{"id": "010d8894-b484-4170-460e-69c9cba21ea5", "content": "Carolina Bescansa: \u201cEcho mucho de menos el Podemos que fundamos\u201d\n\nPara saber si Carolina Bescansa (Santiago de Compostela, 48 a\u00f1os) es, como dice su biograf\u00eda, de Santiago, hay que preguntarle si hizo la Par\u00eds-Dakar, la ruta de 160 metros que va del bar Par\u00eds al bar Dakar, entre los que hay medio centenar de tabernas. \u201cPor supuesto que no. Eso es de estudiantes de fuera, los de Santiago no la hacemos\u201d, responde bajo un casta\u00f1o en el Pante\u00f3n de Galegos Ilustres, donde ha dejado flores a Rosal\u00eda (en Galicia es sacrilegio a\u00f1adir De Castro) y Castelao.\nPregunta. Mi familia ten\u00eda un bar y yo me hinchaba a helados, la suya una farmacia.\nRespuesta. Yo, a juanolas.\nP. Viene con retranca, \u00bfno echar\u00e1 de menos a Rajoy?\nR. No. Mariano Rajoy ha encabezado la estructura m\u00e1s mafiosa y corrupta de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de los \u00faltimos 40 a\u00f1os. Ser\u00eda querer muy poco a la pol\u00edtica echarlo de menos.\nP. Y al Podemos que usted ayud\u00f3 a fundar, \u00bflo echa de menos?\nR. Mucho. Por eso estoy en M\u00e1s Pa\u00eds Equo.\nP. Expl\u00edquese.\nR. Porque la aspiraci\u00f3n de la mayor\u00eda es un proyecto que defienda sus intereses en ideas como la transformaci\u00f3n del modelo productivo espa\u00f1ol o el mercado de trabajo. Necesitamos que las instituciones se parezcan a la sociedad. Hace tiempo que la sociedad espa\u00f1ola le saca much\u00edsima ventaja a sus instituciones. Por eso fundamos Podemos primero, y M\u00e1s Pa\u00eds ahora.\nP. \u00bfSe quedaron en Podemos qui\u00e9nes no deb\u00edan y se fueron los que s\u00ed?\nR. Esa herramienta ha dejado de servir para lo que naci\u00f3. Seguramente cumpla otra funci\u00f3n, pero es una funci\u00f3n que ya serv\u00eda en el antiguo sistema de partidos.\nP. \u00bfSe fueron a Vox los que no pudieron quedarse con el PP?\nR. Vox responde a un sentimiento de profundo agravio identitario, m\u00e1s que pol\u00edtico. Quiz\u00e1 a corto plazo puedan sacar partido de la crisis de Ciudadanos o de la crisis territorial, pero tiene las patas cortas. Dos de los pilares de la sociedad espa\u00f1ola son la tolerancia y el pacifismo.\nP. \u00bfA usted le ha defraudado Pedro S\u00e1nchez?\nR. S\u00ed.\nP. Confiaba en \u00e9l.\nR. Cuando \u00e9l concurre a las primarias contra Susana D\u00edaz y se presenta como el PSOE que quiere pactar con las mayor\u00edas del cambio frente al PSOE conservador, cre\u00eda que iba a ser as\u00ed. La gente lo eligi\u00f3 por eso. Ahora no lo sabemos. Por eso son importantes nuestros resultados: para que atienda al eje del cambio y no se vaya por la puerta de atr\u00e1s a hacer un Gobierno reaccionario.\nP. Protagoniz\u00f3 una de las escenas de 2016 al llevar a su beb\u00e9 a su esca\u00f1o, \u00bfle hubiera gustado que su partido le felicitase el embarazo con un cartel en la sede?\nR. (Risas) No. En la pol\u00edtica espa\u00f1ola sobra mucho culebr\u00f3n y melodrama.\nP. \u00bfReconoci\u00f3 en los motivos que dio Clara Serra para abandonar el proyecto de Errej\u00f3n los suyos para abandonar Podemos?\nR. Sent\u00ed mucho las palabras de Clara Serra, creo que fueron precipitadas.\nP. \u00bfNo tienen nada que ver sus motivos con los suyos?\nR. Yo tuve motivos ideol\u00f3gicos fuertes que ten\u00edan que ver con la formaci\u00f3n del Gobierno en Espa\u00f1a, con la posici\u00f3n ante la crisis catalana y con una forma de entender las din\u00e1micas del partido. No he visto en el texto de la compa\u00f1era esos argumentos; quiz\u00e1 estamos en otro momento.\nP.\u00bfCu\u00e1ndo ser\u00e1 un hombre el que abandone un partido por discrepar de su jefa?\nR. Me produce una enorme tristeza ver que la fragmentaci\u00f3n del sistema de partidos en Espa\u00f1a, que es positiva, no se vea acompa\u00f1ada de una distribuci\u00f3n equitativa en t\u00e9rminos de g\u00e9nero.\nP. \u00bfA qui\u00e9n vot\u00f3 por primera vez? \u00bfY por \u00faltima?\nR. La \u00faltima, a Unidas Podemos. La primera, a Xos\u00e9 Manuel Beiras [entonces en el BNG].\nP. \u00bfVotaba nacionalista?\nR. Reconocer que Espa\u00f1a es una naci\u00f3n de naciones se ha convertido en algo afortunadamente reconocido por la inmensa mayor\u00eda. Lo que ocurre es que el debate catal\u00e1n ha supuesto que si una no est\u00e1 de acuerdo con las posiciones unilaterales, te conviertes en todo lo anti.\nP. Feij\u00f3o dej\u00f3 dicho que era m\u00e1s de Podemos que los de Podemos. Comparaba sus or\u00edgenes humildes con los suyos burgueses.\nR. A m\u00ed me encantar\u00eda que Feij\u00f3o demostrase que es de M\u00e1s Pa\u00eds en asuntos como los de Alcoa, la miner\u00eda, la sanidad y la educaci\u00f3n p\u00fablica.\nP. \u00bfQu\u00e9 tiene pol\u00edticamente Errej\u00f3n que no tenga Iglesias?\nR. No me planteo mi participaci\u00f3n en la pol\u00edtica por las caracter\u00edsticas de mis compa\u00f1eros. Lo hago seg\u00fan el proyecto, y en el que creo es este.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/02/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Carolina Bescansa", "Elecciones Generales 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Elecciones Generales", "Agrupaciones electores", "Campa\u00f1as electorales", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}