{"id": "014c113d-1674-4c58-71c1-b00ab9b51f7f", "content": "La polic\u00eda registra la Asociaci\u00f3n Catalana de Municipios por el desv\u00edo de fondos para el \u2018proc\u00e9s\u2019\n\nLa Polic\u00eda Nacional ha registrado este lunes la sede de la Asociaci\u00f3n Catalana de Municipios (ACM) por orden del juzgado de instrucci\u00f3n n\u00famero 16 de Barcelona por un supuesto desv\u00edo de fondos p\u00fablicos para financiar el proc\u00e9s, seg\u00fan ha adelanto El Confidencial y han confirmado fuentes policiales. No se han producido detenciones hasta el momento. La investigaci\u00f3n trata de acreditar si la ACM desvi\u00f3 dinero para sufragar el viaje de diversos alcaldes a un acto organizado por el expresidente Carles Puigdemont en Bruselas, seg\u00fan fuentes de la investigaci\u00f3n.\nSe trata de una investigaci\u00f3n de m\u00e1s de un a\u00f1o desarrollada por la Comisar\u00eda General de Informaci\u00f3n (CGI) y que se centra, sobre todo, en los a\u00f1os 2016 y 2017. Durante ese periodo a\u00fan era presidente de la entidad el actual consejero de Interior catal\u00e1n, Miquel Buch, aunque fuentes de la investigaci\u00f3n han descartado que se encuentre entre las personas investigadas, dentro de unas diligencias que est\u00e1n declaradas secretas. Buch fue presidente de esa entidad entre 2011 y 2018, antes de pasar a formar parte del Gobierno de Quim Torra.\nFuentes policiales han confirmado tambi\u00e9n que en Vic (Barcelona) se est\u00e1 produciendo un segundo registro en una agencia de viajes dentro de la misma operaci\u00f3n. La ACM es un ente municipalista constituido en 1981 precisamente en Vic para defender los intereses de los municipios y de los ciudadanos catalanes. Gestiona algunos servicios p\u00fablicos relativos a la ense\u00f1anza, los servicios sociales, la sanidad y la cultura.\nLa investigaci\u00f3n, seg\u00fan fuentes cercanas al caso, estar\u00eda centrada en la llamada \"central de compras\", una especie de consultor\u00eda ad hoc de la entidad a trav\u00e9s de la cual los ayuntamientos que forman parte de la ACM obtendr\u00edan un beneficio extra para dedicarlo a actividades ligadas con el proc\u00e9s. De tal modo, que para obtener una licencia de obra en un municipio, por ejemplo, se les derivaba a esa asesor\u00eda para que les realizara (previo pago de un porcentaje) una especie de proyecto. Despu\u00e9s la entidad revert\u00eda una parte del ese dinero recaudado a los ayuntamientos para financiar actividades ligadas al proc\u00e9s. Una suerte de mecanismo por el que el dinero iba y volv\u00eda de ese modo indirecto.\nEn los \u00faltimos tiempos se ha alineado con la estrategia independentista del proc\u00e9s organizando viajes de apoyo al expresidente fugado en B\u00e9lgica, Carles Puigdemont, seg\u00fan las mismas fuentes. La Fiscal\u00eda investig\u00f3 con anterioridad la naturaleza de esos viajes.\nEn septiembre de 2018, la Fiscal\u00eda Superior de Catalunya archiv\u00f3 unas diligencias de investigaci\u00f3n por un acto de 167 alcaldes catalanes en Bruselas (B\u00e9lgica) con el expresidente de la Generalitat Carles Puigdemont celebrado el 7 de noviembre de 2017. Entonces, el fiscal Jos\u00e9 Joaqu\u00edn P\u00e9rez de Gregorio afirm\u00f3 que no hab\u00eda indicios de que los gastos del viaje, estancia y alquiler del local que acogi\u00f3 el acto de los alcaldes \"procedieran, ni en todo ni en parte, de fondos p\u00fablicos de sus respectivos consistorios\", se\u00f1ala Europa Press.\nEse viaje y el acto en s\u00ed fueron organizados por la Associaci\u00f3 de Municipis per la Independ\u00e8ncia (AMI) y la ACM, con un coste de 63.870 euros y 13.322, respectivamente, seg\u00fan indic\u00f3 la ACM al ministerio p\u00fablico.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Miquel Buch", "Proc\u00e9s Constituent", "Independentismo", "Asociaciones pol\u00edticas", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}