{"id": "01ff0191-bdbf-4337-4afd-193394e17650", "content": "La \u201cinveros\u00edmil\u201d conclusi\u00f3n de la catalanidad de Col\u00f3n\n\n\u201cMe parece indignante que se atropelle un proyecto cr\u00edtico sobre el colonialismo y su reivindicaci\u00f3n por parte de Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a y Europa, para utilizarlo como campo de batalla para atacar Catalu\u00f1a\u201d. Lo afirma Daniela Ortiz (Cuzco, Per\u00fa, 1985) autora junto con Xos\u00e9 Quiroga de la obra Estado Naci\u00f3n - Parte 1. Ejercicio #1. Historia. Crist\u00f3bal Col\u00f3n, que forma parte de la exposici\u00f3n colectiva Territorios indefinidos. Perspectivas sobre el legado colonial, que se inaugur\u00f3 en mayo en el Museo de Arte Contempor\u00e1neo de Barcelona (Macba).\nLa obra se ha convertido en objeto de pol\u00e9mica a partir de una pregunta al Congreso del grupo parlamentario de Ciudadanos que reprocha al ejecutivo de Pedro S\u00e1nchez el uso de dicha exposici\u00f3n \"como plataforma de difusi\u00f3n de informaci\u00f3n err\u00f3nea acerca de Crist\u00f3bal Col\u00f3n\". Ciudadanos, adem\u00e1s, pide al museo que \u201ctome medidas dirigidas a contextualizar posibles informaciones inexactas o hist\u00f3ricamente controvertidas que se pudiesen contener en las obras expuestas\u201d.\n\u201cUtilizan cualquier pretexto para atacar Catalu\u00f1a\u201d, afirma Ortiz, que vive desde hace 12 a\u00f1os en Barcelona y est\u00e1 indignada porque \u201cparece que no saben leer su propio idioma y desde luego no han entendido nada de la obra\u201d. La pieza en cuesti\u00f3n es una fotograf\u00eda de la estatua de Col\u00f3n, perteneciente a un proyecto m\u00e1s amplio que consta de ocho fotos, dos v\u00eddeos y un texto, sobre monumentos en Catalu\u00f1a que glorifican personajes vinculados con el colonialismo y sirven a la artista para analizar de forma cr\u00edtica y tambi\u00e9n ir\u00f3nica el papel de las estatuas en la construcci\u00f3n de la historia y de la memoria colectiva. \u201cNo me explico c\u00f3mo se sigue defendiendo el orden colonial, incluso desde el independentismo catal\u00e1n. \u00bfC\u00f3mo es posible que Catalu\u00f1a haya convertido a Col\u00f3n en uno de los principales s\u00edmbolos de Barcelona?\u201d, se pregunta Ortiz, representada por la galer\u00eda \u00c0ngels.\nTampoco salen de su asombro Ferran Barenblit, director del Macba, y Hiuwai Chu, conservadora del museo y comisaria de la muestra, que \"analiza la configuraci\u00f3n de la contemporaneidad a la luz de las teor\u00edas del pensamiento poscolonial\", tal y como se explica en el comunicado que responde a Ciudadanos.\n\u201cLa obra de Ortiz incluye un peque\u00f1o texto donde se hace referencia, desde la incredulidad, a las teor\u00edas de Jordi Bilbeny sobre el origen catal\u00e1n de Col\u00f3n. Su objetivo es que el p\u00fablico se pregunte c\u00f3mo es posible que en 1889, fecha de la construcci\u00f3n del monumento a Col\u00f3n, que se termin\u00f3 en 1929, aun se reivindicara el colonialismo y sus protagonistas\u201d, indica Chu, recordando que la obra forma parte de la Colecci\u00f3n Macba desde 2015, gracias a un dep\u00f3sito del coleccionista \u00c1lvaro L\u00f3pez de Lamadrid y que anteriormente ya se expuso. Ante la pol\u00e9mica, la comisaria invita los representantes del grupo de Ciudadanos a visitar la exposici\u00f3n para comprobar por s\u00ed mismos la amplitud y el alcance de las reflexiones que plantea. El director del museo cree que el an\u00e1lisis que ha hecho Cs es completamente err\u00f3neo: \u201cHan usado un fragmento de una pieza para llegar a una conclusi\u00f3n absolutamente inveros\u00edmil. De ninguna manera la obra, ni el museo, da apoyo a la teor\u00eda de Bilbeny. Afirmar lo contrario es tergiversar el contenido de una exposici\u00f3n compleja que propone analizar la realidad contempor\u00e1nea construida sobre el rastro del legado colonial\u201d, asegura el director. \u201cSolo espero e intento que esta situaci\u00f3n inesperada sirva para generar un debate inteligente sobre una exposici\u00f3n muy buena, compleja y necesaria\u201d, concluye.\nTerritorios indefinidos, que se puede visitar hasta el 20 de octubre, re\u00fane diecis\u00e9is artistas procedentes de geograf\u00edas y di\u00e1sporas diversas, de Europa, \u00c1frica, Asia y Am\u00e9rica. \u201cSus obras ponen de manifiesto la manipulaci\u00f3n de la realidad y de los elementos \u2014como la destrucci\u00f3n de las lenguas nativas, la transformaci\u00f3n de la cartograf\u00eda pol\u00edtica y la construcci\u00f3n de los monumentos, entre otros\u2014 que vertebran y justifican el relato hegem\u00f3nico de las grandes potencias coloniales\u201d, concreta la comisaria.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Macba", "Crist\u00f3bal Col\u00f3n", "Colonialismo", "Ciudadanos", "Museos", "Exposiciones", "Instituciones culturales", "Partidos pol\u00edticos", "Cultura", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}