{"id": "0215632d-50f6-42a0-72cc-8063c89459b3", "content": "Evenepoel y la generaci\u00f3n antisistema\n\nRemco Evenepoel respondi\u00f3 a los periodistas en el sal\u00f3n de plenos del Ayuntamiento de San Sebasti\u00e1n tras ganar la Cl\u00e1sica y despu\u00e9s dijo que ten\u00eda prisa. Mont\u00f3 en el coche de su equipo en direcci\u00f3n a Bilbao, donde cogi\u00f3 un vuelo rumbo a Dusseldorf y all\u00ed, otra vez en coche, viaj\u00f3 hasta Mol, su lugar de residencia en B\u00e9lgica. Cuando lleg\u00f3, a medianoche, se acerc\u00f3 hasta el caf\u00e9 T Smetje, donde le esperaban sus padres sentados en la terraza, aprovechando la suave temperatura nocturna. Dobl\u00f3 la esquina y sonri\u00f3 con timidez ante los aplausos. Pidi\u00f3 una coca cola. \u201c\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 mi techo? No puedo responder a esa pregunta. Al menos espero no haber llegado a ese techo todav\u00eda\u201d, le contest\u00f3 al periodista de la cadena Sforza que le esperaba junto a un reducido n\u00famero de familiares y amigos. Luego brome\u00f3 con la camiseta de su padre, morada \u2013los colores del Anderlecht\u2013, y con la palabra \u201cDikkenek\u201d \u2013sabelotodo\u2013, estampada en blanco, en referencia a una pel\u00edcula belga en la que sus protagonistas lucen en una escena bufandas del club.\nNadie puede responder a la pregunta sobre el techo de Evenepoel, emblema de la nueva generaci\u00f3n del ciclismo junto a Egan Bernal, que hace dos a\u00f1os justos se subi\u00f3 por primera vez a una bicicleta para competir en una carrera y va rompiendo barreras a su paso.\nAunque su padre fue ciclista, \u00e9l prefiri\u00f3 el f\u00fatbol. Hasta los 17 jug\u00f3 como mediocentro defensivo. Empez\u00f3 en el Anderlecht y con once a\u00f1os prob\u00f3 en la cantera del PSV Eindhoven holand\u00e9s, un club que le queda cerca de casa. Sin embargo, regres\u00f3 al club de Bruselas y jug\u00f3 con las selecciones sub-15 y sub-16 de B\u00e9lgica. Lleg\u00f3 a ser capit\u00e1n.\nPero dej\u00f3 el f\u00fatbol porque estaba cansado de chupar banquillo, y decidi\u00f3 montarse en la bicicleta. El primer d\u00eda perdi\u00f3 seis minutos, pero al siguiente gan\u00f3 la etapa. Sus haza\u00f1as como juvenil empezaron a correr de boca en boca. En el Europeo de Ruta le sac\u00f3 diez minutos al segundo. \u201cCarlos Rodr\u00edguez iba escapado con \u00e9l\u201d, relata Alberto Contador, \u201cy le tuvo que decir que se marchara solo, porque no pod\u00eda aguantar su ritmo\u201d. En el Mundial de 2018 venci\u00f3 con diferencias abismales en la contrarreloj y en la prueba de ruta, despu\u00e9s de una ca\u00edda que le hizo perder dos minutos. Alcanz\u00f3 al pelot\u00f3n, a los hombres que iban en cabeza despu\u00e9s, para llegar a la meta en solitario, como en San Sebasti\u00e1n el s\u00e1bado. Patrick Lefevre, el manager de su equipo, hab\u00eda calculado el debut de Evenepoel en el World Tour para 2020, pero lo adelant\u00f3 unos meses. Lo hizo en la Cl\u00e1sica y gan\u00f3. \u201cEst\u00e1 claro que es un superdotado\u201d, asegura Contador. \u201cNo me sorprendi\u00f3 su victoria en San Sebasti\u00e1n. A principio de temporada estuve con \u00e9l y los n\u00fameros que me ense\u00f1aron de su rendimiento eran asombrosos. Los que ten\u00eda en el Mundial juvenil eran de profesional\u201d.\nSeg\u00fan el ganador de las tres grandes carreras por etapas, la irrupci\u00f3n del ciclista belga y de una camada de corredores j\u00f3venes dispuestos a comerse el mundo, no es una sorpresa: \u201cLos sistemas de entrenamiento actuales, basados en los par\u00e1metros f\u00edsicos de los corredores, han hecho que todo cambie. Si un chico joven puede mover 6,8 vatios por kilo, ya se sabe que puede ser muy bueno, que va a destacar y puede competir en profesionales. Antes se hac\u00eda de otra forma, se administraban sus esfuerzos poco a poco, era otra mentalidad. Los representantes venden ahora el rendimiento que los ciclistas pueden alcanzar en carrera\u201d.\nRemco Evenepoel le confes\u00f3 a Alberto Contador que su motivaci\u00f3n est\u00e1 en las grandes vueltas por etapas, \u201cpero con 19 a\u00f1os hay que dosificarlo, como est\u00e1 haciendo su equipo\u201d. Lo que tiene claro el excorredor nacido en Pinto es que, \u201cse ha producido un cambio generacional brusco, porque hasta hace unos a\u00f1os, a los ciclistas j\u00f3venes se les hac\u00eda madurar a fuego lento, y directamente, ni siquiera corr\u00edan las grandes vueltas. Ahora sus n\u00fameros hablan por ellos. Aunque seas joven, si te avalan los datos, est\u00e1s preparado\u201d.\nSer\u00e1 divertido, cree Contador, \u201cporque adem\u00e1s de Egan Bernal, Enric Mas, Pogacar o Evenepoel, hay una serie de ciclistas como Van Aert o Van den Poel, que son un poco antisistema, y son el futuro\u201d.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Remco Evenepoel", "Egan Bernal", "Ciclismo", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}