{"id": "02715371-68ad-49e8-55d9-88efc3184cd1", "content": "Las claves de la sentencia del Supremo: \"No nos incumbe ofrecer soluciones pol\u00edticas a un problema de ra\u00edces hist\u00f3ricas\"\n\nEl tribunal anticipa que su labor en esta sentencia del 'proc\u00e9s' se limita al \u00e1mbito penal\nDogm\u00e1tica penal y s\u00f3lo dogm\u00e1tica penal para resolver la causa del proc\u00e9s. En su hist\u00f3rica sentencia, la Sala Segunda del Tribunal Supremo asume que el problema pol\u00edtico en Catalu\u00f1a no acaba con el fallo judicial y anticipa que no corresponde al tercer poder del Estado \u00abofrecer, sugerir o insinuar\u00bb soluciones pol\u00edticas al desaf\u00edo soberanista.\n\u00abLa Sala es consciente de que la causa penal que ahora enjuiciamos encierra elementos que la singularizan y atribuyen una dimensi\u00f3n hist\u00f3rica\u00bb, admiten los magistrados Manuel Marchena, Antonio del Moral, Ana Ferrer, Juan Ram\u00f3n Berdugo, Luciano Varela, Andr\u00e9s Mart\u00ednez Arrieta y Andr\u00e9s Palomo, para a continuaci\u00f3n a\u00f1adir que su \u00aban\u00e1lisis, como es obvio, no puede prescindir de toda una serie de connotaciones que complementan -pero tambi\u00e9n dificultan- el an\u00e1lisis jur\u00eddico\u00bb. \n\u00abNo nos incumbe ofrecer -ni siquiera, sugerir o insinuar- soluciones pol\u00edticas a un problema de profundas ra\u00edces hist\u00f3ricas\u00bb, recalcan los jueces del Alto Tribunal que han condenado a penas de hasta 13 a\u00f1os de c\u00e1rcel a los art\u00edfices del 1-O. La Sala enfatiza en que \u00abel derecho no puede nunca ser un estorbo para definir los l\u00edmites del poder\u00bb, aunque \u00abla idea contraria, esto es, subordinar el papel de los tribunales a la contingente coyuntura pol\u00edtica, imponiendo su inhibici\u00f3n frente a hechos indiciariamente encajables en preceptos penales, supone jugar peligrosamente con los equilibrios que definen la convivencia democr\u00e1tica\u00bb.\nEn la sentencia, el Supremo deja adem\u00e1s claro que, en contra de lo argumentado por varias defensas de los l\u00edderes del proc\u00e9s durante la vista oral que se celebr\u00f3 durante cuatro meses en el Tribunal Supremo, dicha causa nunca ha tenido \u00abpor objeto criminalizar ideas\u00bb. \u00abNo busca la persecuci\u00f3n del disidente, tampoco encerrar en los l\u00edmites de una aproximaci\u00f3n jur\u00eddica un problema de indudable relieve pol\u00edtico. Esta Sala no est\u00e1 usurpando el papel que deber\u00edan haber asumido otros, ni pretende interferir en el debate pol\u00edtico con f\u00f3rmulas legalistas\u00bb, puntualizan.\nDe igual manera, los jueces del Supremo dejan abierta la puerta a una reforma constitucional siempre que se lleve a cabo dentro de la legalidad. \u00abTodo texto constitucional -la Constituci\u00f3n de 1978 es un ejemplo de ello- ha de contener las reglas que hagan viable el camino hacia un futuro pol\u00edtico que pudo no haber sido previsto durante el proceso constituyente. El porvenir de los ciudadanos de una comunidad no puede ser encorsetado mediante un cuerpo jur\u00eddico que impone su inmovilismo y ciega toda expectativa de evoluci\u00f3n hacia escenarios hasta ahora no transitados. Pero la misma claridad con la que afirmamos esta idea nos lleva a recordar que la reactivaci\u00f3n de cualquier proceso constituyente no puede hacerse mutilando el sujeto de la soberan\u00eda. La legitimaci\u00f3n para promover una reforma de alcance constitucional sigue estando residenciada, y lo seguir\u00e1 siempre, mientras Espa\u00f1a sea un Estado de derecho, en el pueblo espa\u00f1ol del que emanan todos los poderes\u00bb, subrayan.\nAsimismo, el tribunal avisa de que el ansiado \u00abderecho a decidir\u00bb invocado por los promotores del proc\u00e9s \u00abexige la alteraci\u00f3n forzada del sujeto de la soberan\u00eda, es decir, la anticipada mutilaci\u00f3n del sujeto originario del poder constituyente, que expresa la base sociol\u00f3gica de cualquier Estado civilizado. El derecho a decidir solo puede construirse entonces a partir de un permanente desaf\u00edo pol\u00edtico que, vali\u00e9ndose de v\u00edas de hecho, ataca una y otra vez la esencia del pacto constitucional y, con \u00e9l, de la convivencia democr\u00e1tica\u00bb.\nEn este sentido, el Supremo explica que la \u00abexperiencia hist\u00f3rica demuestra que la demolici\u00f3n de los cimientos del pacto constituyente no se consigue mediante la sucesi\u00f3n formal de preceptos\u00bb. \nEn concreto, sobre la ley del refer\u00e9ndum de autodeterminaci\u00f3n aprobada por el Parlament en septiembre de 2017, la Sala llega a la conclusi\u00f3n de que \u00abencierra una tan inequ\u00edvoca como inviable derogaci\u00f3n constitucional\u00bb. \u00abEl ciudadano que el d\u00eda 1 de octubre acudi\u00f3 a los centros electorales pensando que ejercitaba su derecho a decidir, como f\u00f3rmula para hacer realidad la futura rep\u00fablica catalana, no sab\u00eda que ese derecho, en realidad, hab\u00eda mutado su contenido y se hab\u00eda convertido en el derecho a presionar al gobierno central. Desconoc\u00eda, porque le hab\u00eda sido silenciado, que una aspiraci\u00f3n pol\u00edtica no se convierte en realidad por m\u00e1s que el cambio se escenifique mediante la introducci\u00f3n de un voto en una urna. Ese ciudadano no fue informado de que la democracia referendaria, cuando se utiliza para fines contrarios al pacto constitucional, pierde las virtudes que son propias de toda manifestaci\u00f3n de democracia directa\u00bb, agregan los miembros del tribunal presidido por Manuel Marchena.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nAhora no puede quedar mas claro que el peor c\u00e1ncer de nuestra Democracia son sin duda las CCAA al dividir Espa\u00f1a como si fuese un solar troce\u00e1ndola en 17 mini estados insolidarios y despilfarradores que jam\u00e1s respondieron a ninguna realidad hist\u00f3rica excepto nidos de nepotismo pol\u00edtico para enchufar de forma acelerada amigotes y militantes con \u00ednfima o ninguna cualificaci\u00f3n", "date": "10/15/2019, 19:01:45", "tags": ["proc\u00e9s", "Independencia Catalu\u00f1a", "Justicia"], "newspaper": "elmundo"}