{"id": "02e64669-93c3-4e03-73b8-5f0029960adf", "content": "Los palentinos opinan sobre Pablo Casado, en im\u00e1genes\n", "date": "11/06/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Palencia", "Elecciones Generales 2019", "Pablo Casado", "Elecciones Generales", "Castilla y Le\u00f3n", "PP", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}