{"id": "0314e54a-68c8-497f-4738-d625b48955ca", "content": "Todav\u00eda hay tiempo\n\nEspa\u00f1a afronta un escenario econ\u00f3mico y pol\u00edtico cargado de incertidumbres, algunas de car\u00e1cter global y otras propias. Resultar\u00eda imprescindible un acuerdo de las fuerzas progresistas para conformar un programa de gobierno, garantizar su estabilidad y articular una mayor\u00eda parlamentaria que d\u00e9 respuesta las necesidades del pa\u00eds y de sus ciudadanas y ciudadanos: la lucha contra la desigualdad y precariedad vital de millones de personas, por un lado, y las derivadas de las profundas transiciones que atravesamos no solo aqu\u00ed, sino en Europa y en el mundo, por el otro.\nEl 28 de abril la ciudadan\u00eda acudi\u00f3 a las urnas y abri\u00f3 la puerta a un Gobierno progresista que tiene por delante una compleja agenda reformista\nUna nueva convocatoria electoral es un escenario indeseable porque la sociedad espa\u00f1ola ya ha hablado democr\u00e1ticamente y ha determinado una correlaci\u00f3n de fuerzas que tienen que saber gestionar las fuerzas pol\u00edticas. Es necesario un acuerdo program\u00e1tico y una f\u00f3rmula de gobierno para hacerlo efectivo. CC\u00a0OO y UGT hacemos un llamamiento a la responsabilidad y a la altura de miras a los partidos que tras el 28 de abril est\u00e1n llamados a abrir una fase trascendente en la configuraci\u00f3n de la sociedad.\nHabl\u00e1bamos de incertidumbres. En primer lugar, las que devienen de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica que apunta a una ralentizaci\u00f3n de recorrido a\u00fan incierto. De forma paralela se observa una fuerte tendencia pol\u00edtica neoreaccionaria en numerosos pa\u00edses, impulsora de opciones pol\u00edticas que han alcanzado el Gobierno de potencias de la importancia de EE\u00a0UU, Brasil o Italia, y que plantean un serio riesgo sobre la democracia y la defensa de modelos econ\u00f3micos y sociales basados en principios b\u00e1sicos de justicia social y respeto a los derechos humanos.\nEn Espa\u00f1a, pese a las dur\u00edsimas consecuencias de la crisis econ\u00f3mica de 2008, y pese a que la puerta de salida de esa crisis est\u00e1 siendo de crecimiento econ\u00f3mico acompa\u00f1ado de mayores tasas de desigualdad, no se ha producido un giro reaccionario o anti-pol\u00edtico como los citados. M\u00e1s bien ha tenido expresiones c\u00edvicas de defensa de nuestro modelo social y de pensiones, o los derechos de igualdad.\nEl 28 de abril la ciudadan\u00eda acudi\u00f3 a las urnas, tras una campa\u00f1a electoral tremendamente polarizada, con un resultado que abri\u00f3 la puerta a un Gobierno progresista que tiene por delante una intensa y compleja agenda reformista. Una agenda que tiene que aspirar a reconstruir un contrato social para lo que se requiere un cambio en profundidad en reformas regresivas que se han ejecutado con el objetivo de promover una devaluaci\u00f3n interna: la reforma laboral, la de pensiones, la prestaci\u00f3n de desempleo, y otros pilares del Estado de bienestar sin olvidar la regresi\u00f3n de los derechos y libertades.\nEsa agenda reformista tiene que abordar materias que van a definirnos como pa\u00eds para las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Hablamos de las medidas necesarias para abordar la transici\u00f3n tecnol\u00f3gica y digital, industrial o medioambiental, o encontrar alternativas para la Espa\u00f1a vaciada. Sin olvidar los sistemas de formaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n permanente o la regulaci\u00f3n de mercados ineficaces que suponen un freno al crecimiento econ\u00f3mico \u2014la vivienda, singularmente\u2014. Hay que a\u00f1adir las pol\u00edticas de desarrollo sectorial e industrial que promuevan un cambio de modelo productivo generador de empleo estable y con derechos. Y como no, las medidas sobre la estructura de ingresos del sistema de Seguridad Social, de atenci\u00f3n a los cuidados, todo lo referido a las consecuencias del envejecimiento de la poblaci\u00f3n. Finalmente, necesitamos hacer posible un sistema fiscal progresivo y suficiente.\nUGT y CC\u00a0OO consideramos que Espa\u00f1a puede afrontar esta agenda desde presupuestos progresistas. Emplazamos a revitalizar el marco de di\u00e1logo social, pues muchas de estas reformas requieren, para ser \u00fatiles y operativas, contar con la cualificaci\u00f3n democr\u00e1tica que supone la participaci\u00f3n de los agentes sociales. En este sentido, hemos dado el paso de hablar con CEOE sobre par\u00e1metros compartidos en materias como la Formaci\u00f3n Profesional, la digitalizaci\u00f3n u otras. Por eso necesitamos un Gobierno estable, basado en una mayor\u00eda parlamentaria amplia. Hacemos un llamamiento a que los partidos progresistas, PSOE y Unidas Podemos cierren un acuerdo para la investidura y para impulsar una acci\u00f3n de gobierno solvente. El pa\u00eds necesita m\u00e1s luces largas y menos tacticismo permanente.\nSe ha perdido mucho tiempo, pero hay tiempo. El acuerdo program\u00e1tico es condici\u00f3n sine qua non para articular esa mayor\u00eda parlamentaria, y l\u00f3gicamente es el que concierne a las organizaciones sindicales, por estar relacionado con materias que condicionan la vida de la mayor\u00eda trabajadora. El acuerdo de gobernabilidad corresponde fijarlo a los partidos votados por la ciudadan\u00eda. Fijen un plan de acci\u00f3n, un programa compartido, realizable y ambicioso. Establezcan pautas relacionales en un Gobierno y entre partidos. No defrauden, porque solo el tiempo dar\u00e1 perspectiva para evaluar las consecuencias en caso contrario.\nUnai Sordo es secretario general de CC\u00a0OO y Pepe \u00c1lvarez es secretario general de UGT.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "09/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Opini\u00f3n", "Presidencia Gobierno", "Sindicatos", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Sindicalismo", "Elecciones", "Relaciones laborales", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Trabajo", "Econom\u00eda", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}