{"id": "031d98f9-669e-4227-5ebc-a93e0c07ceb7", "content": "El Govern admite que la falta de cuentas lastra la industria\n\nSindicatos y empresarios del sector de la automoci\u00f3n han recriminado este martes al Govern que no est\u00e9 cumpliendo el Pacto Nacional por la Industria. El plan, firmado por todos los actores sociales en 2017, no se est\u00e1 ejecutando seg\u00fan lo previsto a causa de la falta de presupuestos en Catalu\u00f1a, que todav\u00eda trabaja con las cuentas prorrogadas de 2017. La consejera de Empresa, \u00c0ngels Chac\u00f3n, ha reconocido que la falta de presupuestos lastra el plan industrial del Govern. Los sindicatos han avisado de que puede tener un impacto negativo en un sector en plena transformaci\u00f3n.\nEn una jornada organizada por CC OO sobre la transici\u00f3n al coche el\u00e9ctrico, la titular de Empresa ha defendido que, en t\u00e9rminos globales, el Pacto Nacional por la Industria se est\u00e1 cumpliendo en un 80%. Sin embargo, los sindicatos recuerdan que solo se est\u00e1 ejecutando la parte del plan que corresponde a las inversiones ordinarias de la Generalitat. Los aspectos sujetos a presupuestos, claves para la transici\u00f3n del sector industrial \u2014inversiones en infraestructuras o en energ\u00eda\u2014, se han ejecutado menos de un 20%.\n\u201cPese a la inestabilidad pol\u00edtica lo estamos cumpliendo, pero es obvio que nos faltan los presupuestos\u201d, ha dicho Chac\u00f3n. La consejera ha admitido que las cuentas son claves para que el pacto sirva para afrontar la transformaci\u00f3n de la industria, y especialmente del sector de la automoci\u00f3n, que representa el 10% del PIB y emplea a m\u00e1s de 143.000 personas.\nUno de los \u00e1mbitos en los que tiene que incidir el plan es el de la formaci\u00f3n de t\u00e9cnicos. Y, pese a que no figura en el Pacto por la Industria, los sindicatos se refirieron al Centro de Formaci\u00f3n Profesional de la Automoci\u00f3n de Martorell, edificio en el que se celebr\u00f3 la jornada de hoy. El centro, inaugurado hace seis a\u00f1os, todav\u00eda funciona al 30% de su capacidad por la falta de acuerdo entre los departamentos de Educaci\u00f3n y Trabajo de la Generalitat, ambos de ERC. \u201cEl centro no est\u00e1 bajo mi consejer\u00eda, pero asumo las cr\u00edticas, es una verg\u00fcenza y una frustraci\u00f3n que no est\u00e9 operando al 100%\u201d, se ha excusado Chac\u00f3n, de Junts per Catalunya.\nLa transici\u00f3n hacia el coche el\u00e9ctrico, seg\u00fan ha afirmado Josep Maria Vall, presidente del Cl\u00faster de la Industria de Automoci\u00f3n en Catalu\u00f1a, podr\u00eda llevarse por delante al 75% de las empresas del sector. \u201cA menos que nos anticipemos a los cambios para atraer talento e inversi\u00f3n, y trabajar conjuntamente\u201d, ha advertido. Mario Armero, el vicepresidente ejecutivo de la patronal de fabricantes Anfac, ha afirmado que hace falta una financiaci\u00f3n mejor para atraer adjudicaciones de modelos de veh\u00edculos. \u201cAs\u00ed se puede combatir el efecto sede, dado que los fabricantes tienen los centros de decisi\u00f3n en otros pa\u00edses\u201d, ha dicho.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Catalu\u00f1a", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}