{"id": "0356f252-222f-42ee-59ca-56737b40db9b", "content": "El PP inicia una 'guerra' municipal contra el requisito ling\u00fc\u00edstico\n\nEl n\u00famero dos de los 'populares' alicantinos acusa a Ximo Puig de ser el primer nacionalista y de seguir la senda del independentismo\nEl PPCV no est\u00e1 dispuesto a quedarse de brazos cruzados mientras los ayuntamientos gobernados por socialistas y nacionalistas imponen el requisito ling\u00fc\u00edstico a sus funcionarios sin que \u00e9ste se haya tramitado por ley, como ha ocurrido en D\u00e9nia. As\u00ed, los populares actuar\u00e1n en todos los municipios de la provincia de Alicante contra la imposici\u00f3n del valenciano como requisito imprescindible para el acceso a la funci\u00f3n p\u00fablica mediante mociones para que \u00abel PSOE diga si cierra la puerta de la Administraci\u00f3n p\u00fablica a miles de personas o si contin\u00faa con la hoja de ruta nacionalista de sus socios en el Bot\u00e1nico\u00bb.\nEl PSPV-PSOE de D\u00e9nia present\u00f3 el pasado viernes sus planes a los sindicatos en una mesa de negociaci\u00f3n donde no se les dio la oportunidad de negociar la implantaci\u00f3n del requisito ling\u00fc\u00edstico para todos los funcionarios, sino que s\u00f3lo se dio cuenta. Y el lunes hizo lo propio en la comisi\u00f3n informativa preceptiva previa al pleno que tendr\u00e1 lugar ma\u00f1ana jueves, donde se present\u00f3 una modificaci\u00f3n puntual de la Relaci\u00f3n de Puestos de Trabajo (RPT) vigente en el Ayuntamiento durante 15 a\u00f1os. En esa modificaci\u00f3n s\u00f3lo se ha cambiado el requisito de conocimiento del valenciano para los empleados municipales, no las cuestiones meramente laborales que llevan a\u00f1o exigiendo los sindicatos, como complementos de nocturnidad, turnicidad, disponibilidad, denunciaron desde el Sindicato de Empleados P\u00fablicos de la Comunidad Valenciana (SEP). UGT, CCOO y FESEP estuvieron de acuerdo con el gobierno municipal socialista en aplicar esta medida pol\u00edtica y obviar las medidas puramente laborales.\n Desde el PP entienden que \u00abel ejemplo de D\u00e9nia se puede repetir en todos los municipios donde gobierne esta izquierda radical y nacionalista, desde la Vega Baja a la Marina Alta, porque no habr\u00e1 un lugar en toda la provincia de Alicante que los socialistas no quieran imponer su adoctrinamiento ling\u00fc\u00edstico\u00bb.\nAfirman que los socialistas dianenses se adelantan a la futura Ley de Funci\u00f3n P\u00fablica que el Consell tripartito de PSOE, Comprom\u00eds y Podemos quieren aprobar en las Cortes para imponer el valenciano en todos los niveles de la Administraci\u00f3n p\u00fablica. \u00abTrabajamos desde las Cortes Valencianas hasta el \u00faltimo municipio de la provincia de Alicante contra todo tipo de imposici\u00f3n que nos quieran introducir los socionacionalistas del Consell\u00bb, subray\u00f3 ayer el coordinador general del PP Provincia de Alicante, Ra\u00fal Dalmau. \u00abEl valenciano debe ser m\u00e9rito, nunca requisito indispensable, para poder ser funcionario\u00bb a\u00f1adi\u00f3 Dalmau antes de acusar al presidente de la Generalitat y secretario general de los socialistas valencianos, Ximo Puig, de ser \u00abel primer nacionalista de un Consell cuyo \u00fanico objetivo es seguir la senda que marcan los independentistas en Catalu\u00f1a\u00bb \nAdem\u00e1s record\u00f3 el caso de los comisarios ling\u00fc\u00edsticos en los colegios. \u00abEl Partido Popular no va a permitir en ning\u00fan caso este tipo de actuaciones, con nuestra lengua propia como herramienta para dividir a la sociedad\u00bb, indic\u00f3, \u00absino que defendemos una educaci\u00f3n triling\u00fce (espa\u00f1ol, valenciano e ingl\u00e9s) en libertad frente al adoctrinamiento de la izquierda\u00bb.\nCOMISARIO IDEOL\u00d3GICO\nLa presidenta del PPCV, Isabel Bonig, calific\u00f3 ayer de \u00abpreocupante\u00bb que la educaci\u00f3n de los alumnos de la Comunidad se encuentre, como ella considera, \u00aben manos de un comisario ideol\u00f3gico como Vicent Marz\u00e0\u00bb.\nEn un comunicado, Bonig tambi\u00e9n ha acusado a la actual pol\u00edtica educativa valenciana de \u00abcatalanismo\u00bb y de \u00abseguir la hoja de ruta de Quim Torra\u00bb. En ese sentido, se\u00f1al\u00f3 al PSPV y Comprom\u00eds como \u00ablos que apuestan por politizar la escuela p\u00fablica, la ponen en riesgo y huyen de un modelo plural\u00bb, frente a un PPCV que mira por una escuela \u00abplural, libre y despolitizada\u00bb. El PPCV, a\u00f1adi\u00f3, pretende liderar una serie de planes para \u00abliberar las aulas de sectarismo\u00bb y de \u00abespionaje\u00bb, y tambi\u00e9n de la \u00abimposici\u00f3n educativa de la lengua valenciana en ciertas localidades de la Comunidad y que ha sido advertida por familias, centros y tribunales\u00bb. Para la dirigente popular, \u00abTorra y Puig son las dos caras de la misma moneda\u00bb.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nMe parece bien por el pp. El problema no es que se hablen varias lenguas en una regi\u00f3n sino la constante instrumentaci\u00f3n pol\u00edtica que se hace de las mismas. Y encima proteccionismo laboral regional. Es retr\u00f3grado.", "date": "08/28/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}