{"id": "042fa288-d6a8-42bd-523b-f82263f09f0f", "content": "El berenjenal normativo en el que se mueven patinetes y bicis\n\nEn solo unos a\u00f1os, los veh\u00edculos compartidos se han convertido en un elemento m\u00e1s del paisaje de las grandes ciudades. La velocidad con la que han florecido las empresas de alquiler de coches, motocicletas, bicis y, m\u00e1s recientemente, patinetes el\u00e9ctricos, pone de manifiesto el suculento nicho de negocio que es la movilidad urbana. Sin embargo, y como es habitual, mientras la econom\u00eda avanza (cada vez m\u00e1s) a ritmo digital, el derecho lo hace en anal\u00f3gico.\nEl nuevo rosario de transportes plantea dos grandes retos desde el punto de vista jur\u00eddico. El primero, que afecta principalmente a patinetes y, en menor medida, a las bicicletas, es definir sus reglas de uso y circulaci\u00f3n: qui\u00e9n puede utilizarlos, por qu\u00e9 v\u00edas, en qu\u00e9 condiciones, etc\u00e9tera. Obiamente, para los coches y motos ya est\u00e1n claras.\nEn la actualidad no existe una norma estatal que siente unas bases comunes. El primer acercamiento a la materia fue una Instrucci\u00f3n aprobada en 2016 por la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico (DGT), en la que se establec\u00eda que los \u201cveh\u00edculos de movilidad personal\u201d (VMP) no son equiparables ni a los peatones ni a los veh\u00edculos a motor, y se recomendaba a los ayuntamientos abordar su regulaci\u00f3n.\nA partir de esa Instrucci\u00f3n, algunas ciudades han aprobado o modificado sus ordenanzas municipales articulando el uso de los VMP. La m\u00e1s exhaustiva es la de Madrid, vigente desde finales del a\u00f1o pasado. Con menos detalle y m\u00e1s restrictiva, Barcelona tambi\u00e9n reform\u00f3 su normativa en 2017. San Sebasti\u00e1n, Valencia o, hace unos d\u00edas, Sevilla son otras de las que han tratado de introducir algo de orden.\nTras la petici\u00f3n de varios consistorios, Pere Navarro, director general de la DGT, ha anunciado que el organismo alumbrar\u00e1 una regulaci\u00f3n que homogeneice el panorama. De momento, solo ha trascendido que impondr\u00e1 a bicis y patinetes una velocidad m\u00e1xima de 25 km/h y prohibir\u00e1 que puedan aparcarse en las aceras.\nPero, mientras tanto, \u00bfqu\u00e9 pasa en donde no exista normativa? En estas ciudades, en caso de accidente, las reclamaciones por da\u00f1os presentan un mayor grado de incertidumbre; una cuesti\u00f3n no menor a la vista del creciente n\u00famero de litigios por incidentes con los VMP. As\u00ed se puso de manifiesto en un caso juzgado en Vitoria en 2017, tras el atropello de una mujer mientras cruzaba en patinete un paso de cebra. En primera instancia, el juez la responsabiliz\u00f3 del accidente por abalanzarse sobre la calzada a alta velocidad (unos 12 km/h), por lo que deneg\u00f3 la indemnizaci\u00f3n solicitada de 23.000 euros. La Audiencia Provincial de \u00c1lava, sin embargo, rechaz\u00f3 que pudiera culp\u00e1rsele con tanta severidad de mal uso del patinete. \u201cNo ha infringido norma alguna\u201d porque \u201cno existe ordenanza\u201d, subray\u00f3 la sala, que finalmente le reconoci\u00f3 una reparaci\u00f3n de 5.200 euros a cargo de la aseguradora del conductor. El consistorio vitoriano trabaja ya en su propia regulaci\u00f3n.\nAl margen de en los casos de accidente, y a la espera de conocer el nivel de detalle al que descienda la DGT, la actual atomizaci\u00f3n normativa plantea otros problemas. Algunos de coherencia, como es el hecho de que en Madrid la edad m\u00ednima para usar patinete sea de 15 a\u00f1os y en Barcelona 16. Por otro lado, regulaciones diferentes abonan su incumplimiento, aunque sea por desconocimiento de viajeros y turistas. En este sentido, un estudio de la Fundaci\u00f3n Mapfre revela que cuatro de diez usuarios de patinete piensan (err\u00f3neamente) que pueden circular con \u00e9l por donde quieran. Y, finalmente, la dispersi\u00f3n se presenta como una dificultad a la actividad econ\u00f3mica: las empresas tienen que afrontar el coste de adaptarse a cada ciudad, la misma aplicaci\u00f3n puede no servir en distintas poblaciones...\nEl segundo gran reto legal que surge en torno a los veh\u00edculos compartidos es la definici\u00f3n del t\u00edtulo jur\u00eddico que habilita a las empresas a instalarse en una ciudad y emplear el dominio p\u00fablico (las calles) para sus propios fines econ\u00f3micos. Una decisi\u00f3n que, de nuevo, queda en manos de cada ayuntamiento. La opci\u00f3n m\u00e1s extendida, explica Juan Carlos Herranz, socio de Cuatrecasas, ha sido la de la autorizaci\u00f3n administrativa. En aquellas ciudades en las que a\u00fan no exista regulaci\u00f3n, el letrado recomienda a las empresas esperar a que esta se apruebe. \u201cEs la \u00fanica manera de tener la seguridad de que autoricen a la compa\u00f1\u00eda instalar sus veh\u00edculos en las calles\u201d, asevera.\nPor su parte, Alberto Dorrego, socio de Eversheds Sutherland, se\u00f1ala que esta vertiente legal es \u201cmucho m\u00e1s relevante a medio y largo plazo que los problemas de circulaci\u00f3n\u201d, y ve necesario abordarla por una ley que aporte, tambi\u00e9n, cierta uniformidad. \u00bfPor qu\u00e9? Seg\u00fan explica, es discutible que las ordenanzas municipales sean una norma de rango suficiente para limitar una actividad econ\u00f3mica y alguna de ellas podr\u00eda ser objeto de anulaci\u00f3n si una empresa (por ejemplo, una a quien le denieguen la autorizaci\u00f3n) la impugnara. Adem\u00e1s, dada la importancia que estos nuevos actores tienen en la movilidad del futuro (los veh\u00edculos el\u00e9ctricos jugar\u00e1n un papel clave para reducir la contaminaci\u00f3n urbana), el letrado apuesta por avanzar hacia un sistema de concesiones, como el de los autobuses de l\u00ednea, que permita a los poderes p\u00fablicos acercar su funcionamiento a un aut\u00e9ntico servicio p\u00fablico, garantizando la calidad del servicio, la cobertura en toda la ciudad y, todo ello, a unos precios razonables. Unas exigencias que el modelo de autorizaciones no permite asegurar con tanta fiabilidad.\nUna de las materias que deber\u00e1n resolver los tribunales es el grado de responsabilidad de las empresas propietarias de los veh\u00edculos compartidos cuando exista una mala utilizaci\u00f3n por parte de sus usuarios. De momento, la \u00fanica sentencia conocida es la dictada por la Audiencia Provincial de Valencia el a\u00f1o pasado, que conden\u00f3 a la empresa municipal de bicicletas Valenbici a responder solidariamente de la indemnizaci\u00f3n de una mujer ciega atropellada por un ciclista que circulaba indebidamente por la acera. Seg\u00fan la sentencia, la compa\u00f1\u00eda, al prestar un servicio p\u00fablico \u201csustentado en una concesi\u00f3n administrativa\u201d es responsable de velar y vigilar por su buena utilizaci\u00f3n. Una interpretaci\u00f3n un tanto expansiva que habr\u00e1 que ver si es sustentada por otros tribunales y, tambi\u00e9n, si se aplica cuando el servicio no se preste en modo de concesi\u00f3n.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/05/2019, 20:01:45", "tags": ["Bicicletas", "Patinetes el\u00e9ctricos", "Transporte sostenible", "Transporte urbano", "Movilidad urbana", "Veh\u00edculos", "Areas urbanas", "Pol\u00edticas movilidad", "Desarrollo sostenible", "Transporte", "Urbanismo", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}