{"id": "043d28f1-5508-4877-5765-c2a87e98f64b", "content": "La cooperaci\u00f3n como medicina contra el discurso del odio\n\nEn este blog hemos compartido muchas ideas y opiniones sobre la Cooperaci\u00f3n al Desarrollo. Es as\u00ed que quisimos conocer un poco m\u00e1s sobre la labor que se realiza localmente y por ello entrevistamos a Jos\u00e9 \u00c1ngel Calle, director de la Agencia Extreme\u00f1a de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AEXCID).\n\u00bfLa raz\u00f3n? El caso extreme\u00f1o es muy particular en cuanto a este tema. Entre las comunidades aut\u00f3nomas, Extremadura es la segunda en esfuerzo econ\u00f3mico por habitante en pol\u00edticas de cooperaci\u00f3n al desarrollo (la primera es Euskadi), seg\u00fan se dio a conocer a inicios de este a\u00f1o. \u00bfD\u00f3nde se encuentran Madrid y Barcelona en la lista? Pues bastante por debajo de la meta (0,7%) destinada a contribuir con la Ayuda Oficial al Desarrollo.\n\u201cEntendemos que tenemos que empezar dando el ejemplo\u201d, asegura Calle al destacar que las pol\u00edticas sobre Cooperaci\u00f3n Internacional al desarrollo extreme\u00f1as se empezaron a construir hace ya 25 a\u00f1os. Hoy no solo forma parte importante de la gesti\u00f3n pol\u00edtica, sino que es considerada una pol\u00edtica de \u201cprimera divisi\u00f3n\u201d, una pol\u00edtica que tiene mucha fuerza.\nY es que los ciudadanos extreme\u00f1os muestran \"cada vez m\u00e1s compromiso, exigencia y capacidad cr\u00edtica\", lo que se refleja en una participaci\u00f3n activa cada vez mayor. Tanto as\u00ed que \"los \u00e1mbitos estrat\u00e9gicos para las pol\u00edticas de cooperaci\u00f3n en Extremadura fueron sugeridas por m\u00e1s de 80 colectivos entrevistados\" en la anterior legislatura y que tienen como resultado los lineamientos de esta gesti\u00f3n.\n\"Los extreme\u00f1os y las extreme\u00f1as se ven reflejadas en estas pol\u00edticas\", destaca el director de la AEXCID - a cargo de la instituci\u00f3n desde el 2014-. Feminismo, sostenibilidad y cuidado de la vida, y movilidad humana: son los tres pilares estrat\u00e9gicos que definen a la comunidad y que fortalecen sus v\u00ednculos.\nFeminismo y cooperaci\u00f3n, una de las identidades donde han hallado gran evoluci\u00f3n. Desde el 2014, se desarroll\u00f3 la agrupaci\u00f3n Feministas Cooperando. El grupo est\u00e1 formado por cinco organizaciones especializadas en feminismo y cooperaci\u00f3n que \"orientan, fiscalizan y ayudan a codise\u00f1ar\" las pol\u00edticas de cooperaci\u00f3n para \"construir una cooperaci\u00f3n internacional que tienda al feminismo\", resalta.\nEn un mundo donde a\u00fan se encuentra arraigado el machismo, trabajar la sensibilizaci\u00f3n contra la violencia de g\u00e9nero es una deuda pendiente para muchas regiones, en especial cuando ya se ha llegado a las 1.000 mujeres asesinadas en Espa\u00f1a. AEXCID busca ampliar su campo de acci\u00f3n, llevando la voz feminista en la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas de prevenci\u00f3n en otros pa\u00edses como en Am\u00e9rica Latina y \u00c1frica.\nOtra de las particularidades de la regi\u00f3n extreme\u00f1a es el trabajo en conjunto con el pa\u00eds vecino, Portugal. \"Nos une 900 kil\u00f3metros. Hay un concepto de \u2018euroregi\u00f3n\u2019 por la que compartimos ciertos servicios como la sanidad\", apostilla \u00c1ngel Calle. El directivo asegura que no existe otra regi\u00f3n espa\u00f1ola que lleve una relaci\u00f3n de cooperaci\u00f3n transfronteriza.\nLos lazos que se crean con este pa\u00eds vecino son tales que la segunda lengua m\u00e1s estudiada (despu\u00e9s del ingl\u00e9s) en esta comunidad aut\u00f3noma es el portugu\u00e9s. \"Y ahora adem\u00e1s existe un convenio del Instituto Camoes y la AEXCID para realizar intervenciones juntos en terceros pa\u00edses\", as\u00ed plantean proyectos -por ejemplo- para la construcci\u00f3n de la paz en Colombia.\nDe esa manera, la AEXCID ha encontrado una forma de generar una red entre la plataforma portuguesa de ONG de cooperaci\u00f3n y la extreme\u00f1a para \"hacer e impulsar formaciones conjuntas\".\nExtremadura fue uno de las regiones que m\u00e1s poblaci\u00f3n perdi\u00f3 en los a\u00f1os 60 y 70. \"Una de cada dos personas tuvo que migrar para mejorar sus condiciones de vida\", recuerda \u00c1ngel Calle. Esta es una de las razones por la que en las consultas ciudadanas se entendi\u00f3 que \"la cooperaci\u00f3n ten\u00eda que vincularse para acompa\u00f1ar las migraciones\", otro de sus actuales \u00e1mbitos estrat\u00e9gicos.\n\"Entendimos que era necesario generar oportunidades vinculando la cooperaci\u00f3n y las migraciones para que los pa\u00edses de origen puedan contar con nuestro apoyo.(...) Para que las migraciones no sean una obligaci\u00f3n sino una voluntad\", afirma. Por ello, las estrategias que se realizan incluyen la creaci\u00f3n de corredores humanitarios seguros en los tr\u00e1nsitos migratorios, que terminan en los puestos fronterizos. \"De tal manera que a los migrantes que llegan a nuestras fronteras tengan garantizado el acceso al derecho de asilo y tengan conocimiento de ello\".\nOtro elemento importante para el director de la AEXCID pasa por \"sensibilizar a la poblaci\u00f3n de que las migraciones son un hecho natural\". De ah\u00ed surge el apoyo al II Congreso Internacional de Periodismo de Migraciones que se realizar\u00e1 en M\u00e9rida. \u201c\u00bfC\u00f3mo deconstruimos mensajes xen\u00f3fobos? \u00bfC\u00f3mo construimos espacios seguros para las migraciones?\u201d, se pregunta \u00c1ngel Calle al mismo tiempo que responde: Utilizando nuestra mejor medicina contra los intolerantes, contra los xen\u00f3fobos, utilizando nuestra mejor pedagog\u00eda que es la cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["AECI", "M\u00e9rida", "Cooperaci\u00f3n y desarrollo", "Agencias Estatales", "Feminismo", "Movimientos sociales", "Migraci\u00f3n", "Mujeres", "Provincia Badajoz", "Administraci\u00f3n Estado", "Demograf\u00eda", "Extremadura", "Espa\u00f1a", "Problemas sociales", "Relaciones exteriores", "Sociedad", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}