{"id": "044d162c-281d-437d-66a6-a3159ab2244c", "content": "PA\u00cdS VASCO\n\n Alfonso Alonso anuncia \"batalla\" contra la medida y llama a los ciudadanos a \"rebelarse\" contra los que quieren pisar sus derechos. \"Es un asunto muy grave que muestra el ansia de amoldar la sociedad vasca a una realidad determinada\" \n Asegura que pretende \"retroceder a un modelo de sociedad supremacista\", sin tener en cuenta los Derechos del ni\u00f1o ni los Derechos Humanos. \"Hay posicionamientos que no podemos permitir\" \n El ex diputado general y presidente del Tribunal de Cuentas responde 26 ocasiones \"no recuerdo\" ante el juez que decidir\u00e1 sobre la multimillonaria indemnizaci\u00f3n que reclama Habidite \n Representantes de los gobiernos de Euskadi, Navarra, Catalu\u00f1a, Galicia, Islas Baleares y Comunidad Valenciana firman una declaraci\u00f3n pidiendo al Ejecutivo un \"plan eficaz\" \n Un 92,3% dispone de p\u00e1ginas web, seg\u00fan ha informado este mi\u00e9rcoles el Instituto Vasco de Estad\u00edstica -Eustat- \n Varias trabajadoras se enfrentan a la galletera tras 16 a\u00f1os como eventuales. Fueron despedidas despu\u00e9s de que inspecci\u00f3n de trabajo requiriera que pasaran a ser fijas. El juez ya ha dado la raz\u00f3n a una de ellas y obliga la empresa a readmitirla \nCargando siguiente contenido\n", "date": "11/21/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}