{"id": "048f2957-2e01-40b9-6e4c-679001ee0952", "content": "Abel Caballero: \u201cDe limitaci\u00f3n de mandatos hablan los que pierden\u201d\n\nUn 68% de los votos en las \u00faltimas elecciones despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de alcalde han hecho que, resignados, en el PP, que celebra en Galicia su \u00fanica mayor\u00eda absoluta, conozcan Vigo como Abelgrado. Abel Caballero (Ponteareas, 1946) se doctor\u00f3 en Econom\u00eda en Cambridge despu\u00e9s de obtener el t\u00edtulo de marino mercante y comprobar, navegando \u201ca 35 grados bajo cero\u201d que aquella vida no era para \u00e9l. Ha traspasado fronteras por sus discursos triling\u00fces en castellano, gallego e ingl\u00e9s \u2014el acento de Cambridge no se le peg\u00f3\u2014 y por un fastuoso despliegue de luces navide\u00f1as. Asegura que no se ha cogido un d\u00eda de vacaciones en 12 a\u00f1os y este verano quiere sacar tiempo para terminar su s\u00e9ptima novela. \u201cLa voy a titular La Il\u00edada\u201d.\nPregunta. Su Instagram est\u00e1 lleno de fotos haciendo de telonero de artistas. \u00bfLa pol\u00edtica tambi\u00e9n es espect\u00e1culo?\nRespuesta. Subirse al escenario es una forma de contarle a la gente de Vigo que los quiero. El a\u00f1o pasado vino Man\u00e1 y me aplaudieron 100.000 personas. Es una forma de estar cerca de la gente y tiene una dimensi\u00f3n pol\u00edtica innegable. Intento ser yo, improviso y hago lo que me apetece en cada momento, pero nuestro proyecto pol\u00edtico lo tengo muy meditado.\nP. Se hizo viral su foto con Jared Leto. \u00bfQu\u00e9 le dijo el artista? \u00bfLe recomend\u00f3 usted alg\u00fan sitio por Vigo?\nR. Hablamos, como es natural, en ingl\u00e9s. \u00c9l habla un ingl\u00e9s perfecto, como si fuera de Cambridge, aunque es americano. Me dijo que le encantaba Espa\u00f1a y que su abuelo era hispano-franc\u00e9s. Me dese\u00f3 suerte antes de salir [el alcalde al escenario]. Luego vi las bromas que hicieron. Me hizo mucha gracia la de \u2018Jared Leto ya consigui\u00f3 su foto con Abel Caballero\u2019. En pol\u00edtica hay que tener tambi\u00e9n buen humor, eso lo aprend\u00ed con los a\u00f1os. Yo le dije que en Vigo ten\u00edamos el mejor marisco del mundo y se lo llev\u00f3 en el avi\u00f3n. Lauryn Hill lo llevaba en un t\u00e1per en su furgoneta.\nP. Sabe que le llaman populista.\nR. Un populista es alguien que promete y no cumple. Yo cumpl\u00ed todo. Por eso me votan. Voy a un concierto y me aplauden 100.000 y me pod\u00edan pitar, \u00bfeh? \u00bfQui\u00e9n dice que eso es populista? Los que pierden.\nP. \u00bfConoce a alg\u00fan populista?\nR. Algunos dirigentes sudamericanos. El populismo est\u00e1 a un paso del fascismo y es un tema muy serio. Yo viv\u00ed la dictadura, tuve que entrar clandestinamente en Espa\u00f1a por una manifestaci\u00f3n en Santiago siendo estudiante. Me quer\u00edan retirar el pasaporte. Cristina [Alonso, su mujer] y yo nos casamos en Lisboa porque no pod\u00edamos aqu\u00ed. Por cierto, le ped\u00ed una entrevista al embajador en Londres y no me la concedi\u00f3. Era Fraga [Manuel]. Se la ped\u00ed al c\u00f3nsul y me lo arregl\u00f3: era Mor\u00e1n [Fernando].\nP. D\u00edgame un pol\u00edtico que admire en el otro bando.\nR. [Silencio]. Me metes en un aprieto\u2026 \u00a1No me sale ninguno! Uno del otro bando\u2026 Uf. En la historia\u2026 Lo voy pensando.\nP. \u00bfSe llev\u00f3 un susto cuando lleg\u00f3 el recibo de la luz posterior a las navidades y del\u00a0 \u201cOur Christmas time, very wellcome everybody here?\u201d\nR. Son luces LED, que pr\u00e1cticamente no consumen. La inversi\u00f3n en total fueron 850.000 euros y son los 850.000 euros mejor gastados en la historia de esta ciudad porque nos pusieron en el mundo. Dos millones de personas pasaron por aqu\u00ed. E hicieron algo m\u00e1s: recuperar la Navidad. Que se preparen para las de este a\u00f1o. El alcalde de Nueva York va a quedar pasmado. Llamar\u00e1.\nP. A cuento de las luces, dijo que Coru\u00f1a estaba \u201ca siglos luz de Vigo\u201d y que le hac\u00eda ilusi\u00f3n un derbi entre el Depor, que hab\u00eda bajado a segunda, y el equipo filial del Celta, que estaba en segunda B y ten\u00eda opciones de subir. La rivalidad entre EE\u00a0UU y la URSS llev\u00f3 a un hombre a la Luna, pero \u00bfse puede deducir de esas declaraciones que no se ha planteado ser candidato a la Xunta?\nR. [R\u00ede]. Eso son bromas. Pero yo no cambio Vigo por nada. Adem\u00e1s, el candidato en la Xunta va a ser mi sobrino.\nP. Usted apoy\u00f3 a Susana D\u00edaz en las primarias. \u00bfYa se ha hecho sanchista del todo?\nR. Es tiempo pasado. Me parec\u00eda que Susana ocupaba el centro. Estoy encantado con Pedro. Est\u00e1 demostrando que es un pol\u00edtico del nivel de los mejores que hubo. Hizo una jugada extraordinaria, la moci\u00f3n de censura. Tir\u00f3 el tablero de la pol\u00edtica, lo cambi\u00f3 todo.\nP. Tiene 72 a\u00f1os y lleva 12 en el cargo. De limitaci\u00f3n de mandatos ni hablamos, \u00bfno?\nR. \u00bfEstamos en democracia o no? Pues entonces que hable la gente. \u00bfQui\u00e9n habla de limitaci\u00f3n de mandatos? Los que pierden.\nP. \u00bfVolver\u00e1 a presentarse?\nR. S\u00ed. Me presentar\u00e9 a las siguientes, mejorar\u00e9 el resultado, me presentar\u00e9 a las siguientes despu\u00e9s de esas y m\u00e1s all\u00e1 Dios dir\u00e1.\nP. De no haber sido pol\u00edtico, \u00bftiene alguna vocaci\u00f3n frustrada?\nR. \u00bfQu\u00e9 me gustar\u00eda que no s\u00e9 hacer? M\u00fasica. Me encantar\u00eda. Pero no tuve educaci\u00f3n musical. Soy autodidacta. Toco la guitarra pasable.\nP. \u00bfY a qu\u00e9 grupo se parecer\u00eda el suyo?\nR. Si hay que decir un grupo en la historia son The Beatles, de segundo Queen, y uno actual, U2.\nP. \u00bfY qui\u00e9n ser\u00eda de The Beatles?\nR. Lennon, sin duda. Jam\u00e1s podr\u00eda ser \u00e9l, pero es el beatle a quien m\u00e1s admiro.\nP. \u00bfSe le ocurri\u00f3 ya alg\u00fan pol\u00edtico que admire de otro partido?\nR. Ninguno.", "date": "08/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Abel Caballero", "Jared Leto", "Lauryn Hill", "The Beatles", "Manuel Fraga Iribarne", "Fernando Mor\u00e1n", "Vigo", "Grupos m\u00fasica", "Provincia Pontevedra", "Galicia", "M\u00fasica", "Espa\u00f1a", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}