{"id": "050555b1-7168-4ce0-7119-deca449a251a", "content": "El hombre que logra que Andaluc\u00eda y Senegal se encuentren y bailen\n\nSu \u00faltima ocurrencia ha sido tomar las riendas de un festival de m\u00fasica veterano pero desinflado en los \u00faltimos a\u00f1os que conf\u00eda en sacar a flote para que beneficie tanto a la ciudad como a sus negocios. A fin de cuentas, una cosa va unida a la otra. \u00c9l es Jay Hern\u00e1ndez Blanco (Ceuta, 1961), y de \u00e9l podr\u00eda decirse que es empresario, pero la presentaci\u00f3n quedar\u00eda corta. Hombre de negocios de la m\u00fasica, de los bares, restaurantes y caf\u00e9s; de la recuperaci\u00f3n arquitect\u00f3nica; dj ocasional y, en la \u00faltima d\u00e9cada, en el sector tur\u00edstico. Se define como un \"martillo pil\u00f3n\" porque nunca para de trabajar. \"Yo soy una persona que cuando voy a un sitio, me implico\", asegura con locuacidad. No le falta raz\u00f3n. En Saint Louis, ciudad senegalesa en la que desembarc\u00f3 hace 15 a\u00f1os, todo el que le conoce \u2014a estas alturas no debe quedar nadie que ignore qui\u00e9n es\u2014 sabe que Jay es un hombre dif\u00edcil de pillar, con una agenda m\u00e1s apretada que la de un ministro.\u00a0\nEse festival que ahora tiene entre manos es el llamado M\u00e9tissons, un evento de varios d\u00edas en el que m\u00fasicos de las dos orillas del Mediterr\u00e1neo toman los escenarios. Naci\u00f3 hace 10 a\u00f1os con una primera edici\u00f3n de la que Hern\u00e1ndez no era promotor principal, pero s\u00ed se implic\u00f3. \"Lo hice por amor a la m\u00fasica, luego me desconect\u00e9 un poco\", recuerda.\nM\u00e9tissons significa mestizaje y de eso va la aventura: de mezclar la m\u00fasica africana con la europea, la americana... Comenz\u00f3 con buen pie, recuerda Hern\u00e1ndez, pero en las \u00faltimas ediciones hab\u00eda perdido fuelle. \"No ve\u00eda claro el formato, los conciertos se repart\u00edan en seis bares en los que tocaban bandas locales los mismos d\u00edas y a las mismas horas. Se desperdigaba\", opina Hern\u00e1ndez.\u00a0 \"Yo este a\u00f1o he dicho: hay que hacer un festival m\u00e1s potente y con un solo escenario grande. La gente va a ver cosas buenas, diferentes: flamenco, una bailaora negra [por Yinka Esi Graves, que act\u00faa uno de los d\u00edas], cantaores\u2026 A ver c\u00f3mo funciona\".\nDicho y hecho. El pr\u00f3ximo 31 de octubre arranca un ciclo de tres d\u00edas con cabida para exposiciones de fotograf\u00eda, cine, debates, baile y, por supuesto, m\u00fasica. Para la ocasi\u00f3n, el propio Hern\u00e1ndez se ha sacado otro as de la manga: una banda de estrellas que ha juntado expresamente para esta ocasi\u00f3n tras unas cuantas visitas a Sevilla. Son la Spanish Fusion Band y est\u00e1 formada por Pepe Bao, bajista de O'Funkillo y \"dicen que el mejor de Espa\u00f1a\", apunta Hern\u00e1ndez; el cantante Tomasito; el guitarrista Andr\u00e9s Herrera El P\u00e1jaro; el senegal\u00e9s Cheikh Lo a la bater\u00eda, y el saxofonista Gautama del Campo. Ya est\u00e1n en Senegal, ensayando, y debutan el mismo 31 de octubre en el Gran Teatro Nacional de Dakar en el marco de las celebraciones del D\u00eda de la Hispanidad en el pa\u00eds africano. Luego viajar\u00e1n a Saint Louis, donde ser\u00e1n el plato fuerte del festival junto a la legendaria Orquesta Baobab, que cuenta con una carrera de cuatro d\u00e9cadas inventando ritmos afrocubanos. \"El s\u00e1bado abre la orquesta, luego los Spanish Fusion Band, y al final del concierto se juntar\u00e1n las dos bandas para tocar\", adelanta el promotor.\nPero tambi\u00e9n habr\u00e1 presencia local porque el M\u00e9tissons no va a perder su esp\u00edritu. \"Vienen todo tipo de m\u00fasicos y fusionaremos sonidos de todas partes, pero con mucha presencia senegalesa\", explica. \"Y vamos a dar la oportunidad a grupos de por aqu\u00ed que est\u00e1n empezando\". Por ejemplo, el viernes 31 se inaugura el festival con un doble concierto gratuito en el Instituto Franc\u00e9s de Obree Daman con sus sonidos R&B, jazz y reggae, y el veterano cantante Souleymane Faye.\nNo le pilla de nuevas a Jay Hern\u00e1ndez lo del negocio musical y la direcci\u00f3n de espect\u00e1culos. Desarroll\u00f3 sus primeros negocios en Sevilla y\u00a0 C\u00e1diz, en Sevilla y C\u00e1diz, donde lleg\u00f3 a tener 14 locales entre bares de copas, discotecas, restaurantes y cafeter\u00edas, como el recordado Caf\u00e9 La Prensa de la capital gaditana. Form\u00f3 parte de la organizaci\u00f3n de la Expo '92 y estuvo implicado en aquel m\u00edtico Leyendas de la guitarra de octubre de 1991 que reuni\u00f3 en el auditorio de La Cartuja a 27 m\u00fasicos de la talla de Brian May, BB King, Keith Richards, Les Paul, Steve Vai o Joe Satriani, adem\u00e1s de cantantes como Bob Dylan y Joe Cocker.\nAl cabo de un tiempo en el mundo de la noche andaluza, Hern\u00e1ndez decidi\u00f3 cambiar de aires y recal\u00f3 en Marruecos, en la medina de Asilah en concreto. \"Ah\u00ed me llamaban el alcalde\", recuerda. Rehabilit\u00f3 casas para personalidades del cine y la m\u00fasica de Espa\u00f1a. En 2005 conoce Saint Louis y empieza a ir durante las vacaciones primero, y con mayor frecuencia seg\u00fan pasaba el tiempo. En 2007 vuelve a dar un golpe de tim\u00f3n y se muda a la ciudad senegalesa, compra un edificio decr\u00e9pito, lo restaura y entra en el competitivo mundo del turismo. Hoy todo el que viaja a Saint Louis conoce el elegante y sofisticado hotel Siki. Tambi\u00e9n adquiere un campamento ruinoso en la zona costera de la Langue de la Barbarie, pero este negocio le sale peor por culpa de los efectos del cambio clim\u00e1tico, que en estas latitudes se notan m\u00e1s. \"En 2013 lo perd\u00ed: se lo llev\u00f3 el mar y me arruin\u00e9\", lamenta.\nHern\u00e1ndez casi lo tira todo por la borda. \"Pas\u00e9 momentos muy malos porque perd\u00ed un dineral: cuatro hect\u00e1reas de terreno, barcos\u2026 Y tiempo e ilusi\u00f3n tambi\u00e9n\". Pero se reinvent\u00f3. Salv\u00f3 lo que pudo y decidi\u00f3 asociarse con Jean Jacques, otra v\u00edctima de la subida del nivel del mar. \"\u00c9l hab\u00eda perdido otro negocio parecido al m\u00edo as\u00ed que en vez de hacerlos nuevos por nuestra cuenta, nos juntamos y abrimos el Ocean & Savane\", cuenta el empresario. Hoy, este negocio sigue funcionando, algo m\u00e1s apartado de los embates del Atl\u00e1ntico.\nAl M\u00e9tissons acudir\u00e1n todo tipo de m\u00fasicos y fusionar\u00e1n sonidos de todas partes, pero con mucha presencia senegalesa\nLos negocios marchan. A una etapa floja por culpa de la mala prensa de la epidemia de \u00c9bola y de los nuevos requisitos de obtenci\u00f3n de visados que impuso Senegal, luego sigui\u00f3 otra de recuperaci\u00f3n. \"En los \u00faltimos dos a\u00f1os se mueve mucho el hotel. El turismo ha mejorado, las tasas de alojamiento tambi\u00e9n porque vienen muchas empresas, ONG y sociedades\u2026 Por eso he decidido quedarme y comprar otra casa\". Hern\u00e1ndez se refiere al Siki R\u00edo, un imponente alojamiento que ha levantado de cero dentro de otro edificio colonial de esos preciosos, pero destrozados, que abundan en el casco hist\u00f3rico de Saint Louis.\nDurante los d\u00edas previos al M\u00e9tissons, la actividad de Jay Hern\u00e1ndez es a\u00fan m\u00e1s febril que de costumbre. Por un lado no pierde de vista el festival, por el otro da los \u00faltimos retoques a su nuevo hotel, que abrir\u00e1 la semana que viene. No tiene tiempo ni para dormir, pero no le importa.\u00a0 \"No s\u00e9 estar en un sitio sin trabajar, va conmigo, es innato... Y claro que, si tengo un negocio, intento mejorar las cosas de la ciudad donde estoy\", dice. A falta de unos d\u00edas, la imposibilidad de reservar una habitaci\u00f3n en Saint Louis indica que sus planes van viento en popa. \"Te aseguro que est\u00e1 todo lleno... \u00a1Hasta he tenido que poner una cama extra en mi casa!\".\n\u00a0Puedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter y Facebook e Instagram, y suscribirte aqu\u00ed a nuestra newsletter.\u00a0\nPlaneta Futuro\nDurante los d\u00edas de celebraci\u00f3n del festival M\u00e9tissons en la ciudad senegalesa, y en el marco del proyecto especial Un a\u00f1o en Saint Louis, que est\u00e1 desarrollando este 2019 Planeta Futuro, siguiendo la vida cotidiana de esta urbe hist\u00f3rica, se han organizado tres mesas de debates sobre tem\u00e1ticas cruzadas o mestizas que implican y afectan tanto lo local como lo internacional en ambos continentes: el impacto del cambio clim\u00e1tico en una ciudad costera, la expansi\u00f3n del espa\u00f1ol en \u00c1frica y lo que representa, y el modo en que el periodismo aborda la vida de los otros, c\u00f3mo nos miramos de un continente a otro. En ellas participan periodistas africanos y europeos, expertos universitarios, dipl\u00f3m\u00e1ticos, alumnos, blogueros, arquitectos, lectores de espa\u00f1ol... Informaremos sobre ello en los pr\u00f3ximos d\u00edas.\nSe celebrar\u00e1n los d\u00edas 1 y 2 de noviembre en la sala de exposiciones La Galer\u00eda, del Instituto Franc\u00e9s de Saint Louis y en una de las dependencias del nuevo hotel Siki R\u00edo, gracias a la colaboraci\u00f3n de ambas organizaciones y al apoyo de FAO y la embajada de Espa\u00f1a en Senegal, con la participaci\u00f3n de Casa \u00c1frica, la Universidad Gast\u00f3n Berger de Saint Louis y la ONG Hahatay de Gandiol.\nAdem\u00e1s, una exposici\u00f3n titulada \"C\u00f3mo se alimenta una ciudad\",\u00a0 producida por FAO, con im\u00e1genes de Alfredo C\u00e1liz y textos de Planeta Futuro, mostrar\u00e1 en el mismo lugar el modo en que Saint Louis consigue, mueve, distribuye y gestiona la comida de sus ciudadanos, siendo esta la primera parte de una serie de urbes en todo el mundo.", "date": "10/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Saint Louis", "Fusi\u00f3n ritmos", "M\u00fasica africana", "Desarrollo \u00c1frica", "Senegal", "M\u00fasica \u00e9tnica", "\u00c1frica central", "Flamenco", "M\u00fasicas del mundo", "Festivales m\u00fasica", "Desarrollo humano", "Indicadores econ\u00f3micos", "\u00c1frica subsahariana", "Festivales", "Eventos musicales", "\u00c1frica", "Estilos musicales", "Agenda cultural", "Bienestar social", "M\u00fasica", "Agenda", "Eventos", "Cultura", "Econom\u00eda", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}