{"id": "05139501-2086-4c62-6620-335d07dc7949", "content": "Catalu\u00f1a empezar\u00e1 a cobrar en 2020 el impuesto al CO2 a 3,6 millones de veh\u00edculos\n\nEl gobierno catal\u00e1n ultima los tr\u00e1mites para comenzar a cobrar el impuesto que gravar\u00e1 las emisiones de CO2 de 3,6 millones de veh\u00edculos (coches, furgonetas y motos). Un tributo que ser\u00e1 pionero en Espa\u00f1a y que la Generalitat de Catalunya aprob\u00f3 en marzo de 2017 (en la ley de acompa\u00f1amiento de los presupuestos), pero que no se ha llegado a aplicar. En agosto de ese mismo a\u00f1o el Govern aprob\u00f3 la Ley del Cambio Clim\u00e1tico, donde se integrar\u00e1 la tasa. Pero el tributo qued\u00f3 parado al recurrirlo el Gobierno espa\u00f1ol ante el Tribunal Constitucional por invasi\u00f3n de competencias. Desde junio de este a\u00f1o, el mismo TC dictamin\u00f3 la plena constitucionalidad del impuesto en sentencia firme, de ah\u00ed que la Generalitat lo ultime ahora, apuntan fuentes de Econom\u00eda y Hacienda.\nLas mismas fuentes detallan que el tributo se aprobar\u00e1 como una modificaci\u00f3n de la Ley del Cambio Clim\u00e1tico: el Govern tiene previsto aprobarla en las pr\u00f3ximas semanas, como adelanta este viernes La Vanguardia. Y la idea es que pueda aprobarse en el Parlament con amplio consenso --porque los partidos ya lo apoyaron en 2017-- antes de finales de este a\u00f1o. Tal y como est\u00e1 dise\u00f1ado el impuesto, tributar\u00e1 cada 31 de diciembre del a\u00f1o, aunque se cobrar\u00e1 en noviembre del a\u00f1o siguiente. La recaudaci\u00f3n, en noviembre de 2020, est\u00e1 estimada en 40 millones de euros el primer a\u00f1o y 80 el segundo y se destinar\u00e1 a dos fondos: uno para luchar contra la emergencia clim\u00e1tica y otro para preservar el patrimonio natural.\nDesde 2017, el ejecutivo ha afinado t\u00e9cnicamente un impuesto que ser\u00e1 progresivo (quien m\u00e1s contamina, m\u00e1s paga) y tiene una notable complejidad t\u00e9cnica. Por ejemplo, el impuesto grava los gramos de CO2 (o di\u00f3xido de carbono) por kil\u00f3metro que emite cada veh\u00edculo: un dato que la ficha de los coches nuevos incluye, pero que antes no se contabilizaba. De ah\u00ed que la Generalitat encargara al Barcelona Supercomputing Centre una f\u00f3rmula que permitiera conocer las emisiones de cada modelo, en funci\u00f3n del carburante, la cilindrada, el peso o el motor.\nEl anteproyecto que el Govern est\u00e1 a punto de aprobar fija que, este a\u00f1o, los veh\u00edculos comenzar\u00e1n a pagar la tasa a partir de 120 gramos de C02 por kil\u00f3metro (si emiten menos, como por ejemplo los veh\u00edculos el\u00e9ctricos, no pagar\u00e1n). El c\u00e1lculo de la tasa se realizar\u00e1 por cinco tramos de emisiones. As\u00ed, de 120 a 140 gramos por kil\u00f3metro se pagar\u00e1n 11 euros, o 32 euros si se superan 170 gramos de emisiones por kil\u00f3metro. Los motores de gasolina son los que m\u00e1s CO2 generan, mientras que los di\u00e9sel emiten m\u00e1s NO2 (di\u00f3xido de nitr\u00f3geno). En 2020, la tasa ser\u00e1 m\u00e1s exigente y comenzar\u00e1n a pagar los coches, furgonetas y motos a partir de 95 gramos de CO2 emitidos por kil\u00f3metro. Por ejemplo, un coche como un Porsche Cayenne que, por su peso, caballos y dem\u00e1s caracter\u00edsticas, contamina 265 gramos de CO2 por kil\u00f3metro, pagar\u00e1 este a\u00f1o 127,5 euros, y en 2020 tendr\u00e1 que abonar 176 euros.\nM\u00e1s all\u00e1 de la complejidad t\u00e9cnica, el tributo cuenta con el rechazo frontal de las patronales del motor. Hace unos d\u00edas, la patronal de los fabricantes ANFAC, la de los concesionarios Faconauto, la federaci\u00f3n catalana de vendedores Fecavem, el colegio de gestores de Catalu\u00f1a y la gran agrupaci\u00f3n de empresarios de Catalu\u00f1a, Foment, cuestionaron el tributo y anunciaron que han presentado alegaciones. Aseguran que est\u00e1n alineados con la necesidad de reducir las emisiones, pero entienden que no es necesario introducir un impuesto \"adicional\", existiendo ya el de matriculaci\u00f3n (que ya grava las emisiones) y circulaci\u00f3n (en el que algunos ayuntamientos, como Barcelona, quieren castigar a quien m\u00e1s contamina).\nEntienden que el nuevo tributo puede perjudicar \"al sector y la actividad econ\u00f3mica de Catalu\u00f1a, porque puede reducir las matriculaciones\". La propuesta de los firmantes pasa por \"transformar el impuesto de circulaci\u00f3n para a\u00f1adir criterios medioambientales, enfocados al uso de los veh\u00edculos y comunes en todos los territorios\". Adem\u00e1s, para no castigar a quienes compren coches m\u00e1s nuevos, proponen eximir del pago a los que tienen solo cuatro o cinco a\u00f1os de antig\u00fcedad.\nPara informar a los propietarios de veh\u00edculos, la Generalitat tiene previsto hacer una campa\u00f1a comunicativa en mayo, enviando una carta a cada conductor, record\u00e1ndole lo que contamina su veh\u00edculo y cu\u00e1nto tendr\u00e1 que pagar. Si domicilia el recibo, tendr\u00e1 una bonificaci\u00f3n de un 2%. El primer a\u00f1o, adem\u00e1s, solo pagar\u00e1n furgonetas y coches. Las motos comenzar\u00e1n a pagar en 2021 por las emisiones de 2020.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Emergencia clim\u00e1tica", "Catalu\u00f1a", "Coches", "Alertas ambientales", "Veh\u00edculos", "Cambio clim\u00e1tico", "Contaminaci\u00f3n", "Problemas ambientales", "Espa\u00f1a", "Transporte", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}