{"id": "05e585f2-8bce-4101-60f8-cbee4ffc8f10", "content": "Demasiada autonom\u00eda para tan poca cabeza\n\nJean Monnet, uno de los arquitectos de la integraci\u00f3n europea, advirti\u00f3 sobre la importancia de las instituciones como entornos inteligentes y de experiencia colectiva capaces de superar las limitaciones de las personas individualmente consideradas. La m\u00e1xima ha sido incorporada a toda reflexi\u00f3n sobre buen gobierno. No en vano, una sofisticada institucionalizaci\u00f3n incorpora mecanismos que permiten limitar, corregir o erradicar comportamientos que resultan incompatibles con los est\u00e1ndares de calidad t\u00e9cnica, legitimidad pol\u00edtica, validez jur\u00eddica y virtud p\u00fablica. Adem\u00e1s, un sistema institucional solvente en el ejercicio de sus competencias aporta un ecosistema de certidumbre y seguridad imprescindible para favorecer la generaci\u00f3n de riqueza y desarrollo social.\nA partir de esta tesis, no es dif\u00edcil concluir la importancia de priorizar siempre el cuidado de las instituciones frente al de las personas que en cada momento ostentan su titularidad. Alterar esa preferencia es una tentaci\u00f3n frente a la que debemos protegernos dejando constancia de aquellas malas pr\u00e1cticas que contribuyen irremediablemente a erosionar la calidad institucional del sistema. Es lo que, a mi juicio, ocurri\u00f3 la pasada semana en Catalu\u00f1a de manera alarmante al supeditarse la estabilidad de toda una comunidad pol\u00edtica a la situaci\u00f3n personal de algunos de sus l\u00edderes.\nCon todo, conviene no equivocarse. El deterioro institucional que sufre Catalu\u00f1a no trae causa de la sentencia del Tribunal Supremo, cuyo fallo estaba ya descontado como probable. El desgobierno es consecuencia, m\u00e1s bien, de una persistente degradaci\u00f3n institucional que han propiciado con particular empe\u00f1o quienes hoy asumen las m\u00e1ximas responsabilidades pol\u00edticas en las instituciones auton\u00f3micas. Ellos han malversado la confianza otorgada con buena fe por muchos ciudadanos al emplearla, con obcecada esterilidad, en perfilar un proyecto pol\u00edtico de imposible consecuci\u00f3n y asentado en una c\u00ednica simulaci\u00f3n.\nEl Govern de Catalu\u00f1a no gobierna, aunque podr\u00eda hacerlo en beneficio de los catalanes ejerciendo con intensidad las muchas competencias que tiene atribuidas, sin que ello le impidiera reivindicar ambiciosas mejoras para su autogobierno. El president de la Generalitat prefiere degradar la dignidad del cargo de molt honorable convirti\u00e9ndose en un activista preocupado \u00fanicamente en esconder sus graves errores entre el afecto que todav\u00eda le profesan aquellos a quienes premeditadamente enga\u00f1\u00f3. Tampoco el Parlament de Catalu\u00f1a emite se\u00f1al alguna de actividad legislativa, de control efectivo a la actividad del gobierno o de capacidad para aprobar unos presupuestos que mejoren la vida de los ciudadanos. Que la excepci\u00f3n a todo este desgobierno venga de un leal proceder de los Mossos d'Esquadra da prueba del calado de una crisis cuya soluci\u00f3n exigir\u00e1 tiempo, esfuerzo y mucha generosidad.\nViendo a Catalu\u00f1a sumida en una degradaci\u00f3n institucional de dif\u00edcil reversibilidad cuesta imaginar ese id\u00edlico pa\u00eds independiente liderado por quienes dan prueba de tanta incapacidad para sacar adelante un proyecto pol\u00edtico real y cohesionado para Catalu\u00f1a. Realmente, no hay autonom\u00eda (ni independencia) suficiente para compensar tan poca cabeza.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}