{"id": "05f80990-3d85-46e2-75b1-f2e516776988", "content": "Europa, arrastrada por la guerra comercial\n\nDicen que el marino que ha sobrevivido a un naufragio se estremece incluso ante un mar en calma. En la econom\u00eda global, el horizonte se enrarece por momentos: las guerras arancelarias que libra Estados Unidos, el Brexit, una locomotora alemana que coquetea con la recesi\u00f3n o los datos de confianza empresarial que apuntan al riesgo de reca\u00edda en la zona euro...\nLa Gran Recesi\u00f3n arranc\u00f3 en 2008 en los mercados. Luego se convirti\u00f3 en una crisis bancaria y de dep\u00f3sitos, que a continuaci\u00f3n atac\u00f3 a los Estados y, en su mutaci\u00f3n final, puso en jaque la unidad de la zona euro. Parec\u00eda que se hab\u00eda sofocado el incendio. Pero quedan los rescoldos de una precariedad creciente. Muchos ciudadanos sienten que el orden econ\u00f3mico actual no les sirve, y respaldan a l\u00edderes populistas para que lo dinamiten. La crisis econ\u00f3mica se ha transformado en una crisis pol\u00edtica que alumbra unas soluciones proteccionistas ya aplicadas en otros tiempos con resultados estrepitosos. Y est\u00e1n arrastrando de nuevo a la econom\u00eda.\u00a0La mar parece, cuando menos, picada y puede tornarse gruesa.\nLa p\u00e9rdida de vigor es un hecho. En Estados Unidos la industria ha registrado el peor dato de confianza en una d\u00e9cada. Sin embargo, como recuerda el economista jefe de Intermoney, Francisco Vidal, las manufacturas solo representan el 10% de la econom\u00eda estadounidense. El 70% es el consumo de las familias. Y no apunta todav\u00eda se\u00f1ales de debilidad gracias a unas finanzas saneadas, el pleno empleo y unos salarios subiendo (menos de lo que era habitual pero subiendo). Eso mismo defendi\u00f3 Charles Evans, el presidente de la Reserva Federal de Chicago, esta semana en la Fundaci\u00f3n Rafael del Pino en Madrid. Por si acaso, la Fed ya ha actuado y tiene margen para m\u00e1s. Existe, adem\u00e1s, la posibilidad de que se aprueben nuevos est\u00edmulos fiscales. De momento, aunque con crecimientos m\u00e1s bajos, los analistas creen que puede aguantar m\u00e1s, explica Manuel Balmaseda, economista jefe de Cemex. En todo caso, caer\u00eda en recesi\u00f3n m\u00e1s tarde que otras partes del mundo.\nLa historia es muy distinta en Europa. Cuando los elefantes de EE UU y China se pelean, la zona euro es la que sufre. Y sobre todo Alemania, cuyas manufacturas suponen el 22% de su econom\u00eda.\n\n\nEn medio de la guerra comercial, la econom\u00eda china trata de reorientarse hacia un mayor consumo interno para depender menos de las exportaciones. Lo cual hace que tire menos de la maquinaria fabricada en Alemania o el norte de Italia. No se sabe a ciencia cierta lo que ocurre en la econom\u00eda del gigante asi\u00e1tico, indican organismos comunitarios. Pero es un hecho que las ventas europeas a China se han contra\u00eddo. Tambi\u00e9n las dirigidas a Turqu\u00eda. Y en los \u00faltimos meses amenaza el Brexit: seg\u00fan BBVA Research, las exportaciones al Reino Unido se han desplomado.\nUna nueva estructura arancelaria est\u00e1 ya erosionando las cadenas de fabricaci\u00f3n mundial distribuidas por pa\u00edses. Y hace que las inversiones se paren a la espera de que la incertidumbre se disipe.\nComo se\u00f1ala el economista jefe de Repsol, Pedro Antonio Merino, el deterioro del autom\u00f3vil tambi\u00e9n explica buena parte de la ralentizaci\u00f3n europea. Esta industria se ha visto lastrada por las nuevas regulaciones medioambientales, las dudas sobre cu\u00e1l ser\u00e1 la tecnolog\u00eda dominante y los nuevos h\u00e1bitos de los j\u00f3venes, que ya no compran coches. Fuentes del sector sostienen que se est\u00e1 apostando por el veh\u00edculo el\u00e9ctrico sin un plan, ya que las bater\u00edas se producen en China. En definitiva, la industria ha sido vapuleada. Y de Alemania se ha propagado a todo el euro.\nSin embargo, durante meses esta recesi\u00f3n industrial no se hab\u00eda notado en el resto de actividades. La dicotom\u00eda era sorprendente: por un lado, los achaques en la industria y las exportaciones. Por otro, la resistencia exhibida en los servicios, el consumo y el empleo. De una parte, Alemania e Italia, estancadas. De otra, Francia y Espa\u00f1a aguantaban mejor\u2026 Hasta hace unas semanas, cuando los indicadores comenzaron a mostrar el contagio.\nLos mercados siguen con gran atenci\u00f3n unos \u00edndices de encuestas a gestores que suelen predecir la marcha del PIB con mucha precisi\u00f3n. Se conocen como PMIs. Y los publicados el jueves dibujaron un cielo de nubarrones. Chris Williamson, analista de IHS Markit, empresa que elabora el indicador, fue demoledor en su informe: \u201cEl crecimiento de la zona euro se fren\u00f3 en septiembre y los estudios del PMI describen el panorama m\u00e1s oscuro desde que comenz\u00f3 el per\u00edodo actual de expansi\u00f3n a mediados de 2013. Parece que el PIB aumentar\u00e1, como m\u00e1ximo, un 0,1% en el tercer trimestre, a la vez que se observaron indicios de que el crecimiento se est\u00e1 ralentizando a medida que avanzamos hacia el cuarto trimestre, lo que significa que el riesgo de recesi\u00f3n ahora es muy real\u201d. De acuerdo con las \u00faltimas cifras, los pedidos caen, las empresas reducen gastos y el avance de los servicios se enfr\u00eda. Francia tambi\u00e9n se estanca y Espa\u00f1a se ralentiza con m\u00e1s intensidad. La mar se encrespa.\nEn medio de este clima de ruidos e incertidumbres, el ahorro de los hogares de la zona euro repunta con fuerza desde finales de 2018, seg\u00fan Eurostat. \u201cAsistimos al primer deterioro importante de la confianza\u201d, afirma en una nota Jos\u00e9 Ram\u00f3n D\u00edez Guijarro, director de estudios de Bankia.\nHaya o no recesi\u00f3n, en cualquier caso la econom\u00eda europea toma rumbo hacia unos crecimientos bajos que pueden a\u00f1adir presi\u00f3n a los sistemas de bienestar en un contexto de envejecimiento de la poblaci\u00f3n. No obstante, como destaca el director de estudios de Funcas, Raymond Torres, en el peor de los casos esta vez no se prev\u00e9 una reca\u00edda tan grave porque no se espera que el BCE deje a los pa\u00edses sin respaldo. Es decir, no deber\u00eda reproducirse el estrangulamiento financiero que hubo en la pasada crisis.\nNo obstante, el vicepresidente del BCE, Luis de Guindos, alert\u00f3 esta semana de que los mercados est\u00e1n minusvalorando el impacto de un Brexit sin acuerdo. Hay preocupaci\u00f3n porque la salida abrupta convierta una recesi\u00f3n suave o un bache temporal en algo m\u00e1s duro.\n\u00bfSoluciones? En esta ocasi\u00f3n el epicentro est\u00e1 en Alemania, donde seg\u00fan el IFO las empresas que recurren a reducciones de jornada subsidiadas por el Estado alcanzan niveles de 2012. El propio Wolfgang Sch\u00e4uble, exministro de Finanzas alem\u00e1n que encarn\u00f3 la austeridad, ha dicho en fechas recientes que Alemania deber\u00eda repensar su equilibrio presupuestario para invertir en econom\u00eda verde y digitalizaci\u00f3n. Sin embargo, los 50.000 millones anunciados son poca cantidad, a varios a\u00f1os y se neutralizan con alzas de impuestos. Conf\u00edan mucho en sus finanzas saneadas como para hacer algo m\u00e1s. Guindos declar\u00f3 que el anuncio alem\u00e1n no basta: hace falta un fondo europeo para amortiguar los shocks. El historial que tiene la zona euro navegando crisis no presagia nada bueno.\nUna econom\u00eda d\u00e9bil coincide con una inflaci\u00f3n baja que puede retroalimentar din\u00e1micas negativas. Seg\u00fan los expertos, antes las empresas fijaban los precios en funci\u00f3n de sus costes. Ahora, con una gran competencia en Internet, muchas determinan el precio incluso con algoritmos. Y despu\u00e9s fijan sus costes, lo que puede acabar en ajustes. Si la demanda cae, las empresas pueden entrar en una espiral de bajadas de precios que alimenten los recortes y terminen da\u00f1ando el empleo, deprimiendo todav\u00eda m\u00e1s la actividad. Adem\u00e1s, con unos tipos ya tan bajos el BCE tendr\u00e1 poco margen para devaluar el euro.\nY todo ello se junta con la ausencia de una estrategia para crecer: como apunta Matilde Mas, catedr\u00e1tica del Ivie, mientras que en Europa la inversi\u00f3n en I+D+i queda muy rezagada, en Estados Unidos y China copan los centros tecnol\u00f3gicos.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/06/2019, 19:01:45", "tags": ["BCE", "Zona euro", "Recesi\u00f3n econ\u00f3mica", "Indicadores econ\u00f3micos", "Coyuntura econ\u00f3mica", "Bankia", "Estados Unidos", "Alemania", "China", "D\u00e9ficit p\u00fablico", "Econom\u00eda europea", "Norteam\u00e9rica", "Centroeuropa", "Uni\u00f3n Europea", "Finanzas p\u00fablicas", "Organizaciones internacionales", "Econom\u00eda", "Banca", "Relaciones exteriores", "Finanzas"], "newspaper": "elpais"}