{"id": "05fe381d-261d-43b6-6a06-637d86a7dbc8", "content": "Condenas, delitos y hechos: claves de la sentencia del \u2018proc\u00e9s\u2019\n\nLos l\u00edderes del proc\u00e9s promovieron las movilizaciones tumultuarias que se produjeron en Catalu\u00f1a en septiembre y octubre de 2017, pero no instigaron actos violentos para conseguir la independencia. Esta, seg\u00fan fuentes jur\u00eddicas, es la conclusi\u00f3n a la que ha llegado el Tribunal Supremo para descartar la rebeli\u00f3n y condenar por sedici\u00f3n a los nueve procesados que est\u00e1n en prisi\u00f3n preventiva. La sala considera acreditada tambi\u00e9n la malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos. La combinaci\u00f3n de ambos delitos acarrear\u00e1 para el exvicepresidente de la Generalitat, Oriol Junqueras, largas penas de c\u00e1rcel e inhabilitaci\u00f3n.\nDescartada la rebeli\u00f3n consumada, tal como adelant\u00f3 el viernes EL PA\u00cdS, la sentencia que el Supremo prev\u00e9 notificar ma\u00f1ana contempla condenas de sedici\u00f3n para los nueve encarcelados del proc\u00e9s: el exvicepresidente Junqueras, los exconsejeros Jordi Turull, Josep Rull, Joaquim Forn, Ra\u00fcl Romeva y Dolors Bassa; la expresidenta del Parlament Carme Forcadell; y los l\u00edderes de la Assemblea Nacional Catalana (ANC) y de \u00d2mnium Jordi S\u00e0nchez y Jordi Cuixart, respectivamente. El tribunal que preside Manuel Marchena se acerca as\u00ed a la calificaci\u00f3n jur\u00eddica que present\u00f3 la Abogac\u00eda del Estado. Y entiende que los l\u00edderes secesionistas promovieron las movilizaciones tumultuarias que se produjeron en Catalu\u00f1a en oto\u00f1o de 2017, pero no instigaron premeditadamente actos violentos como parte de su plan para declarar la independencia. Esa es la l\u00ednea que separa la sedici\u00f3n de la rebeli\u00f3n.\nLa decisi\u00f3n, seg\u00fan fuentes jur\u00eddicas, la han adoptado por unanimidad los siete magistrados que juzgaron el proc\u00e9s. La condena m\u00e1s larga ser\u00e1 para el exvicepresidente de la Generalitat Oriol Junqueras, que como el resto de exconsejeros presos ser\u00e1 castigado tambi\u00e9n por el delito de malversaci\u00f3n (el tribunal considera que se usaron fondos p\u00fablicos en la consulta ilegal del 1-O). La malversaci\u00f3n y la sedici\u00f3n se aplicar\u00e1n en concurso medial: uno de los delitos no se puede producir sin el otro. Eso supone una rebaja del castigo, porque las penas de ambos delitos no se suman por separado. Estas son algunas claves de la sentencia:\n\u00bfPor qu\u00e9 se condena por sedici\u00f3n y no por rebeli\u00f3n? La rebeli\u00f3n se encuadra entre los llamados \u201cdelitos contra la Constituci\u00f3n\u201d y consiste en un alzamiento \u201cviolento y p\u00fablico\u201d que persigue modificar las estructuras del Estado (en este caso, lograr la independencia de Catalu\u00f1a). El Supremo considera acreditado que hubo al menos dos jornadas plagadas de violencia durante el proc\u00e9s (la concentraci\u00f3n ante la Consejer\u00eda de Econom\u00eda el 20 de septiembre y los altercados dentro y fuera de colegios electorales el 1-O). Pero considera que para que haya rebeli\u00f3n la violencia ha de ser parte estructural del plan independentista. Y en el caso catal\u00e1n, seg\u00fan el Supremo, los acusados no buscaron ni planificaron los actos violentos como parte del proc\u00e9s.\nLa sedici\u00f3n que se atribuye a Junqueras y otros ocho l\u00edderes independentistas es un delito contra el orden p\u00fablico previsto para quienes \u201csin estar comprendidos en el delito de rebeli\u00f3n, se alcen p\u00fablica y tumultuariamente para impedir, por la fuerza o fuera de las v\u00edas legales, la aplicaci\u00f3n de las leyes o a cualquier autoridad, corporaci\u00f3n oficial o funcionario p\u00fablico, el leg\u00edtimo ejercicio de sus funciones o el cumplimiento de sus acuerdos o de las resoluciones administrativas o judiciales\u201d. Aunque los pol\u00edticos independentistas no participaron directamente en los tumultos, el tribunal cree que promovieron las concentraciones que los generaron. Y que lo hicieron sabiendo que pod\u00edan desencadenarse incidentes, seg\u00fan las fuentes consultadas.\nLa malversaci\u00f3n, acreditada. Junqueras y los otro cinco exconsejeros encarcelados de forma preventiva tambi\u00e9n ser\u00e1n condenados por malversaci\u00f3n: el tribunal considera acreditado que usaron fondos de sus departamentos para la celebraci\u00f3n del refer\u00e9ndum ilegal del 1-O, siempre seg\u00fan las citadas fuentes. La malversaci\u00f3n y la sedici\u00f3n se aplicar\u00e1n en concurso medial, que significa que uno de los delitos (sedici\u00f3n) no se pudo producir sin el otro (malversaci\u00f3n). Esta premisa beneficia a los acusados porque implica una rebaja en las penas respecto a si se sumaran las condenas por separado.\nPenas moduladas.\u00a0El C\u00f3digo Penal contempla para la sedici\u00f3n penas de entre 4 y 15 a\u00f1os de c\u00e1rcel, seg\u00fan el grado de participaci\u00f3n y la gravedad de los hechos. En el que caso de quienes hubieran \u201cinducido, sostenido o dirigido\u201d la sedici\u00f3n o sean considerados sus \u201cprincipales actores\u201d, la pena es de 8 a 10 a\u00f1os. Y de 10 a 15 \u201csi fueran personas constituidas en autoridad\u201d. La Abogac\u00eda del Estado, que acus\u00f3 a los exconsejeros encarcelados por sedici\u00f3n en concurso medial con malversaci\u00f3n, pidi\u00f3 para ellos penas de entre 11,5 y 12 a\u00f1os de c\u00e1rcel. Para Forcadell, S\u00e0nchez y Cuixart, que no est\u00e1n acusados de malversaci\u00f3n, solicit\u00f3 10 (en el caso de la expresidenta del Parlament) y 8 a\u00f1os (para los l\u00edderes de ANC y \u00d2mnium).\nDesobediencia de los exconsejeros en libertad.\u00a0Los tres exmiembros del Govern que afrontaron el juicio en libertad condicional (Santi Vila, Carles Mund\u00f3 y Meritxell Borr\u00e0s) no ser\u00e1n condenados a penas de prisi\u00f3n. La Fiscal\u00eda y la Abogac\u00eda del Estado ped\u00edan para ellos siete a\u00f1os de c\u00e1rcel por malversaci\u00f3n, pero los magistrados les absuelven de este delito porque creen que no desviaron fondos de sus consejer\u00edas. Sin embargo, s\u00ed les condenan por desobediencia. Porque participaron en una reuni\u00f3n del Govern en la que se aval\u00f3 el uso de dinero p\u00fablico para el proc\u00e9s pese a que el Tribunal Constitucional hab\u00eda apercibido a todos para que no lo hicieran. La condena por desobediencia solo implica penas de inhabilitaci\u00f3n de hasta dos a\u00f1os para los tres procesados que est\u00e1n en libertad. Se librar\u00e1n as\u00ed de entrar en la c\u00e1rcel.\nInhabilitaci\u00f3n para todos.\u00a0Para los exconsejeros condenados por sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n, la inhabilitaci\u00f3n ser\u00e1 mucho m\u00e1s larga porque va unida a la pena que se les imponga por esos dos delitos. Hasta ahora, todos los que estaban procesados por rebeli\u00f3n y ocupaban cargo p\u00fablico (como Junqueras en el caso del Parlament y, despu\u00e9s, en el Congreso) estaban suspendidos cautelarmente en aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 384 bis de la Ley de Enjuiciamiento Criminal, que prev\u00e9 la suspensi\u00f3n de los cargos que est\u00e9n en prisi\u00f3n preventiva procesados por rebeli\u00f3n. Cuando se dicte la sentencia del Supremo, que es firme, ser\u00e1n inhabilitados por el tiempo que decrete el tribunal.\nDecisi\u00f3n un\u00e1nime. El Supremo acuerda el delito de sedici\u00f3n con el voto un\u00e1nime de sus siete miembros, siempre seg\u00fan fuentes jur\u00eddicas. Ning\u00fan magistrado ha anunciado su intenci\u00f3n de firmar un voto particular, pero la sentencia no est\u00e1 a\u00fan firmada y hasta ese momento es posible discrepar, tal como record\u00f3 ayer el presidente del tribunal.\nPuigdemont.\u00a0El expresidente catal\u00e1n y los otros seis fugados de la justicia espa\u00f1ola no fueron juzgados en el Supremo, pero el tribunal prev\u00e9 reactivar contra ellos la orden internacional y europea de detenci\u00f3n cuando se dicte sentencia. Aunque esta no contemple el delito de rebeli\u00f3n, la euroorden, seg\u00fan las fuentes consultadas, s\u00ed podr\u00eda dirigirse por este delito, adem\u00e1s de por los de sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n.\nLa sentencia por sedici\u00f3n suscribe la tesis de la acusaci\u00f3n ejercida por la Abogac\u00eda del Estado en vez de la de la Fiscal\u00eda, que acus\u00f3 a los l\u00edderes del proc\u00e9s de rebeli\u00f3n. La decisi\u00f3n de la Abogac\u00eda, dependiente del Ministerio de Justicia, de cambiar antes del juicio su acusaci\u00f3n (hab\u00eda pedido la apertura de juicio oral por rebeli\u00f3n) se atribuy\u00f3 a la llegada del PSOE a La Moncloa y recibi\u00f3 fuertes cr\u00edticas por parte de PP y Ciudadanos. El cambio enfrent\u00f3 tambi\u00e9n a la abogada general del Estado, Consuelo Castro, con el que hasta entonces era abogado jefe del departamento de penal, Edmundo Bal, responsable de defender la posici\u00f3n del Estado en la causa abierta en el Supremo por el proc\u00e9s y que quer\u00eda acusar a los dirigentes independentistas por rebeli\u00f3n. Castro destituy\u00f3 a Bal, que acab\u00f3 fichado por Ciudadanos y result\u00f3 elegido diputado por Madrid en las elecciones del 28 de abril.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Juicio al Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Tribunales", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Sentencias", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Sanciones", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Juicios", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}