{"id": "0611e624-1d39-437a-6c74-5a9aea0778f9", "content": "Las im\u00e1genes del d\u00eda, 14/10/2019\n", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Geopol\u00edtica", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Catalu\u00f1a", "Tribunales", "Elecciones", "Casos judiciales", "Gobierno auton\u00f3mico", "Poder judicial", "Sentencias", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Juicios", "Proceso judicial", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}