{"id": "0638b936-513e-455d-6fba-3d0e352cd4a3", "content": "C\u00f3mo el heredero de una de las familias m\u00e1s ricas del mundo acaba organizando la exposici\u00f3n de un pintor manchego\n\n\"Mi abuela era una de las mayores coleccionistas de antig\u00fcedades de Francia. Y adem\u00e1s, tuve la suerte de que mi madre me llevara a conocer museos por todo el mundo desde que era peque\u00f1o\u201d, explica Philippe Guggenheim. A pesar de ello, sus primeras inquietudes se dirigieron hacia el mundo de los negocios. Estudi\u00f3 en Cambridge y trabaj\u00f3 en diferentes empresas como analista financiero. Hasta que en 2010, aun\u00f3 los conocimientos que ten\u00eda de ambos mundos y se volc\u00f3 en el mercado del arte como asesor.\nSi yo estuviera sentado en una esquina sin hacer nada, fuera poco agraciado y me apellidara Smith, a nadie le importar\u00eda. Pero mi apellido viene con mucha presi\u00f3n. Y, a veces, me atacan solo por eso\nCuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde, inaugur\u00f3 su galer\u00eda, HG Contemporary, en Nueva York, a la que siguieron otras dos en Napa Valley y Madrid, en la que nos recibe. Para despejar las primeras dudas sobre su parentesco con la familia Guggenheim, toma un bol\u00edgrafo, un papel y escribe su famoso apellido en lo que ser\u00e1 la cima del \u00e1rbol geneal\u00f3gico que empieza a dibujar. Traza dos flechas hacia abajo: en una pone EE UU y en otra Francia. \u201cLa familia Guggenheim es originaria de Suiza. Alrededor de 1850, dos hermanos se marcharon a Estados Unidos y otros dos a Francia. Yo soy del lado franc\u00e9s\u201d.\nHace dos a\u00f1os se vio envuelto en un esc\u00e1ndalo cuando unos clientes le acusaron, entre otras cosas, de haberle pagado por un cuadro de Renoir que nunca recibieron. \u201cEs importante saber las dos versiones porque solo se ha publicado una. Si yo estuviera sentado en una esquina sin hacer nada, fuera poco agraciado y me apellidara Smith, a nadie le importar\u00eda. Pero mi apellido viene con mucha presi\u00f3n. Y, a veces, me atacan solo por eso\u201d.\n\u00bfY cu\u00e1l es su versi\u00f3n? \u201cUnos buenos coleccionistas quer\u00edan comprar un retrato de una ni\u00f1a de Renoir que proven\u00eda de una colecci\u00f3n familiar. Mi trabajo es reunir a un comprador y un vendedor. Y hay veces que en el proceso alguien cambia de opini\u00f3n o quiere m\u00e1s dinero. Yo puedo tener listos los documentos pero todo puede complicarse y eso est\u00e1 fuera de mi control. Ahora ya est\u00e1 resuelto\u201d.\nPhilippe inaugurar\u00e1 el 15 de noviembre la muestra del pintor manchego Eduardo Barco. Parece satisfecho con su aventura espa\u00f1ola. \u201cAmo esta ciudad repleta de museos y actividad cultural. Estoy convencido de que en el futuro, Madrid ser\u00e1 a\u00fan m\u00e1s importante. Para el negocio ser\u00eda m\u00e1s interesante estar en Londres, Par\u00eds o Hong Kong, pero yo quiero estar donde est\u00e1 la cultura\u201d, afirma. Palabra de Guggenheim.\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "11/07/2019, 20:01:45", "tags": ["Museo Guggenheim", "Museos", "Instituciones culturales", "Ayuntamiento Madrid", "Ayuntamientos", "Madrid", "Gobierno municipal", "Comunidad de Madrid", "Cultura", "Arte", "Administraci\u00f3n local", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica municipal", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}