{"id": "063d94c6-670b-42c3-5439-47f125798d7d", "content": "Podemos consultar\u00e1 a sus bases el pacto con el PSOE a partir de este s\u00e1bado\n\n\"\u00bfEst\u00e1s de acuerdo con que participemos en un Gobierno de coalici\u00f3n en los t\u00e9rminos del preacuerdo firmado por Pedro S\u00e1nchez y Pablo Iglesias?\" Esa es la pregunta que las bases de Podemos podr\u00e1n contestar en la consulta que la formaci\u00f3n de Iglesias ha convocado este lunes y que tendr\u00e1 lugar entre el 23 y el 26 de noviembre. La formaci\u00f3n de Pablo Iglesias har\u00e1 coincidir su consulta con la que har\u00e1 el PSOE a su militancia, que tambi\u00e9n ser\u00e1 el pr\u00f3ximo s\u00e1bado 23.\nLa portavoz de Unidas Podemos, Noelia Vera, lo ha anunciado en una conferencia de prensa tras la reuni\u00f3n del Consejo de Coordinaci\u00f3n del partido, en la que ha reiterado que no interferir\u00e1 en las negociaciones del PSOE con Esquerra Republicana de Catalunya (ERC) para la investidura: \"Respetamos el liderazgo de Pedro S\u00e1nchez\". Esa es la f\u00f3rmula a la que recurre el partido para evitar dar detalles sobre la negociaci\u00f3n en marcha. \"Entendemos que es \u00e9l el que est\u00e1 manteniendo reuniones y nosotros quedamos a la espera\", ha reiterado la portavoz.\nLa de este lunes ha sido la primera comparecencia de la formaci\u00f3n desde que se anunci\u00f3 el acuerdo para un Gobierno de coalici\u00f3n alcanzado con los socialistas la semana pasada. Ahora el PSOE se encuentra inmerso en las negociaciones con ERC y con los partidos minoritarios para recabar sus apoyos. Preguntada sobre si Unidas Podemos prefiere una abstenci\u00f3n de Esquerra o de Ciudadanos de cara a la investidura, Vera ha se\u00f1alado que \"no es cuesti\u00f3n de comodidad\" con uno o con otro. \"Esto va de que el Gobierno eche a andar\", ha zanjado.\nHoras antes de la rueda de prensa se ha abierto el plazo para que los diputados elegidos el 10-N entreguen sus credenciales para cumplir con los tr\u00e1mites para tomar posesi\u00f3n de su esca\u00f1o en el Congreso. Es el primer paso hacia la formaci\u00f3n de un Gobierno, que tanto el PSOE como Unidas Podemos esperan que salga adelante antes de las navidades.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/18/2019, 20:01:45", "tags": ["Unidas Podemos", "Pactos postelectorales", "Pactos pol\u00edticos", "ERC", "Resultados electorales", "Coaliciones electorales", "Izquierda Unida", "PSOE", "Elecciones Generales", "Coaliciones pol\u00edticas", "Podemos", "Congreso Diputados", "Parlamento", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}