{"id": "0652607e-2a9f-4028-4ba1-95447ccbf410", "content": "Marlaska, sobre la situaci\u00f3n en Catalu\u00f1a: \u201cNinguna actuaci\u00f3n delictiva quedar\u00e1 impune\u201d\n\nEl ministro del Interior, Fernando Grande Marlaska, ha comparecido este jueves de forma extraordinaria en La Moncloa despu\u00e9s de una reuni\u00f3n del comit\u00e9 de coordinaci\u00f3n presidida por Pedro S\u00e1nchez para lanzar un mensaje claro sobre los disturbios en Catalu\u00f1a: \"Ninguna actuaci\u00f3n delictiva quedar\u00e1 impune\". \"Ni los responsables, inductores o part\u00edcipes\" en la violencia de los \u00faltimos d\u00edas quedar\u00e1n impunes, ha se\u00f1alado cuando le han preguntado si ya tiene informaci\u00f3n de qui\u00e9n est\u00e1 detr\u00e1s de la organizaci\u00f3n de estos ataques. Marlaska cree, por la informaci\u00f3n que tiene Interior, que la tensi\u00f3n podr\u00eda bajar en los pr\u00f3ximos d\u00edas por dos motivos: por las detenciones \u201497 van ya, 46 de ellas este mi\u00e9rcoles\u2014 porque quienes participan en los altercados \"se estar\u00e1n dando cuenta de que participar no es impune\" y por la presi\u00f3n social que est\u00e1 creciendo en Catalu\u00f1a en contra de la violencia.\nEl ministro, que ha comparecido con gran solemnidad en La Moncloa con los responsables de la polic\u00eda y la Guardia Civil sentados en primera fila, ha tenido tambi\u00e9n palabras muy duras contra Quim Torra, presidente de la Generalitat. \"Me corresponde recordarle a Torra que dentro de la ley cabe todo y fuera de la ley ya sabe como act\u00faa un Estado derecho\". El ministro ha pedido al president que condene con m\u00e1s claridad \"y no arrastrado\" los episodios de violencia y tambi\u00e9n tenga palabras de reconocimiento a los polic\u00edas heridos. Cuando le han preguntado por posibles vinculaciones de dirigentes pol\u00edticos catalanes con estas iniciativas de bloqueo de algunas infraestructuras, Torra incluido, el ministro ha dicho que ellos para actuar se basar\u00e1n en hechos \"y no en declaraciones\". En cualquier caso le ha lanzado varios avisos: \"Torra tiene que decidir si quiere ser el presidente de todos los catalanes o un activista\"\nEl Gobierno, pese a la presi\u00f3n de la oposici\u00f3n de centroderecha, que ha llegado incluso a pedir la dimisi\u00f3n del ministro y acusa al Ejecutivo de \"inacci\u00f3n\", no tiene intenciones de dar pasos m\u00e1s dr\u00e1sticos como aplicar la Ley de Seguridad Nacional. Marlaska ha insistido en que la cooperaci\u00f3n con los Mossos es impecable y, por tanto, no hay motivos para ir m\u00e1s all\u00e1. Pero tambi\u00e9n ha aprovechado el momento, a tres semanas de las elecciones y con una sensibilidad muy fuerte de los ciudadanos hacia este asunto, para lanzar algunos mensajes pol\u00edticos. Primero, que los catalanes pueden estar tranquilos. \"Muchos catalanes se sienten desorientados, hu\u00e9rfanos. Queremos decirles que hay un Gobierno que piensa en ellos y vela por su seguridad, estamos trabajando para protegerles\". Y despu\u00e9s, contra la oposici\u00f3n: \"La sociedad espa\u00f1ola quiere la unidad de todos contra el independentismo. Que trabajemos por su seguridad dentro de la lealtad\", ha lanzado contra el PP y Ciudadanos.\nLa comparecencia de Marlaska llega despu\u00e9s de un nuevo encuentro del comit\u00e9 de coordinaci\u00f3n de la situaci\u00f3n en Catalu\u00f1a, que se re\u00fane cada d\u00eda desde el pasado domingo para seguir la respuesta independentista a la sentencia del proc\u00e9s y articular la reacci\u00f3n del Gobierno. S\u00e1nchez ha presidido la sesi\u00f3n antes de volar a Bruselas para participar en un Consejo Europeo extraordinario para abordar el Brexit. El comit\u00e9 est\u00e1 formando por la\u00a0Presidencia del Gobierno, la Vicepresidencia y los ministerios del Interior (incluidas la Polic\u00eda Nacional y la Guardia Civil), Exteriores, Defensa, Justicia, Econom\u00eda y Fomento, adem\u00e1s del Centro Nacional de Inteligencia y la Secretar\u00eda de Estado de Comunicaci\u00f3n.\u00a0\u00a0\nEl Gobierno pretende, as\u00ed, coordinar todas las acciones para afrontar la dif\u00edcil situaci\u00f3n que se vive en las calles de Catalu\u00f1a. A \u00faltima hora de este mi\u00e9rcoles, S\u00e1nchez compareci\u00f3 en La Moncloa para avisar de que \"modular\u00e1\" la respuesta del Ejecutivo y recordar que todos los escenarios est\u00e1n abiertos, despu\u00e9s de la tercera jornada de disturbios y graves incidentes\u00a0en Barcelona, que, pasada la medianoche, inclu\u00edan la quema de una decena de coches o el lanzamiento de \u00e1cido y de c\u00f3cteles molotov contra los mossos y de cohetes pirot\u00e9cnicos contra un helic\u00f3ptero policial. Marlaska ha confirmado que este mi\u00e9rcoles ardieron 190 contenedores, frente a los 250 del martes, d\u00eda en que los da\u00f1os ascendieron a 627.000 euros.\u00a0\u00a0\nQuim Torra se ha comprometido este jueves en el Parlament a que antes de que acabe la legislatura vuelvan a ejercer \u201cel derecho a la autodeterminaci\u00f3n\u201d, obviando as\u00ed las advertencias del Tribunal Constitucional. Mientras miles de personas prosiguen las cinco marchas que el viernes confluir\u00e1n en Barcelona, las concentraciones est\u00e1n obligando a cortar carreteras, como la AP-7, y a suspender servicios ferroviarios.\nTorra, se resisti\u00f3 hasta bien entrada la noche del mi\u00e9rcoles a condenar de forma expl\u00edcita las protestas violentas. Y antes de hacerlo, durante la jornada, opt\u00f3 por volver a ponerse al frente de las manifestaciones contra las largas penas de prisi\u00f3n dictadas contra los l\u00edderes del proc\u00e9s. Ante esa resistencia a condenar la violencia, S\u00e1nchez anunci\u00f3 en La Moncloa \u201cfirmeza, unidad y proporcionalidad\u201d,\u00a0exigi\u00f3 una condena \u201ctajante y contundente\u201d a Torra y advirti\u00f3 de que la respuesta de su Gobierno estar\u00e1 \u201cen funci\u00f3n de la actitud y las decisiones\u201d de los l\u00edderes catalanes.\nEn Madrid empez\u00f3 con mal pie el intento del Gobierno por lograr una respuesta unitaria de los cuatro grandes partidos (PSOE, PP, Ciudadanos y Unidas Podemos) frente al agravamiento de la situaci\u00f3n. S\u00e1nchez convoc\u00f3 a los tres l\u00edderes por separado con la idea de compartir el an\u00e1lisis y las posibles decisiones. Los dos principales l\u00edderes de la oposici\u00f3n de centroderecha, Pablo Casado y Albert Rivera, metieron presi\u00f3n al Ejecutivo. El presidente del PP pidi\u00f3 la utilizaci\u00f3n inmediata de la Ley de Seguridad\u00a0Nacional\u00a0e iniciar los tr\u00e1mites para el 155,\u00a0mientras que el de Cs reclam\u00f3 aplicar ya esta segunda medida para destituir inmediatamente a Torra. Pablo Iglesias rebaj\u00f3 el tono y ofreci\u00f3 apoyo al Gobierno sin exigencias.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Presidencia Gobierno", "Sentencia Proc\u00e9s", "Juicio al Proc\u00e9s", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Catalu\u00f1a", "Poder judicial", "Sentencias", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Gobierno", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n Estado", "Juicios", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Proceso judicial"], "newspaper": "elpais"}