{"id": "068165bc-96d1-4b54-535b-c561c74a2278", "content": "El gobernador del Banco de Espa\u00f1a avisa del riesgo de la inacci\u00f3n pol\u00edtica para la econom\u00eda espa\u00f1ola\n\nRecesi\u00f3n o no recesi\u00f3n. Es el dilema con el que se topan desde hace meses economistas, empresarios y dirigentes de todo el mundo al analizar las se\u00f1ales que llegan de la econom\u00eda. La desaceleraci\u00f3n del crecimiento global, la batalla arancelaria y el Brexit son los tres riesgos principales en este momento para la expansi\u00f3n global. En el caso de la econom\u00eda espa\u00f1ola, juega adem\u00e1s la incertidumbre pol\u00edtica.\nEl gobernador del Banco de Espa\u00f1a, Pablo Hern\u00e1ndez de Cos, afirma en este sentido que \"se necesita un gobierno estable\" para, entre otras cosas, \"acometer reformas estructurales y finalizar el proceso de consolidaci\u00f3n fiscal\". El banquero central hizo este comentario en el marco de un foro organizado econ\u00f3mico en Nueva York organizado por la C\u00e1mara de Comercio Espa\u00f1a-EE UU y EL PA\u00cdS, con el patrocinio de Abertis, BBVA, Telef\u00f3nica, PwC y Baker McKenzie con la colaboraci\u00f3n de Iberia.\nHern\u00e1ndez de Cos present\u00f3 la \u00faltima actualizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Explic\u00f3 que el deterioro que se pronostica ahora se debe en parte a un componte t\u00e9cnico, por la revisi\u00f3n hist\u00f3rica de la serie del INE y a que cuentan con nuevos datos de afiliados a la seguridad social. Pese a ello anticipa que la actividad econ\u00f3mica seguir\u00e1 siendo significativamente mayor que la del resto de la zona euro.\nEl gran sustento es la demanda interna, aunque dijo que \"pierde fuelle\". El gobernador del Banco de Espa\u00f1a se\u00f1al\u00f3 al mismo tiempo que la econom\u00eda de la zona euro es en este momento la m\u00e1s afectada por la desaceleraci\u00f3n debido a que es la m\u00e1s abierta. Las perturbaciones externas le est\u00e1n afectando por v\u00eda de las exportaciones, la inversi\u00f3n y los bienes duraderos. Sus principales socios comerciales, apunta, tambi\u00e9n lo llevan peor.\nEl sector m\u00e1s afectado en la zona por la desaceleraci\u00f3n en este momento es el manufacturero, por la incertidumbre comercial. El servicio, a\u00f1ade, est\u00e1 estabilizado en niveles altos. En este sentido, Hern\u00e1ndez de Cos considera positivo que la recesi\u00f3n, que ya se observa en los indicadores que miden la actividad en la manufactura a escala global, no se haya trasladado a los servicios.\nTodas estas proyecciones, matiz\u00f3, est\u00e1n hechas bajo la premisa de que la guerra comercial se resuelva y de que el Brexit concluya en un acuerdo. \"Si no se cumple\", advierte, \"el crecimiento ser\u00e1 a\u00fan m\u00e1s bajo\". De esta manera justific\u00f3 la laxitud del Banco Centra Europeo, que hace dos semanas redujo de nuevos los tipos de inter\u00e9s y retom\u00f3 las compras netas de activos sin plazo l\u00edmite.\nTambi\u00e9n consider\u00f3 que la pol\u00edtica monetaria est\u00e1 agotando el margen de maniobra y por eso la fiscal deber\u00eda \"retomar el relevo\". El deterioro econ\u00f3mico, concluye mirando al comportamiento de los mercados, ser\u00e1 mayor de la esperada y m\u00e1s persistente en el largo plazo. \"Los organismos se han vuelto progresivamente m\u00e1s pesimistas\", coment\u00f3 ante el foro. La baja inflaci\u00f3n, apunta, puede explicarse al mismo tiempo por \"elementos menos vol\u00e1tiles\" que en el pasado, como el petr\u00f3leo.\n\"El sentimiento es muy diferente al de hace un a\u00f1o\", se\u00f1ala la analista Lisa Schineller de Standard & Poor\u00b4s. Recuerda que entonces ya anticiparon una desaceleraci\u00f3n pero la batalla arancelaria cambi\u00f3 la din\u00e1mica de los negocios, por la incertidumbre. \"Nuestro escenario no es de recesi\u00f3n\", comenta, \"pero los riegos s\u00ed que se ha incrementado\" as\u00ed como \"variables\" que lo componen.\nJos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez P\u00e1ramo, consejero ejecutivo del BBVA, tampoco cree que se est\u00e9 a\u00fan en una situaci\u00f3n de crisis. Los bancos centrales, a\u00f1aden, tratan precisamente de amortiguar los efectos negativos. Y aunque en el caso de Espa\u00f1a asegura que est\u00e1 mucho mejor prepara para lidiar con un nuevo escenario adverso, le preocupa el deterioro observado en el crecimiento desde el verano.\nEl bloqueo pol\u00edtico crea un problema en este sentido, porque se corre el riesgo de que \"se cierre la ventana de oportunidad\" de aprovechar la expansi\u00f3n para acometer las reformas estructurales que son necesarias. \"Hay muchas cuestiones a\u00fan por solucionar para poder sostener el crecimiento\", se\u00f1ala Gonz\u00e1lez P\u00e1ramo, tanto en el mercado laboral, como en el empleo, la educaci\u00f3n o la competencia.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Banco de Espa\u00f1a", "Pablo Hern\u00e1ndez de Cos", "PIB", "C\u00e1maras comercio", "Recesi\u00f3n econ\u00f3mica", "Indicadores econ\u00f3micos", "Coyuntura econ\u00f3mica", "Estados Unidos", "Foros", "Bancos", "Norteam\u00e9rica", "Relaciones internacionales", "Am\u00e9rica", "Eventos", "Comercio", "Banca", "Econom\u00eda", "Relaciones exteriores", "Finanzas", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}