{"id": "06ce2f4e-facc-42d9-666a-1757daedde28", "content": "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n multiplica sus actos y recurre a Manuela Carmena para no quedar borrado por la crisis en Catalu\u00f1a\n\nM\u00e1s Pa\u00eds utiliza en un v\u00eddeo las fotos de Pedro S\u00e1nchez y Pablo Iglesias: \"Antepusieron las siglas a las necesidades de Espa\u00f1a\"\n\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n se echa a la carretera y tratar\u00e1 de multiplicarse con un exhaustivo calendario de actos electorales para cubrir y dar a conocer su nuevo partido, M\u00e1s Pa\u00eds, en la mayor\u00eda de las 18 provincias en las que se presenta. Con esta sobreexposici\u00f3n, echa el resto con la intenci\u00f3n de abrirse un hueco en el electorado de izquierdas y, dado el actual contexto pol\u00edtico, para tratar de no quedar eclipsado o directamente devorado por el problema independentista en Catalu\u00f1a, que amenaza con ser el monotema de las elecciones del 10-N.\nOtra de las claves de su campa\u00f1a ser\u00e1 que la candidatura de M\u00e1s Pa\u00eds contar\u00e1 con el apoyo de la ex alcaldesa de Madrid Manuela Carmena, que participar\u00e1 seguro en el acto de cierre de campa\u00f1a en la capital. Podr\u00eda no ser su \u00fanica aparici\u00f3n p\u00fablica, ya que hay otras alternativas como su participaci\u00f3n en spots electorales o v\u00eddeo-mensajes. \nErrej\u00f3n utilizar\u00e1 como lema Desbloquear, avanzar, M\u00e1s Pa\u00eds, con la pretensi\u00f3n de reforzar la idea de que el nuevo partido quiere ser la llave que puede sacar a Espa\u00f1a del actual bloqueo pol\u00edtico, ante la dificultad manifiesta del PSOE y Unidas Podemos para alcanzar acuerdos y la posibilidad de que eso pueda volver a suceder despu\u00e9s de las elecciones de noviembre.\nSobre este eje central de su campa\u00f1a, M\u00e1s Pa\u00eds ha construido un primer v\u00eddeo de campa\u00f1a (aunque no es propiamente su primer spot electoral) en el que se se\u00f1ala expresamente a Pedro S\u00e1nchez y a Pablo Iglesias como los problemas del bloqueo y la imposibilidad de formar gobierno. As\u00ed, en un imagen congelada de los l\u00edderes del PSOE y Unidas Podemos, se escucha de fondo un discurso de Errej\u00f3n en el que se les acusa a ambos de moverse s\u00f3lo por sus intereses partidistas: \"Fueron los l\u00edderes pol\u00edticos los que no fueron capaces de anteponer las necesidades de Espa\u00f1a a las de sus propias siglas\", dice el l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds, en un corte que recupera el discurso con el que lanz\u00f3 su candidatura y que ahora, adem\u00e1s de voz, pone las im\u00e1genes de los dos.\n\"La principal pregunta que tienen que responder los partidos pol\u00edticos en esta campa\u00f1a es qu\u00e9 van a hacer para garantizar que Espa\u00f1a no vaya a unas terceras o cuartas elecciones\", ha explicado la directora de campa\u00f1a, Rita Maestre, quien ha subrayado que el compromiso de M\u00e1s Pa\u00eds es \"convertir los votos de los espa\u00f1oles en un gobierno progresista\". \"Desbloquear para avanzar\", ha continuado, para que los programas no se queden en \"papel mojado\" sino que se transforme \"pol\u00edticas \u00fatiles\".\nLas encuestas dan por ahora a M\u00e1s Pa\u00eds un estancamiento en su crecimiento, pero Maestre ha manifestado sin dudar que el objetivo que se marca el partido es ser \"la llave\" para formar gobierno y que M\u00e1s Pa\u00eds alcance grupo parlamentario propio en el Congreso. En este sentido, se ha mostrado convencida de que a medida que la visibilidad del partido vaya aumentando y se les escuche en campa\u00f1a podr\u00e1n ser capaces de conectar con el \"hast\u00edo\" y el \"hartazgo\" de muchos votantes. \nLa portavoz nacional de M\u00e1s Pa\u00eds ha se\u00f1alado que tambi\u00e9n hay \"muchos espa\u00f1oles cansados\" de c\u00f3mo se est\u00e1 afrontando el tema catal\u00e1n, por lo que ha presentado a su formaci\u00f3n como una alternativa que apela a la \"negociaci\u00f3n, la escucha y el di\u00e1logo\". Para hallar una soluci\u00f3n a la crisis, el partido de Errej\u00f3n descarta un refer\u00e9ndum de autodeterminaci\u00f3n como pide Podemos, sino que reclama un acuerdo entre los partidos que luego sea refrendado por la ciudadan\u00eda. \"Las opciones complejas no se resuelven de forma dicot\u00f3mica\", ha dicho, \"con una gran pregunta de s\u00ed o no\", sino que ha reclamado el tiempo de \"matices, grises y opciones intermedias\". \"No hay soluci\u00f3n unilateral\".\nPreguntada por su predisposici\u00f3n al indulto a los condenados en el proc\u00e9s, Maestre ha se\u00f1alado que \"puede ser parte de la soluci\u00f3n pero no es la \u00fanica\". As\u00ed, ha insistido en que s\u00f3lo hay soluci\u00f3n en el acuerdo entre las partes distintas y en la voluntad de di\u00e1logo.\nLa campa\u00f1a de Errej\u00f3n lleva recaudados unos 150.000 euros pero continuar\u00e1 pidiendo ayuda econ\u00f3mica a sus simpatizantes para financiar la campa\u00f1a. Ante la imposibilidad de poner carteles o salir en los debates, se ha copiado la idea que ya se hizo en las auton\u00f3micas en Madrid y se ofrecer\u00e1 a los seguidores colocar banderolas en los balcones, para dar visibilidad y publicidad al nuevo partido. \nErrej\u00f3n har\u00e1 especial hincapi\u00e9 en Andaluc\u00eda y en Madrid. El l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds har\u00e1 la pegada de carteles en Sevilla el d\u00eda 31 de octubre y su acto central de campa\u00f1a ser\u00e1 el s\u00e1bado 2 de noviembre en Valencia. El domingo visitar\u00e1 Barcelona y luego Zaragoza. En la recta final har\u00e1 actos en Granada, Sevilla y Jerez de la Frontera (C\u00e1diz). Para cerrar en Madrid.\nAntes de entrar propiamente en campa\u00f1a, har\u00e1 actos en Galicia, Asturias, Pa\u00eds Vasco, Canarias o la Comunidad Valenciana.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nY es que, hay que tener mucho est\u00f3mago y ser un vago indecente y muy bandurria, para votar a este sujeto que nunca ha dado un palo al agua, y que incluso cuando por enchufe de otro como \u00e9l, le adjudican una beca, no cumple ni siquiera con el deber de ir a trabajar. Chusma y macarras unidos.", "date": "10/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Pol\u00edtica"], "newspaper": "elmundo"}