{"id": "07df0e2f-06f8-4f7d-52b8-eb95bea5a983", "content": "Sentido de Estado\n\nMe pregunto qu\u00e9 habr\u00eda sido de la Transici\u00f3n si en lugar del cuarteto formado por Fraga, Su\u00e1rez, Felipe Gonz\u00e1lez y Carrillo los protagonistas hubieran sido Casado, Rivera, S\u00e1nchez e Iglesias. Recuerdo ejemplos como el de Su\u00e1rez, que viniendo de la Secretar\u00eda General del Movimiento promovi\u00f3 una Reforma Pol\u00edtica que significaba el fin del entramado institucional, org\u00e1nico y pol\u00edtico del franquismo; o en Carrillo, aceptando la monarqu\u00eda parlamentaria y su bandera no s\u00f3lo para hacer posible la legalizaci\u00f3n del PCE, sino para facilitar un tr\u00e1nsito pac\u00edfico a una democracia. Son solo un par de ejemplos de renuncias y sentido de Estado en pro de un bien superior: la democracia. Con estos antecedentes, y viendo lo que vemos hoy en un contexto incomparablemente m\u00e1s favorable que el de la Transici\u00f3n, para formar un Gobierno aceptable para la mayor\u00eda, me consuelo pensando que este cuarteto ha tardado alrededor de 40 a\u00f1os en aparecer.\nJuli\u00e1n Ariza Rico, cofundador de Comisiones Obreras. Madrid\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Manuel Fraga Iribarne", "Adolfo Su\u00e1rez", "Felipe Gonz\u00e1lez M\u00e1rquez", "Santiago Carrillo", "Albert Rivera", "Pedro S\u00e1nchez", "Pablo Casado", "Presidencia Gobierno", "Pablo Iglesias", "Democracia", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Transici\u00f3n espa\u00f1ola", "Transici\u00f3n democr\u00e1tica", "Gobierno", "Conflictos pol\u00edticos", "Historia contempor\u00e1nea", "Administraci\u00f3n Estado", "Historia", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}