{"id": "0875d7f9-ed6a-44a0-6469-4b2cbbb69e81", "content": "\u2018Ongi etorri\u2019 del mal\n\nHitler invadi\u00f3 Austria alegando que las autoridades austriacas se lo hab\u00edan demandado. Era una patra\u00f1a organizada desde Berl\u00edn con los nazis austriacos, para iniciar as\u00ed la expansi\u00f3n imperialista que planeaba el nazismo alem\u00e1n.\nClaves para el futuro del PSOE\nLa cuenca atl\u00e1ntica, un universo por explorar\nCuenta Eric Vuillard en su novela El orden del d\u00eda la forma en la que el fiscal americano Alderman desmont\u00f3 esa coartada de los dirigentes alemanes juzgados en N\u00faremberg releyendo conversaciones transcritas entre G\u00f6ring y Ribbentrop que pon\u00edan en evidencia la trama montada por el r\u00e9gimen nazi para justificar esa invasi\u00f3n. En un momento de esa lectura, en la solemnidad de aquel juicio, cuando se evidenciaba la mentira, G\u00f6ring solt\u00f3 una risotada. El autor de la novela dice: \u201cA Ribbentrop, por su parte, le sacudi\u00f3 una risa nerviosa\u201d.\nUnos a\u00f1os despu\u00e9s, en 1961, cuando Israel juzgaba a Adolf Eichmann por genocidio contra el pueblo jud\u00edo, la fil\u00f3sofa Hannah Arendt populariz\u00f3 su famosa teor\u00eda de \u201cla banalidad del mal\u201d, despu\u00e9s de asistir a ese juicio que acab\u00f3 con el ahorcamiento del genocida en 1962. La tesis, fuertemente criticada entonces en Israel, alud\u00eda a la inconsciencia del mal producido, a la ausencia de una voluntad criminal expresa y a la inexistencia de rasgos violentos en su personalidad o enfermedad mental alguna. Se trataba simplemente de cumplir \u00f3rdenes, de ascender profesionalmente, de actuar como \u201cel primero de la clase\u201d en el marco del sistema, de acatar el orden establecido, de simple burocracia, sin analizar el bien o el mal de sus actos.\nEs importante recordar la verdad de las v\u00edctimas, sin reivindicar como h\u00e9roes a los asesinos, sin homenajes a quienes solo merecen reproche\nViendo las caras de nuestros conciudadanos hace ya algunas semanas, recibiendo en su pueblo a uno de los secuestradores de Ortega Lara, record\u00e9 estos hechos hist\u00f3ricos y, no s\u00e9 si ingenuamente, les atribu\u00ed esa misma explicaci\u00f3n. Me pregunt\u00e9: \u00bfes que ninguno de ellos fue capaz de pensar en el da\u00f1o cometido por el homenajeado, en la tortura a la que sometieron a un semejante y en los delitos por los que fue condenado?\nEn la organizaci\u00f3n de los ongi etorri a los miembros de ETA hay, claro est\u00e1, un pat\u00e9tico intento de justificar una trayectoria clamorosamente equivocada que solo ha producido tragedia y dolor. Incluidos ellos mismos. Lo grave es que haya gente dispuesta a hacer el coro a esa patra\u00f1a y seguir consignas tan sectarias, como si nada hubiera ocurrido, inconscientes y ajenos a la crueldad de los cr\u00edmenes que, en el fondo, reivindican con sus bengalas, sus aplausos y sus gritos.\nEs la banalidad del mal, la convenci\u00f3n social que impone la calle, secundando iniciativas de bares y cuadrillas, ensimismadas en su relato falsario. Es la banalidad del mal que impone una corriente pol\u00edtica en esos peque\u00f1os entornos, opresivamente cerrados, en los que discrepar o criticar implica ser rechazado o excluido. Es la \u201cmoda social\u201d que obliga a quedar bien con ese entorno. Es un sentimiento malsano de pertenencia a la comunidad, que impone la solidaridad con el asesino y el desprecio a la v\u00edctima, reiterando esquemas mentales pasados, equivocados, acr\u00edticos, fan\u00e1ticos... felizmente superados por la realidad.\nNo. No se trata de burocracia o de \u00f3rdenes legales, como explicaba Arendt su teor\u00eda sobre Eichmann. Es el clima social del pasado en algunos lugares dominados todav\u00eda por una subcultura de la violencia que siempre se defendi\u00f3 y nunca se critic\u00f3. Ni se critica todav\u00eda. No. No son solo amigos y familiares que le reciben, como dijo una dirigente de Bildu en Navarra para atenuar la repugnancia que hab\u00edan producido esas im\u00e1genes. Eso puede hacerse en la intimidad, como lo est\u00e1n haciendo otros y\u00e9ndose a casa con discreci\u00f3n y humildad.\nPor eso es tan importante exigir la autocr\u00edtica a la izquierda abertzale y construir el relato recordando la verdad de las v\u00edctimas, sin reivindicar como h\u00e9roes a los asesinos, sin homenajes a quienes solo merecen reproche social. Sin levantar las placas que en el suelo o en las fachadas de nuestras calles nos recuerdan los nombres de los asesinados, como ocurre en las calles de Bruselas, Colonia o Fr\u00e1ncfort en emocionado recuerdo de los jud\u00edos asesinados en el Holocausto.\nHacen bien los partidos pol\u00edticos vascos en exigir a Sortu ese nuevo paso en su camino a la democracia porque est\u00e1n en juego las convicciones sociales sobre el bien y el mal y la interpretaci\u00f3n hist\u00f3rica de lo que fue nuestro tr\u00e1gico pasado. Es por eso una cuesti\u00f3n de moral p\u00fablica y de justicia con la verdad. Es Sortu quien debe renunciar a ese pat\u00e9tico intento de convertir en victoria lo que ha sido una derrota sin paliativos y un horror hist\u00f3rico para este pueblo. Son ellos quienes deben evitar esos espect\u00e1culos bochornosos e inadmisibles, que ofenden a la ciudadan\u00eda y desprestigian a nuestro pa\u00eds. M\u00e1s a\u00fan, que ponen en duda la rectificaci\u00f3n pol\u00edtica que ellos mismos protagonizaron en el camino a la paz en 2011.\nRam\u00f3n J\u00e1uregui es presidente de la Fundaci\u00f3n Euroam\u00e9rica.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "09/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}