{"id": "08d94d1a-11c3-44de-67b1-4db87bd6a309", "content": "El Papa queda atrapado 25 minutos en un ascensor y los bomberos tienen que rescatarlo\n\nEl papa Francisco ha llegado con cerca de 10 minutos de retraso al tradicional rezo del \u00c1ngelus al que cada domingo acude puntual, al mediod\u00eda, porque se ha quedado atrapado durante unos 25 minutos en un ascensor, de camino a la ventana del Palacio apost\u00f3lico desde la que pronuncia la oraci\u00f3n y una breve catequesis.\nEl Pont\u00edfice argentino se excus\u00f3 por haberse presentado tarde y explic\u00f3 el motivo, sonriente. \u201cSe cay\u00f3 la electricidad y me he quedado encerrado en el ascensor\u201d, dijo y aclar\u00f3 que poco despu\u00e9s, \u201cgracias a Dios\u201d, llegaron los bomberos y tras m\u00e1s de 20 minutos de trabajo \u201cconsiguieron que funcionara\u201d.\nFrancisco pidi\u00f3 un aplauso para los bomberos a los fieles que estaban congregados en la plaza de San Pedro para escucharle. El Vaticano cuenta desde 1941 con un cuerpo propio de bomberos. En la actualidad lo forma un equipo de unos 30 efectivos.\u00a0\nNormalmente act\u00faan dentro de los muros de la Ciudad del Vaticano, donde, entre otras cosas, se ocupan de la protecci\u00f3n civil y de todo lo relacionado con los planes antiincendio del Estado m\u00e1s peque\u00f1o del mundo, que guarda tesoros art\u00edsticos de valor incalculable. Tambi\u00e9n se encargan de la prevenci\u00f3n de incendios durante los aterrizajes y los despegues del helic\u00f3ptero papal en el helipuerto privado vaticano, cada vez que se traslada el Pont\u00edfice o llega alguna personalidad de visita. En algunas ocasiones, o desastres naturales, como los terremotos de la ciudad de L\u2019 Aquila de 2009 o los que devastaron el centro de Italia en 2016 han salido del Vaticano para prestar ayuda.\nAl principio, los bomberos vaticanos eran antiguos trabajadores de la Santa Sede, que recib\u00edan un breve entrenamiento en extinci\u00f3n de incendios y medidas de seguridad, pero desde 2002 el cuerpo se ha profesionalizado y reorganizado y el proceso de acceso y selecci\u00f3n es igual al de cualquier otro lugar.\nEl Palacio Apost\u00f3lico, donde el Papa se ha quedado atrapado en el ascensor y desde donde cada domingo reza el \u00c1ngelus con los fieles, era habitualmente la residencia papal oficial. Sin embargo, Francisco, cuando lleg\u00f3 al pontificado decidi\u00f3 prescindir del lujoso apartamento reservado al Pont\u00edfice que lo esperaba en el Palacio y se traslad\u00f3 a vivir a la Casa de Santa Marta, una residencia de sacerdotes que se encuentra tambi\u00e9n dentro del Vaticano, a los pies de la bas\u00edlica de San Pedro, para \u201cllevar una forma sencilla de vida y convivir con el resto de religiosos\u201d, seg\u00fan explic\u00f3.\nCada domingo, el Papa recorre a pie los pocos centenares de metros que separan su residencia del imponente Palacio Apost\u00f3lico, donde se encuentra la Capilla Sixtina y donde est\u00e1 tambi\u00e9n su estudio personal, para asomarse a la ventana y rezar con los fieles.\nTras el \u00c1ngelus, el papa record\u00f3 que este domingo la Iglesia celebra la jornada para la oraci\u00f3n para la protecci\u00f3n de la Creaci\u00f3n y pidi\u00f3 \u201cun estilo de vida personal y familiar m\u00e1s sostenible\u201d y la \u201casunci\u00f3n de responsabilidad ante el grito de la Tierra\u201d. Tambi\u00e9n pidi\u00f3 que los fieles rezaran por \u00e9l con motivo de su pr\u00f3ximo viaje, del 4 al 10 de septiembre, a Madagascar, Mozambique y Mauricio para que esta visita \"pueda tener los frutos deseados\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Papa Francisco", "Papa", "Clero", "Iglesia cat\u00f3lica", "Cristianismo", "Sucesos ins\u00f3litos", "Religi\u00f3n", "Sucesos"], "newspaper": "elpais"}