{"id": "08faab08-5b33-41d9-70f4-48f2e16e851c", "content": "La portada diferente result\u00f3 ser la misma\n\nAtentos a cualquier fallo importante en los medios de comunicaci\u00f3n, cientos de usuarios de redes sociales y mensajer\u00eda instant\u00e1nea difundieron a lo largo del domingo la denuncia de que el peri\u00f3dico hab\u00eda publicado el s\u00e1bado en Catalu\u00f1a una portada radicalmente diferente a la del resto de Espa\u00f1a. En esta, el titular principal se refer\u00eda a los disturbios provocados por violentos independentistas, un hecho poco destacado en la primera p\u00e1gina en Catalu\u00f1a. Vistas las protestas e insultos, los promotores de los mensajes tuvieron bastante \u00e9xito. La realidad, sin embargo, ha demostrado que su informaci\u00f3n era falsa.\nAlarmados por esas cr\u00edticas, varios lectores me han dirigido tambi\u00e9n textos de protesta por lo que consideraban un tropiezo del diario. H\u00e9ctor O. dice: \u201cCu\u00e1l no fue mi sorpresa cuando descubr\u00ed que, en lugar de la amplia marcha que se destacaba en la edici\u00f3n catalana, nos encontr\u00e1bamos con que el resto del pa\u00eds le\u00eda `grupos violentos extienden el caos en el centro de Barcelona\u00b4\u201d.\nLa averiada informaci\u00f3n se difundi\u00f3 especialmente mediante un mensaje que inclu\u00eda la reproducci\u00f3n de dos portadas reales del diario del s\u00e1bado con unas palabras a\u00f1adidas sobre cada una de ellas: En la bautizada como \u201cEdici\u00f3n Nacional\u201d, se le\u00eda en el titular: \u201cGrupos violentos extienden el caos en el centro de Barcelona\u201d. Bastaba ampliar esa portaba para comprobar que se trataba de la EDICI\u00d3N MADRID.\nNo obstante, la manipulaci\u00f3n m\u00e1s grave se produc\u00eda en la segunda portada, sobre la que aparec\u00edan escritas las palabras \u201cEdici\u00f3n Catalunya\u201d. De nuevo, bastaba ampliar la imagen para ver que se trataba de la EDICI\u00d3N NACIONAL.\nEl lector Juan Herrera me ha preguntado por correo electr\u00f3nico si es \u201creal\u201d la doble imagen que hab\u00eda recibido como cientos o miles de ciudadanos. Lo mismo han preguntado Giovanni Gambotto y otros. La explicaci\u00f3n a semejante confusi\u00f3n, que ampliaba su alcance a lo largo de la tarde del domingo, es la siguiente.\nEL PA\u00cdS difunde varias ediciones en su versi\u00f3n impresa. La primera -EDICI\u00d3N EUROPA y parte de la EDICI\u00d3N NACIONAL- se cierra con datos de la actualidad ocurridos hasta las 21.30 aproximadamente. Hasta ese momento, explican en el diario, la c\u00fapula del peri\u00f3dico interpret\u00f3 que los disturbios en Barcelona no hab\u00edan alcanzado la gravedad que luego se conoci\u00f3 y por eso en la portada solo hubo un sumario dedicado a los disturbios. Dec\u00eda as\u00ed: \u201cGrupos violentos se enfrentan a la polic\u00eda en pleno centro de la capital catalana\u201d. Por el contrario, el titular m\u00e1s destacado era el dedicado a las marchas nacionalistas: \u201cMasiva marcha independentista contra el fallo del Supremo\u201d.\nLa averiada informaci\u00f3n se difundi\u00f3 mediante un mensaje que inclu\u00eda la reproducci\u00f3n de dos portadas reales adjudicadas err\u00f3neamente a ediciones diferentes\nHacia las 23.00 horas, la informaci\u00f3n sobre la violencia en las calles y sus consecuencias eran m\u00e1s patentes y la direcci\u00f3n introdujo, como informaci\u00f3n de alcance, una modificaci\u00f3n en la portada. El sumario se convirti\u00f3 en un destacado m\u00e1s visible con el mismo enunciado.\nYa de madrugada, y con mucha m\u00e1s informaci\u00f3n de los graves incidentes, en las \u00faltimas ediciones se cambi\u00f3 el titular principal por este otro: \u201cGrupos violentos extienden el caos en el centro de Barcelona\u201d. Fue esta portada con ese titular la que figur\u00f3 en todos los peri\u00f3dicos vendidos tanto en Madrid como en toda Catalu\u00f1a. La directora adjunta, M\u00f3nica Ceberio, asegura que se ha comprobado que no ha habido ning\u00fan error y que la \u00faltima edici\u00f3n, la misma que se distribuy\u00f3 en Madrid, lleg\u00f3 efectivamente a los quioscos de las cuatro provincias catalanas.\nLo ocurrido ese d\u00eda con las modificaciones de la portada a lo largo de la noche y madrugada es lo habitual cuando se est\u00e1n produciendo importantes informaciones en evoluci\u00f3n. Seguramente, ha habido miles de casos en los que se han registrado cambios similares. Nada que ver con el ejemplo se\u00f1alado err\u00f3neamente ahora.\nOtros lectores, como Albert H., se han quejado por la cobertura global que ha hecho EL PA\u00cdS, por no informar de la detenci\u00f3n de uno de sus fotorreporteros o por no haber elegido tambi\u00e9n como foto de portada una de los incidentes, y no la de las manifestaciones pac\u00edficas.\nComo siempre, las opiniones son libres, pero los hechos, sagrados. El peri\u00f3dico s\u00ed inform\u00f3 de la detenci\u00f3n de su fot\u00f3grafo Albert Garc\u00eda, tanto en la web como en la edici\u00f3n impresa. La elecci\u00f3n de la foto, en cambio, es opinable. En este caso, es responsabilidad de la directora del peri\u00f3dico, que opt\u00f3 por mantener la imagen de una protesta masiva y pac\u00edfica frente a la violencia de otros grupos a los que dedic\u00f3 el titular principal.\nFrente a los errores -si no manipulaci\u00f3n-, transparencia.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Defensor del lector EL PA\u00cdS", "Polic\u00eda antidisturbios", "Defensor lector medios", "El Pa\u00eds", "Defensor audiencia", "Tribunal Supremo", "Independentismo", "Prisa Noticias", "Tribunales", "Protestas sociales", "Prensa", "Poder judicial", "Polic\u00eda", "Malestar social", "Grupo Prisa", "Fuerzas seguridad", "Ideolog\u00edas", "Grupo comunicaci\u00f3n", "Medios comunicaci\u00f3n", "Problemas sociales", "Comunicaci\u00f3n", "Sociedad", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}