{"id": "090e0a88-73cf-4e0b-59ba-19c2d6e7bad8", "content": "El Ayuntamiento de Barcelona aprueba un texto que \u201crechaza la sentencia\u201d y exige \u201cla libertad de los presos\u201d\n\nEl pleno del Ayuntamiento de Barcelona ha aprobado este viernes una proposici\u00f3n con contenido de Declaraci\u00f3n Institucional que \u201crechaza la sentencia del Tribunal Supremo\u201d sobre el proc\u00e9s y exige \u201cla libertad inmediata de los presos y presas pol\u00edticos condenados y el libre retorno de las personas exiliadas\u201d. El texto, propuesto por ERC y Junts per Catalunya, ha contado con el voto de la alcaldesa de Barcelona, Ada Colau, despu\u00e9s de transaccionarlo y eliminar la implicaci\u00f3n del consistorio en las manifestaciones contra la sentencia.\nLa proposici\u00f3n tambi\u00e9n denuncia la \u201cregresi\u00f3n de derechos y libertades y la judicializaci\u00f3n de la justicia\u201d, rechaza \u201ccualquier forma de violencia\u201d y reconoce \u201cque Catalu\u00f1a tiene el derecho de autodeterminaci\u00f3n\u201d. Por tercera vez, como otras veces en cuestiones sobre la crisis pol\u00edtica entre Catalu\u00f1a y Espa\u00f1a, el equipo de gobierno de la ciudad ha votado dividido y el PSC ha rechazado el texto, junto con Ciutadans, Barcelona pel canvi y el PP. El texto de rechazo a la sentencia ha sido aprobado en el consistorio de la capital catalana cuando el Parlament todav\u00eda no se ha pronunciado sobre el fallo del Tribunal Supremo.\nFrancina Vila toma posesi\u00f3n este viernes del acta de concejal de regidora de Barcelona despu\u00e9s de que Joaquim Forn haya sido inhabilitado por el Tribunal Supremo. Vila ocupaba en puesto n\u00famero siete de la lista de Junts per Catalunya, que obtuvo cinco concejales. El grupo municipal obtuvo cinco concejales, pero el n\u00famero cinco, Albert Civit, no lleg\u00f3 a tomar posesi\u00f3n de su acta de concejal y en su lugar entr\u00f3 en el consistorio Jordi Mart\u00ed.\nDesde el gobierno de Colau, el concejal de Presidencia, Jordi Mart\u00ed (Barcelona en com\u00fa), ha se\u00f1alado que es \u201cinjusto condenar a nueve personas a 100 a\u00f1os de c\u00e1rcel, por muchos errores hayan cometido, y han cometido muchos\u201d y ha argumentado la defensa de su libertad \u201cporque mientras haya presos es imposible un di\u00e1logo sincero entre las partes\u201d. En cambio, el primer teniente de alcalde, Jaume Collboni (PSC), ha defendido la separaci\u00f3n de poderes y la necesidad de acatar las sentencias, aunque sean \"opinables\". Los impulsores del texto, ERC y Junts per Catalunya, han celebrado lo que han calificado de \"texto de m\u00ednimos\" como respuesta institucional al fallo del Tribunal Supremo.\nLa sentencia del juicio del proc\u00e9s y la tramitaci\u00f3n de las ordenanzas fiscales han marcado el pleno ordinario de octubre. Unas ordenanzas en las que el gobierno contempla un fuerte aumento de impuestos con el que prev\u00e9 ingresar 82 millones de euros m\u00e1s en 2020 respecto a 2019 y en las que tienen un gran peso la fiscalidad ambiental y las tasas por ocupaci\u00f3n del espacio p\u00fablico. Con los votos del gobierno y las abstenciones de ERC y Junts per Catalunya, las ordenanzas han sido aprobadas provisionalmente para que puedan entrar en periodo de exposici\u00f3n p\u00fablica y alegaciones. Ciutadans, Barcelona pel canvi y el PP han votado en contra. La actualizaci\u00f3n de tasas deber\u00e1 debatirse y para que sea vigente en enero de 2020 necesitar\u00e1n apoyo en el pleno de diciembre.\nTras esta votaci\u00f3n de tr\u00e1mite, y a falta de otras decisiones ejecutivas de calado, la temperatura en el sal\u00f3n de plenos la han elevado sucesivos debates sobre la sentencia del juicio al proc\u00e9s y los graves disturbios registrados durante las protestas en contra. Los grupos de la oposici\u00f3n han presentado textos a votaci\u00f3n que han obligado al gobierno de coalici\u00f3n de la alcaldesa Ada Colau a posicionarse en materias delicadas en las que los socios no comparten la misma opini\u00f3n. El presidente del grupo municipal del PP, Josep Bou, no dud\u00f3 este jueves en augurar \"una bronca impresionante\".\nEl grupo municipal de ERC, lleva d\u00edas reprochando a Colau que \"no ha estado a la altura\" del momento y este jueves no escond\u00eda su voluntad de convertir el pleno en una respuesta a la sentencia. Sobre todo despu\u00e9s de que la alcaldesa decidiera la semana pasada anular el pleno extraordinario que ella misma hab\u00eda convocado para hablar de la cuesti\u00f3n. El ejecutivo argument\u00f3 que la tensi\u00f3n por las movilizaciones y los disturbios no fomentar\u00eda el debate sereno. Y los republicanos critican que 814 municipios ya han aprobado mociones contra la sentencia.\nDesde las filas de Ciutadans, el grupo municipal ha presentado una propuesta, que ha sido rechazada, para que el Ayuntamiento se persone como acusaci\u00f3n particular contra los detenidos por los disturbios ocurridos tras la sentencia del proc\u00e9s y para que se apoye a las fuerzas de seguridad. El debate ha sido conducido por parte del gobierno por el teniente de alcalde de Seguridad, Albert Batlle, que ha mantenido un duro enfrentamiento la concejal Luz Guilarte, del partido naranja: \"Esta es una moci\u00f3n trampa, no quieren apoyar a los cuerpos de seguridad sino cargar contra el gobierno de la ciudad que ha actuado de manera ejemplar, han hecho como su partido con la moci\u00f3n contra Torra en el Parlament\", espet\u00f3 y declar\u00f3 que su apoyo a la polic\u00eda es \"sin ning\u00fan tipo de complejo\". Batlle tambi\u00e9n llam\u00f3 \"a rebajar la tensi\u00f3n que algunos quieren instalar en la ciudad\".\nEl partido naranja pidi\u00f3 el jueves por carta a Colau y a su socio Jaume Collboni (PSC) que el consistorio abandone la Asociaci\u00f3n Catalana de Municipios \"a ra\u00edz de la investigaci\u00f3n a la entidad por presunto desv\u00edo de fondos p\u00fablicos\". Dejar de pagar la cuota supondr\u00eda un ahorro para la ciudad de 150.000 euros al a\u00f1o, asegura Ciutadans.\nPor su parte, el PP ha presentado una proposici\u00f3n que pide condenar los disturbios de la semana pasada, que ha sido rechazada, aunque ha contado con los votos del PSC. \"No pas\u00f3 nada m\u00e1s porque los constitucionalistas nos quedamos en casa\", ha manifestado el popular Josep Bou tras calificar los altercados de \"terribles\". Por parte de los comunes, Jordi Mart\u00ed, ha defendido que \"se puedan discutir las actuaciones policiales, porque los cuerpos de seguridad tienen el monopolio del uso de la fuerza y si se les da inmunidad puede haber regresiones de derechos y libertades\" y ha criticado el uso de pelotas de goma.\nBou tambi\u00e9n intervino para pedir a la alcaldesa que condene la violencia y apoye a los cuerpos de seguridad, a lo que Colau record\u00f3 que el apoyo lo dio cada d\u00eda despu\u00e9s de los incidentes y record\u00f3 que \"tambi\u00e9n ha habido malas praxis\" por parte de los agentes, como agresiones a periodistas o uso de pelotas de goma. En una petici\u00f3n de ERC a la alcaldesa para que contribuya a crear una mesa de di\u00e1logo, Colau ha respondido al jefe de filas de los republicanos, Ernest Maragall, que los partidos independentistas del Gobierno no emiten \"mensajes coherentes sino contradictorios\" y les reproch\u00f3 que no acordaran una respuesta a la sentencia en el Parlament.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Ada Colau", "Plenos municipales", "Barcelona", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Ayuntamientos", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Gobierno municipal", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}