{"id": "097fb38e-bf92-4259-4671-d18150c96c39", "content": "Errej\u00f3n desaf\u00eda a Colau presentando lista por Barcelona y concurrir\u00e1 en un total de 18 provincias\n\nRaimundo Viejo, ex concejal y ex diputado de los comunes, ocupar\u00e1 un \"buen puesto\" en la lista pero el candidato ser\u00e1 otra persona que se desvelar\u00e1 este martes\n\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n irrumpe tambi\u00e9n en Catalu\u00f1a. El l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds presenta una candidatura por Barcelona a las elecciones del 10 de noviembre y desaf\u00eda el espacio que domina y representa Ada Colau con la marca de los comunes. A falta de anunciarse el cabeza de lista, las fuentes de M\u00e1s Pa\u00eds confirman que Raimundo Viejo tendr\u00e1 un \u00abbuen puesto\u00bb pero que otra persona ser\u00e1 el candidato.\nM\u00e1s Pa\u00eds consigui\u00f3 con apuros y horas antes de que expirase el plazo las firmas necesarias. Fue entonces cuando la constataci\u00f3n del pulso a la alcaldesa de Barcelona provoc\u00f3 a Errej\u00f3n su primera crisis interna. Clara Serra, quien fuera su n\u00famero dos a la Asamblea de Madrid, dimiti\u00f3 con palabras duras por la divisi\u00f3n que M\u00e1s Pa\u00eds puede provocar en Barcelona en el \u00abespacio del cambio\u00bb, as\u00ed como la forma en la que se est\u00e1 construyendo la candidatura y el \"hiperliderazgo\" de Errej\u00f3n.\nBarcelona completa el mapa donde se presentar\u00e1 el partido de Errej\u00f3n. Un total de 18 provincias, en la que el ex n\u00famero dos de Podemos ser\u00e1 candidato por Madrid con Marta Higueras e In\u00e9s Saban\u00e9s como otros referentes. Y con Carolina Bescansa de n\u00famero uno por La Coru\u00f1a.\nPero el morbo estaba en Barcelona. Presentar una lista en Catalu\u00f1a implica la ruptura pol\u00edtica entre Errej\u00f3n y Colau. La consecuencia es que se abre un fuerte foco de tensi\u00f3n en las relaciones entre las dos candidaturas rivales, tal y como han demostrado los comunes, que han acusado a Errej\u00f3n de lanzar una \u00aboperaci\u00f3n de paracaidismo pol\u00edtico\u00bb. S\u00f3lo busca, recrimin\u00f3 Jaume Asens, \u00abconseguir votos para Madrid y sin tener proyecto propio para Catalu\u00f1a\u00bb.\nLa entrada de Errej\u00f3n en escena, a las puertas de la sentencia del proc\u00e9s, tiene su relevancia porque al hilo de las declaraciones que ha hecho ofrecer\u00e1 un proyecto menos soberanista que el que tiene Colau. Pues Errej\u00f3n ha reconocido haber cambiado de opini\u00f3n sobre el problema territorial. Ahora dice ser partidario de que se alcance primero un acuerdo pol\u00edtico entre los partidos catalanes y que, despu\u00e9s de ello, \u00e9ste sea sometido a refer\u00e9ndum. En definitiva, hacer una reforma estatutaria como la que pide el PSOE y el PSC, sin una consulta por la independencia.\nEn cambio, Colau mantiene la reivindicaci\u00f3n de un refer\u00e9ndum de autodeterminaci\u00f3n para Catalu\u00f1a. Como suscribe Pablo Iglesias y Unidas Podemos. Adem\u00e1s, la alcaldesa de Barcelona ha estado haciendo una defensa cerrada de los l\u00edderes del proc\u00e9s juzgados por el Tribunal Supremo. A los que llama \u00abpresos pol\u00edticos\u00bb y para los que pide absoluci\u00f3n.\nPor todo ello, Errej\u00f3n aspira a conectar con el electorado de Colau que m\u00e1s inc\u00f3modo se siente con las posiciones ambiguas de la alcaldesa de Barcelona respecto al problema secesionista. O, tambi\u00e9n, que desapruebe que haya colocado al frente de la candidatura de En Com\u00fa Podem a una persona del perfil de Jaume Asens, abiertamente af\u00edn a posiciones independentistas, o Gerardo Pisarello, tambi\u00e9n soberanista.\nErrej\u00f3n ha sudado lo suyo para poder presentar la lista electoral por Barcelona. M\u00e1s Pa\u00eds tuvo que prolongar dos d\u00edas m\u00e1s de lo previsto la recogida de las casi 5.000 firmas y apurar hasta el final para poder concurrir. Con una campa\u00f1a en las universidades de Barcelona entre los m\u00e1s j\u00f3venes. Necesitaba esos avales por ser la primera vez que concurr\u00eda a las elecciones.\nBarcelona es con 32 esca\u00f1os la segundo provincia que m\u00e1s diputados reparte. Por tanto, se consideraba estrat\u00e9gica pese a Colau. Adem\u00e1s, una encuesta interna empujaba a Errej\u00f3n a presentarse, ya que seg\u00fan M\u00e1s Pa\u00eds aspiran ah\u00ed a dos diputados. \nPor otra parte, se confirm\u00f3 lo que viene informando este diario. Las provincias donde habr\u00e1 papeleta de Errej\u00f3n son Madrid, Barcelona, Valencia, Alicante, Castell\u00f3n, Sevilla, M\u00e1laga, C\u00e1diz, Granada, Baleares, Zaragoza, La Coru\u00f1a, Las Palmas, Asturias, Vizcaya, Murcia, Tenerife y Pontevedra. En las valencianas acude con Comprom\u00eds, en la aragonesa con la Chunta y en el resto, salvo Barcelona y Baleares, con Equo. Estas 18 provincias reparten 205 de los 350 esca\u00f1os. Es decir, un 58,5%.\nEn Baleares ha habido un tremendo l\u00edo, informa Jaime Mora. Marisa Lucas ser\u00e1 la cabeza de cartel al Congreso, despu\u00e9s de abandonar -aseguran los morados que de manera t\u00e1cita y sin previo aviso- el partido por el que ya figur\u00f3 en las listas de las anteriores generales -n\u00famero siete- y al Consell de Mallorca, ocupando el n\u00famero cinco.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nAl final van a ser 17 provincias, incluyendo Barcelona. Todo en tiempo record. El ni\u00f1o Errej\u00f3n se ha transformado en todo un killer.", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}