{"id": "09f10567-d852-4ef2-4ed1-f837d4ec3749", "content": "\u00bfQu\u00e9 ver hoy en TV? | Mi\u00e9rcoles 6 de noviembre de 2019\n\n20.00 / La 2\nEloy Azor\u00edn visita \u2018Ritmo urbano\u2019\nEsta semana Ritmo urbano recibe a Eloy Azor\u00edn, actor espa\u00f1ol con una larga trayectoria a sus espaldas. Se dio a conocer en la oscarizada \u2018Todo sobre mi madre\u2019, de Almod\u00f3var, y desde entonces no ha parado de trabajar en cine, teatro y televisi\u00f3n. Adem\u00e1s, tiene una estrecha relaci\u00f3n con el hip hop. En la s\u00e9ptima batalla de estos octavos de final del \u2018Ritmo Urbano Battle Edition\u2019 se enfrentan Hulee y Flash. En la secci\u00f3n de graffiti, visitan el programa una pareja de escritores con mucho talento: Leim y Emak. El programa se completar\u00e1 con la secci\u00f3n musical que contar\u00e1 con Suzanna. Una cantante y guitarrista barcelonesa que tiene todo el flow y que adem\u00e1s ha colaborado con pesos pesados del rap espa\u00f1ol.\n\u00a0\n21.00 / Movistar Liga de Campeones\nJornada madrile\u00f1a en la Champions\nLos equipos madrile\u00f1os que juegan esta edici\u00f3n de la Champions tienen dos complicados compromisos en esta cuarta jornada de la Fase de grupos. Los hombres del Cholo Simeone, que viene de empara en LaLiga ante el Sevilla, visitan al \u00faltimo del grupo, el Bayer Leverkusen, un cl\u00e1sico de la liga alemana que no pasa por sus mejores momentos. Un Atl\u00e9tico que lucha por la primera plaza del grupo que lidera junto al Juventus. A esa misma hora, el Real Madrid recibe en el Santiago Bernab\u00e9u al Galatasaray con la obligaci\u00f3n de alcanzar la victoria para no dejar definitivamente la estela del PSG.\n\u00a0\n21.45 / Antena 3\n\u2018El hormiguero\u2019 recibe a Pablo Albor\u00e1n y Ava Max\nEl hormiguero vive una noche de estreno para recibir a dos grandes de la m\u00fasica: Pablo Albor\u00e1n y Ava Max. Ambos presentar\u00e1n por primera vez en un plat\u00f3 de televisi\u00f3n, Tab\u00fa, su nuevo tema juntos que estrenan este mismo d\u00eda. Con ellos hablar\u00e1n de c\u00f3mo surge esta colaboraci\u00f3n de Albor\u00e1n con una artista internacional como Ava Max.\n\u00a0\n22.00 / La 2\n\u2018De aqu\u00ed a la eternidad\u2019\nFrom here to eternity. Estados Unidos, 1953 (113 minutos). Director: Fred Zinnemann. Int\u00e9rpretes: Burt Lancaster, Deborah Kerr, Frank Sinatra, Montgomery Clift.\nLa vida castrense salta de nuevo a escena en este cl\u00e1sico, dirigido maravillosamente por Fred Zinnemann (Historia de una monja) y protagonizado por un inconmensurable Burt Lancaster, acompa\u00f1ado para la ocasi\u00f3n, en un papel secundario, por un Frank Sinatra que consegu\u00eda as\u00ed uno de sus mejores trabajos. Adem\u00e1s, fue premiada con la nada despreciable cifra de ocho oscars. Imprescindible.\n\u00a0\n22.00 / Movistar Drama\n\u2018Gangs of New York\u2019\nEstados Unidos, 2002 (166 minutos). Director: Martin Scorsese. Int\u00e9rpretes: Leonardo DiCaprio, Daniel Day-Lewis, Cameron D\u00edaz, Liam Neeson.\nMartin Scorsese rinde el homenaje definitivo a su adorada Nueva York. Y lo hace con un amplio presupuesto que le permiti\u00f3, entre otras cosas, recrear a la perfecci\u00f3n el ambiente de la \u00e9poca (1860) y contar con un gran reparto. Un brillante estudio de la identidad hist\u00f3rica de Nueva York en el que destaca el impresionante trabajo de Daniel Day-Lewis, que borda el papel del sanguinario l\u00edder mafioso Bill, El Carnicero. Incomprensiblemente, no se llev\u00f3 ninguno de los 10 premios Oscar a los que era candidato.\n\u00a0\n22.05 / La 1\nPlatos de toda la vida en \u2018MasterChef\u2019\nEsta semana, MasterChef Celebrity 4 rendir\u00e1 homenaje a la cocina de sus madres con platos populares de los a\u00f1os setenta. Aleix Puig, ganador de MasterChef 7, demostrar\u00e1 su buena mano con los fogones participando en esta prueba. Raquel S\u00e1nchez Silva y Gonzalo Mir\u00f3 o los cantantes Alfred Garc\u00eda, Blas Cant\u00f3 y Mar\u00eda Villal\u00f3n, entre otros amigos de los aspirantes, catar\u00e1n a ciegas las creaciones. En juego estar\u00e1 el delantal dorado. En el emblem\u00e1tico parque del Retiro de Madrid se encuentran los quioscos del Florida Retiro, un peque\u00f1o mercado de abastos donde se puede disfrutar de la alta gastronom\u00eda en tapas y raciones. Los aspirantes se encargar\u00e1n de elaborar y vender tapas saladas y dulces dise\u00f1adas por Josetxo y Esther, ganadores de las dos \u00faltimas ediciones de MasterChef Junior. Patatas bravas en forma de gofre, bacalao confitado con pimientos asados y torreznos, foie a la plancha con melocotones especiados o chocolate con churros, ser\u00e1n algunas de las creaciones que servir\u00e1n a los 60 comensales.\n\u00a0\n22.30 / La Sexta\n\u00bfEs posible escapar al control de Internet?\nLa Sexta estrena un nuevo reportaje de Enviado Especial, \u2018El pa\u00eds de la des(conexi\u00f3n)\u2019, un reportaje que demuestra si es posible la desconexi\u00f3n digital. Jalis de la Serna regresa en su tercera temporada con un 7,9% y 1.176.000 espectadores, mejorando el arranque de su etapa anterior. En sus dos emisiones en octubre promedia un 7,3% y 1.067.000 seguidores, l\u00edder frente a su competidor. El programa viaja ma\u00f1ana a Estados Unidos siguiendo el rastro de los datos que generamos a diario. Y descubre que, el pa\u00eds que nos conect\u00f3 y enganch\u00f3, aboga ahora por la desconexi\u00f3n digital en los actos m\u00e1s cotidianos de nuestra vida. Unas bolsas de neopreno, con un cierre similar a las alarmas de la ropa han obrado el milagro en un instituto p\u00fablico de la bah\u00eda de San Francisco.\n\u00a0\n22.40 / Antena 3\nNada es lo que parece en \u2018Toy Boy\u2019\nNuevo episodio, el s\u00e9ptimo, de Toy Boy, la serie protagonizada por Jes\u00fas Mosquera, Cristina Casta\u00f1o y Mar\u00eda Pedraza. En este episodio, de nuevo en el punto de mira, Hugo se propone recordar qu\u00e9 pas\u00f3 exactamente la noche de hace siete a\u00f1os. Lo \u00faltimo que recuerda antes de despertar en su barco junto al cuerpo de \u00c1lvaro en llamas, es estar en una org\u00eda con Macarena. La hipnosis no es suficiente, as\u00ed que pide a Macarena que vuelva a llevarle a una de esas fiestas. All\u00ed no encuentra la respuesta que buscaba, pero descubre que \u00c1lvaro era un proxeneta que prostitu\u00eda a adolescentes para empresarios adinerados, entre ellos Philip. Mientras tanto, tras el fracaso de la identificaci\u00f3n del cad\u00e1ver calcinado, y presionado por sus superiores, Zapata busca un golpe de efecto. Su idea es incautar la droga que esconde Iv\u00e1n y apuntarse un tanto. Para ello necesita la colaboraci\u00f3n de Claudia que se ve en el dilema de traicionar o no a su cu\u00f1ado.\n\u00a0\n22.45 / Cuatro\nCasas ilegales \u2018En el punto de mira'\nLocales comerciales convertidos en viviendas; casas que incumplen la Ley de Costas, urbanizaciones construidas en zonas protegidas que ahora son resorts de lujo, viviendas sin c\u00e9dulas de habitabilidad\u2026 Se calcula que en Espa\u00f1a hay cientos de miles de casas ilegales, muchas con \u00f3rdenes de demolici\u00f3n, sin que la mayor\u00eda de sus propietarios siquiera lo sepan. Este nuevo reportaje de En el punto de mira, titulado \u2018Casas ilegales\u2019 y realizado por Pablo de Miguel y Boro Barber, investigar\u00e1 un fen\u00f3meno sin precedentes que podr\u00eda estar extendido por todo el pa\u00eds.\n\u00a0\n23.05 / Movistar Cin\u00d1\n'Viridiana'\nEspa\u00f1a, 1961 (86 minutos). Director: Luis Bu\u00f1uel. Int\u00e9rpretes: Silvia Pinal, Fernando Rey, Francisco Rabal, Margarita Lozano, Lola Gaos.\nDespu\u00e9s de varios a\u00f1os fuera de Espa\u00f1a por su exilio en M\u00e9xico tras la Guerra Civil, Luis Bu\u00f1uel regres\u00f3 para rodar la que a la postre ser\u00eda su consagraci\u00f3n internacional, Viridiana, con la que obtuvo la Palma de Oro de Cannes. Pero de nuevo el r\u00e9gimen imperante neg\u00f3 la nacionalidad a uno de los dramas m\u00e1s desoladores y alabados que ha dado el cine mundial. Un reparto de ensue\u00f1o (con las intensas interpretaciones de Silvia Pinal, Francisco Rabal y Fernando Rey) y un guion, obra de Bu\u00f1uel y Julio Alejandro, lleno de irreverencia, naturalismo, surrealismo, humor negro y tragedia para una historia inolvidable y de obligada revisi\u00f3n.\n\u00a0\n23.15 / Telecinco\n\u2018Se\u00f1oras del (h)AMPA\u2019 cierra temporada\nLas Se\u00f1oras del (h)AMPA se enfrentan a Carmona, en el \u00faltimo episodio de su primera temporada. Carmona ha ido demasiado lejos y Mayte, Lourdes, Amparo y Virginia no est\u00e1n dispuestas a continuar viviendo bajo amenazas y poniendo en riesgo a sus respectivas familias. Con la ayuda de Anabel y Juani, idean un plan de venganza para acabar de una vez por todas con el acoso constante de Carmona y sus esbirros, especialmente cuando se enteran de que la banda planea un atentado en una actuaci\u00f3n de los ni\u00f1os del colegio en homenaje a las v\u00edctimas del tiroteo en Happylandia. Adem\u00e1s, Vicente, por su parte, extra\u00f1ado por el comportamiento del Inspector Ramos, consigue reunir todo su archivo policial e inicia una investigaci\u00f3n junto con Remedios para desenmascararle.\n\u00a0\n23.58 / SyFy\n\u2018El orfanato\u2019\nEspa\u00f1a, 2006 (101 minutos). Director: Juan Antonio Bayona. Int\u00e9rpretes: Bel\u00e9n Rueda, Geraldine Chaplin, Fernando Cayo.\nLaura regresa con su marido y su hijo al orfanato donde se cri\u00f3, ahora abandonado, con la intenci\u00f3n de abrir una residencia para ni\u00f1os discapacitados. Pero el caser\u00f3n est\u00e1 lleno de secretos y fantasmas. Este es el punto de arranque de una sobresaliente entrega de terror, producida por Guillermo del Toro y perfectamente protagonizada por Bel\u00e9n Rueda, que supuso el estreno de Juan Antonio Bayona en el largometraje.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Televisi\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/06/2019, 20:01:45", "tags": ["Televisi\u00f3n HD", "Televisi\u00f3n", "Programaci\u00f3n", "Medios comunicaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}