{"id": "0a14b21c-839e-40c7-6206-f14d3285c1b6", "content": "COMUNIDAD VALENCIANA\n\n Llevar\u00e1 a pleno el cambio puntual en la Relaci\u00f3n de Puestos de Trabajo el jueves cuando a\u00fan no se ha aprobado la Ley de la Funci\u00f3n P\u00fablica Valenciana. El sindicato de Empleados P\u00fablicos cree que perjudicar\u00e1 a interinos y empleados mayores \n El Gobierno valenciano establecer\u00e1 una serie de criterios para obtener el reconocimiento y poder acceder a las ayudas. \n Vicent Llorens alerta de las consecuencias de que el Gobierno no cumpla con su compromiso \n AVA alerta de la \"grav\u00edsima amenaza' que suponen para el campo valenciano la 'falsa polilla' y la mancha negra \n\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nCargando siguiente contenido\n", "date": "08/27/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}