{"id": "0a70e1bf-f20e-400c-508e-9e79fe506180", "content": "Vot\u00e9 para que acuerden\n\nNac\u00ed en 1958. Por edad, no pude refrendar la Ley para la Reforma Pol\u00edtica ni elegir a las Cortes constituyentes, pero s\u00ed vot\u00e9 en el refer\u00e9ndum constitucional y en todos y cada uno de los referendos y de las elecciones habidas despu\u00e9s. Creo que es un derecho y un deber poder elegir a mis representantes en el ejercicio de mi soberan\u00eda, y me parece cada vez m\u00e1s necesario. Muchos espa\u00f1oles nos hemos acostumbrado a que todas las decisiones pol\u00edticas y econ\u00f3micas de cierta trascendencia, que se tomen desde el Gobierno de turno, sean previamente debatidas, enriquecidas y hasta consensuadas, si esto \u00faltimo fuese posible, en las Cortes y en el Senado. Y as\u00ed queremos que siga siendo. H\u00e1ganlo posible los elegidos, con la humildad debida.\nLuis Fernando Crespo Zorita, Las Rozas de Madrid.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/04/2019, 19:01:45", "tags": [], "newspaper": "elpais"}