{"id": "0a72b45d-f50b-4680-5c6b-7b7e8601a68e", "content": "El autob\u00fas de mi progreso\n\nYo era muy peque\u00f1a y puede que lo tenga algo difuminado en la memoria, pero lo que no se me ha desvanecido es la emoci\u00f3n de ver llegar el autob\u00fas agarrada a la mano de mi madre. Hab\u00eda que apretarse mucho si quer\u00edamos entrar todos. Me pasaba el viaje sumida en la peor oscuridad, con la cabeza aplastada entre varios culos y sin ver el paisaje que separaba el barrizal de mi barrio, en el Cruce de Villaverde, del civilizado Legazpi. Ah\u00ed empezaba Madrid para m\u00ed, en Legazpi. Era un mundo importante.\nAl autob\u00fas sub\u00edamos por el final y el viaje lo hac\u00edamos sujet\u00e1ndonos unos contra otros, como borregos. A veces pasaban varios kil\u00f3metros antes de poder llegar hasta el cobrador. Porque antes hab\u00eda cobradores y conductores. Era incre\u00edble la cantidad de gente que pod\u00edamos api\u00f1arnos en la parte de atr\u00e1s antes de llegar al cobrador, aunque estaba ah\u00ed mismo, al principio del pasillo que daba acceso a los asientos.\nYo admiraba al se\u00f1or cobrador, y estaba deseando llegar a \u00e9l para ver c\u00f3mo daba esa vuelta seca, exacta, contundente, a una manivela de una m\u00e1quina de hierro anclada a su peque\u00f1o mostrador de donde sal\u00eda un papelito fino y rectangular, dentado e impreso en tinta azul. Era el billete al progreso a cambio de unas pesetas. No recuerdo cu\u00e1ntas. Pagaba mi madre. Tampoco recuerdo qu\u00e9 n\u00famero de autob\u00fas era aquel que me sacaba de la pobreza de Villaverde.\nS\u00ed recuerdo el que me estuvo llevando y trayendo durante los cuatro a\u00f1os de BUP y COU a mi instituto. El 19. Para entonces viv\u00eda en Legazpi, pero ya no me parec\u00eda tan moderno como cuando era peque\u00f1a. Aquella enorme glorieta ruidosa y atestada de camiones que iban y ven\u00edan al matadero y al mercado de frutas y verduras ya no me gustaba. El 19 me sacaba del gris\u00e1ceo Legazpi.\nY segu\u00ed progresando subida en un autob\u00fas, el que me llevaba de Moncloa a Ciencias de la Informaci\u00f3n. El ciento y pico, creo recordar. Y segu\u00ed subi\u00e9ndome luego en el que me llevaba calle Alcal\u00e1 arriba para hacer mis pr\u00e1cticas en Diario 16.\nY ahora, que vivo en el centro del centro, mis l\u00edneas son la 1, y la 146, y la 74 a veces, y otras la 5, y de vez en cuando la 53\u2026 y no he dejado de subir y bajar de esos autobuses que, a la vez que no hac\u00edan m\u00e1s que mejorar, contribu\u00edan a mi propio progreso y a hacer mi ciudad m\u00e1s sostenible y cercana. Que me llevaron a estudiar, a trabajar, a prosperar\u2026\nLos autobuses fueron los aliados de mi progreso y del progreso de la ciudad, porque el transporte p\u00fablico (\u00a1p\u00fa-bli-co!) es la llave de su actividad econ\u00f3mica.\nM\u00e1s vale que estemos muy pendientes de que no haya uno o varios necios faltos de inteligencia (el diccionario los define como est\u00fapidos) calculando c\u00f3mo provocar el deterioro de la EMT para acabar privatiz\u00e1ndola.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}