{"id": "0a8a84f1-162c-4c2c-42c9-4145cece498f", "content": "Debates secuestrados\n\nUna ministra de Justicia acude a la c\u00e1rcel para ser entrevistada por un grupo de presas, algunas con delitos de sangre. Sentadas en torno a una mesa, charlan sobre lo complicada que es la reinserci\u00f3n y comentan algunos de los sinsentidos de la pol\u00edtica penitenciaria. Ocurri\u00f3 en Rennes (Francia), el a\u00f1o pasado. Las reclusas prepararon el encuentro durante meses. La ministra, Nicole Belloubet, se anot\u00f3 un tanto en comunicaci\u00f3n, aunque a muchos votantes de su Gobierno no les gust\u00f3 el gesto.\nLa conversaci\u00f3n se public\u00f3 en Citad\u2019elles, una revista escrita e ilustrada por presas con ayuda de varias asociaciones. Es un proyecto \u00fanico en Europa, muy modesto: se editan 600 ejemplares cada tres meses para distribuirlos en c\u00e1rceles del oeste del pa\u00eds, y tambi\u00e9n se puede leer en Internet. Las redactoras cumplen condenas largas y no tienen acceso a la Red: los periodistas de la asociaci\u00f3n les ayudan a contactar con sus fuentes, que responden por correo, por tel\u00e9fono o las visitan en la c\u00e1rcel, como hizo la ministra.\n\u00bfPor qu\u00e9 darles voz a narcotraficantes y a asesinas? Una de las fundadoras de Citad\u2019elles, la periodista Audrey Guiller, me cuenta que se plante\u00f3 esa misma pregunta. Su respuesta fue que, aunque hayan cometido cr\u00edmenes repugnantes, esa gente un d\u00eda deber\u00e1 reinsertarse. Ese es el fin del sistema penitenciario. Pero est\u00e1 fallando. Cada vez se destinan menos recursos a dar a los presos competencias laborales o a conectarles con el mundo. Eso los hace m\u00e1s inestables, fr\u00e1giles, menos \u00fatiles para la sociedad. De todo esto escriben las protagonistas en Citad\u2019elles, pero tambi\u00e9n sobre masturbaci\u00f3n, el virus del papiloma humano, las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n y el salario digno en prisi\u00f3n.\nEsta revista acumula premios desde que naci\u00f3 en 2012. Es un punto de vista en medio del inc\u00f3modo debate penitenciario en Francia. All\u00ed la extrema derecha quiere secuestrar la conversaci\u00f3n: Marine Le Pen acusa al Gobierno de Emmanuel Macron de \u201cinocent\u00f3n\u201d y de laxo con los criminales. Algo parecido ocurre en Espa\u00f1a: la extrema derecha exige que se aplique la cadena perpetua para los cr\u00edmenes m\u00e1s graves, o ampliar los supuestos de prisi\u00f3n permanente revisable porque cree, aunque los datos demuestran que es falso, que aumentar la dureza de la sanci\u00f3n penal conlleva necesariamente una reducci\u00f3n de la delincuencia. El resto del arco pol\u00edtico, desde progresistas a conservadores moderados, se limita a jugar a la defensiva: debate sobre la pertinencia de estas condenas agravadas, en lugar de subrayar el mandato de reinserci\u00f3n que marca la Constituci\u00f3n y proponer medidas para reforzarlo. La izquierda est\u00e1 dejando que se secuestre el debate, que todo gire alrededor del extremo m\u00e1s duro, y que eso eclipse el objeto primario del sistema penitenciario.\n@anafuentesf\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/16/2019, 20:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Reinserci\u00f3n social", "Marine Le Pen", "Emmanuel Macron", "Prisi\u00f3n permanente revisable", "Pol\u00edtica penitenciaria", "Prisiones", "Francia", "Revistas", "Sentencias condenatorias", "Centros penitenciarios", "Europa occidental", "Prensa", "Sentencias", "R\u00e9gimen penitenciario", "C\u00f3digo penal", "Sanciones", "Europa", "C\u00f3digos jur\u00eddicos", "Juicios", "Medios comunicaci\u00f3n", "Proceso judicial", "Normativa jur\u00eddica", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}