{"id": "0b9b83db-7b62-47d3-5189-8ae71f45e930", "content": "La Generalitat paraliza la difusi\u00f3n de una encuesta a institutos que pregunta sobre el apoyo a la independencia\n\nEl departamento de Educaci\u00f3n de la Generalitat ha ordenado este viernes paralizar la difusi\u00f3n en institutos catalanes de una encuesta de la Universidad de Lleida que pregunta sobre el apoyo de los alumnos a la independencia. Fuentes del Govern han explicado que, ante las quejas de las familias por las preguntas de tipo pol\u00edtico que incluye el cuestionario, han optado por paralizar su difusi\u00f3n y analizarlo conjuntamente con la universidad. La encuesta, cuya difusi\u00f3n fue avalada por los servicios territoriales del departamento de Educaci\u00f3n de la Generalitat, forma parte de un proyecto que est\u00e1 financiado por el Ministerio de Econom\u00eda, y que tiene por objeto el an\u00e1lisis de la integraci\u00f3n cultural y ling\u00fc\u00edstica de los alumnos migrantes, tanto en Catalu\u00f1a como en otras comunidades aut\u00f3nomas.\nLa encuesta de la Universidad de Lleida fue denunciada el jueves por la Asamblea por una Escuela Biling\u00fce (AEB), una entidad cercana a Societat Civil Catalana que es contraria a la inmersi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica en Catalu\u00f1a y es partidaria de la ense\u00f1anza biling\u00fce. La asociaci\u00f3n considera que el cuestionario vulnera la privacidad de los alumnos de 2\u00ba, 3\u00ba y 4\u00ba de ESO a los que se les pidi\u00f3 que rellenaran la encuesta. La AEB, tras recoger las quejas de varias familias de un instituto en Tarragona, anunci\u00f3 que denunciar\u00e1 los hechos ante la inspecci\u00f3n educativa.\nAnte estas quejas, la Generalitat ha optado por poner el freno y analizar el estudio conjuntamente con la universidad. El departamento defiende, sin embargo, que no cuestiona nunca \"los estudios que vienen avalados por la universidad y por el ministerio\". \"Siempre estamos abiertos a la investigaci\u00f3n universitaria\", aclara un portavoz de Educaci\u00f3n. Fue en este sentido que la Generalitat autoriz\u00f3 la difusi\u00f3n de la encuesta en los centros educativos para que los alumnos colaborasen en el estudio.\nEl cuestionario inclu\u00eda preguntas sobre cultura, usos ling\u00fc\u00edsticos y sociedad pero tambi\u00e9n sobre pol\u00edtica. Las preguntas que motivan la denuncia son: \u201cHasta qu\u00e9 punto te identificas con el movimiento independentista / no independentista\u201d; \u201chasta qu\u00e9 punto te sientes catal\u00e1n / espa\u00f1ol / de tu pa\u00eds de origen\u201d; y \u201chasta qu\u00e9 punto te sientes orgulloso de ser catal\u00e1n / espa\u00f1ol / de tu pa\u00eds de origen\u201d.\nEn el encabezado de la encuesta se ped\u00eda a los alumnos que se identificaran con nombre y apellidos, pero un portavoz de la Universidad de Lleida asegur\u00f3 que los datos se volv\u00edan an\u00f3nimos en los resultados estad\u00edsticos, y que en ning\u00fan caso se hac\u00eda p\u00fablica la identidad. Los denunciantes aseguraron tambi\u00e9n que los alumnos no pod\u00edan negarse a responder a la encuesta, y la universidad afirma que el cuestionario era voluntario y que contaron con el \"consentimiento informado\" de los alumnos que respondieron.\nEl objetivo principal del estudio es analizar la adaptaci\u00f3n cultural y ling\u00fc\u00edstica de migrantes rumanos y marroqu\u00edes, aunque tambi\u00e9n se pregunta a alumnos aut\u00f3ctonos para tener una muestra estad\u00edstica m\u00e1s completa. El mismo proyecto ha pasado o est\u00e1 preparando encuestas similares, aunque adaptadas seg\u00fan cada realidad territorial, en centros de secundaria de otras comunidades aut\u00f3nomas, como Arag\u00f3n, Pa\u00eds Vasco, Madrid o Asturias.\u00a0La instituci\u00f3n acad\u00e9mica sostiene que el proyecto ha pasado todas las autorizaciones y que est\u00e1 financiado por el Ministerio de Econom\u00eda, Industria y Competitividad. Participan en \u00e9l investigadores de Andorra, Reino Unido, Italia, Finlandia y Holanda, entre otros pa\u00edses.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/15/2019, 20:01:45", "tags": ["Catalu\u00f1a", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Educaci\u00f3n", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}