{"id": "0bc09471-cfb4-4f55-6d1a-a594319a3670", "content": "El profesor universitario que apoy\u00f3 a La Manada, suspendido por cuestionar ahora el escote de una alumna en clase\n\nLuciano M\u00e9ndez, adscrito a la Universidad de Santiago de Compostela, le dijo a una estudiante que no pod\u00eda estar en primera fila por su escote, que \"casi dejaba ver un pez\u00f3n\"\nLuciano M\u00e9ndez, el profesor adscrito a la Universidad de Santiago de Compostela (USC) que el a\u00f1o pasado pidi\u00f3 la absoluci\u00f3n de La Manada, ha vuelto a convertirse en foco de la pol\u00e9mica. Una alumna le ha denunciado por comentarios machistas por, entre otras cuestiones, instarla a situarse en la \u00faltima fila \"porque no pod\u00eda estar en primera fila con el escote que llevaba\". \nLa alumna, de primero de Econ\u00f3micas, relat\u00f3 lo sucedido en quejas presentadas al decanato de su facultad y al propio rectorado de la universidad y tambi\u00e9n opt\u00f3 por difundirlo en redes sociales, relatando la situaci\u00f3n vivida en clase este martes. Entre otras afirmaciones, el profesor le dijo \"que yo pod\u00eda hacer topless o ense\u00f1arle las tetas, pero no en clase\".\nTras la denuncia de la joven estudiante, la Universidad de Santiago de Compostela ha anunciado la suspensi\u00f3n cautelar del profesor y la apertura de un expediente sancionador. La instituci\u00f3n analizar\u00e1 la situaci\u00f3n con detenimiento, pero, de momento, ya se ha adoptado esta primera medida y Luciano M\u00e9ndez no dar\u00e1 clase este mi\u00e9rcoles. \nEl hombre, que en el caso de La Manada tild\u00f3 de \"esperpento social\" la reacci\u00f3n social a la sentencia de la Audiencia Provincial de Navarra y lleg\u00f3 a afirmar en un v\u00eddeo que \"la chavala disfruta de la situaci\u00f3n\", ha protagonizado pol\u00e9micas similares en el pasado. En el a\u00f1o 2016 realiz\u00f3 comentarios machistas sobre el escote de una alumna. Ella acab\u00f3 dejando los estudios y \u00e9l fue sancionado con dos meses sin empleo y sueldo por su conducta.\nSu \u00faltima v\u00edctima, de 18 a\u00f1os e iniciales C.C., relat\u00f3 que la situaci\u00f3n vivida en clase de Matem\u00e1ticas fue \"bastante surrealista\". Luciano M\u00e9ndez, que no es el profesor titular de la asignatura, no solo le invit\u00f3 a situarse en la parte de atr\u00e1s del aula porque su escote no era el adecuado, sino que la \"humill\u00f3 bastante\" se\u00f1al\u00e1ndola ante el resto de compa\u00f1eros. Lleg\u00f3 a invitarles a mirarle el escote. \nLos comentarios machistas hirieron a la joven y tambi\u00e9n el tono utilizado. Todo empez\u00f3 a los dos minutos del principio de la clase y se prolong\u00f3 hasta que la chica decidi\u00f3 abandonar la clase, no porque \u00e9l la echase, sino porque la situaci\u00f3n estaba siendo desagradable. Entre otras cuestiones, le dijo que su escote \"casi dejaba ver un pez\u00f3n\". \nTras ella, abandonaron el aula todos los compa\u00f1eros excepto uno y todos presentaron una queja formal sobre lo sucedido. En una publicaci\u00f3n posterior en redes sociales, la chica manifest\u00f3 que se hab\u00eda sentido apoyada y a\u00f1adi\u00f3: \"S\u00e9 que podr\u00eda haber sido yo o cualquiera\". De ah\u00ed que denunciase lo ocurrido, porque no le \"parece normal\" que con todos los antecedentes que tiene siga dando clase. \"Est\u00e1 enfermo\", a\u00f1adi\u00f3. \nLuciano M\u00e9ndez tambi\u00e9n acapar\u00f3 titulares por otros comportamientos. Fue detenido por un delito de violencia machista por el que finalmente acab\u00f3 absuelto y en 2018 acab\u00f3 en el calabozo por golpear a los polic\u00edas de la la comisar\u00eda de Santiago.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nNo ser\u00e9 yo quien defienda los comentarios machistas de este tipo pero el fondo de la cuesti\u00f3n, tiene m\u00e1s raz\u00f3n que un santo. Hay muchas que han confundido la libertad personal a la hora de vestir y van a clase como si salieran de copas un viernes por la noche", "date": "10/25/2019, 19:01:45", "tags": ["La Manada", "Violencia de g\u00e9nero", "Juicio La Manada"], "newspaper": "elmundo"}