{"id": "0d10dbe6-9989-407c-6800-84b5feb6c11b", "content": "Tard\u00e0 se suma a las cr\u00edticas a la ANC: \u201cEst\u00e1 pervirtiendo la voluntad del independentismo\u201d\n\nLa pausa estival no ha reducido las fricciones entre la Asamblea Nacional Catalana (ANC) y Esquerra (ERC). El exl\u00edder republicano en el Congreso de los Diputados Joan Tard\u00e0 se ha sumado a las cr\u00edticas lanzadas la semana pasada por dos hist\u00f3ricos del partido, los exconsejeros Josep Huguet y Anna Sim\u00f3, y ha asegurado que la asociaci\u00f3n que organiza la Diada ha renunciado a \u201cfacilitar la acumulaci\u00f3n de energ\u00edas\u201d para pasar a convertirse en \u201cun contrapoder\u201d. Tard\u00e0 ha anunciado que, a diferencia de sus dos compa\u00f1eros de filas, s\u00ed ir\u00e1 a la manifestaci\u00f3n del 11 de septiembre (Onze de Setembre, d\u00eda de Catalu\u00f1a).\n\u201cEn vez de facilitar la acumulaci\u00f3n de fuerzas, creo que est\u00e1 pervirtiendo la voluntad di\u00e1fana del independentismo de ser flexible y abierto\u201d, ha asegurado Tard\u00e0 en una entrevista a RAC-1. \u201cLa Asamblea tiene un ADN de trabajar para desvelar inquietudes, socializar aspiraciones y rentabilizar energ\u00edas, y ese trabajo lo ha abandonado\u201d, ha insistido. Tard\u00e0 se suma as\u00ed a las cr\u00edticas lanzadas en Twitter por Huguet. \"O bien antes del 11S esta m\u00fasica antipartidos, y especialmente anti-ERC, se para o 'buen viento\", escribi\u00f3 el que fuera consejero del Govern durante los dos Ejecutivos tripartitos. El director general de Econom\u00eda Social, el republicano Josep Vidal, tambi\u00e9n ha dicho que no ir\u00e1 a la manifestaci\u00f3n.\nLa presidenta de la ANC, Elisenda Paluzie, asegur\u00f3 la semana pasada que tanto Huguet como Sim\u00f3 estaban invitados a participar en la Diada y que no se exclu\u00eda a nadie de la manifestaci\u00f3n, que tambi\u00e9n organiza \u00d2mnium Cultural. Paluzie, sin embargo, defendi\u00f3 la decisi\u00f3n de los asociados de la Asamblea de eliminar la zona VIP que se reservaba para los pol\u00edticos, una decisi\u00f3n que, seg\u00fan ha dicho, busca dar protagonismo a una Diada que precisamente tiene como tema buscar la unidad de acci\u00f3n del independentismo pese a las diferentes sensibilidades pol\u00edticas.\nTras los pactos en los Ayuntamientos y las entidades supramunicipales, la Asamblea convoc\u00f3 varias protestas contra los acuerdos con el PSC. La ANC ped\u00eda que se hicieran pactos solo entre independentistas. En las filas republicanas, sin embargo, queda la sensaci\u00f3n que la ANC ha sido m\u00e1s dura con ellos que con Junts per Catalunya. La organizaci\u00f3n tambi\u00e9n promovi\u00f3 primarias ciudadanas para tener listas \u00fanicas ante la negativa de ERC de ir en coalici\u00f3n con Junts per Catalunya.\nLas declaraciones de Tard\u00e0 llegan el d\u00eda despu\u00e9s de que los CDR tiraran basura y excrementos en diversos locales de Esquerra y el PDeCAT/Junts per Catalunya. \u201cMe sent\u00ed indignado, porque estamos convencidos de que no hay ning\u00fan independentista que deje de serlo\u201d, ha explicado.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Joan Tard\u00e0", "ANC", "Independencia", "Diada", "ERC", "Asociaciones pol\u00edticas", "Fiestas auton\u00f3micas", "Independentismo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Partidos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Fiestas", "Conflictos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}