{"id": "0d69c2b8-d82b-4912-7b5c-f6a2b5faad5b", "content": "Grupos ultras intentan sin \u00e9xito hacer del desfile de la Fiesta Nacional una protesta contra la exhumaci\u00f3n de Franco\n\nMenos, pero m\u00e1s virulentos. El presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, ha sido recibido este s\u00e1bado con abucheos y pitos a su llegada y a su partida de la plaza de Lima de Madrid, donde se ha instalado la tribuna del desfile de la Fiesta Nacional. Pero la bronca no ha tenido el car\u00e1cter multitudinario del a\u00f1o pasado, cuando llevaba tres meses en el cargo e intentaba completar la legislatura que inici\u00f3 Rajoy.\nEn cambio, el grupo de alborotadores ha sido mucho m\u00e1s virulento. Situado detr\u00e1s de la tribuna de gr\u00e1ficos ha dirigido al presidente todo tipo de insultos y ep\u00edtetos. Alrededor de una bandera franquista han gritado \u201cEl Valle no se toca\u201d y \u201cCobarde con los vivos, valiente con los muertos\u201d. No han conseguido, sin embargo, que las miles de personas que se han acercado al paseo de la Castellana para contemplar en directo el desfile m\u00e1s importante del a\u00f1o les siguieran, a pesar de que iban equipados con meg\u00e1fono y de que la polic\u00eda, que los ha tenido vigilados, no ha intervenido.\nEl protagonismo del desfile no lo han tenido, sin embargo, las protestas sino el percance, afortunadamente sin consecuencias, sufrido por el paracaidista que se lanz\u00f3 desde un Aviocar C-212 a 1.500 metros de altura portando una gran bandera de Espa\u00f1a. Cuando estaba a punto de posarse ante la tribuna presidencial se enganch\u00f3 con una farola. Tras unos momentos de sorpresa, el p\u00fablico y las autoridades comenzaron a aplaudirle.\nEl cabo primero Luis Fernandez Pozo, con 600 saltos a sus espaldas, se desprendi\u00f3 de la bandera y, tras ser rescatado, se march\u00f3 por su propio pie. Un reconocimiento m\u00e9dico certific\u00f3 que no hab\u00eda sufrido da\u00f1os. Tras el desfile, la Familia Real al completo, junto con Pedro S\u00e1nchez y la ministra de Defensa en funciones, Margarita Robles, se acercaron a saludarle e interesarse por su estado. El paracaidista agradeci\u00f3 el gesto y contest\u00f3 a sus preguntas, con semblante muy serio..\nA la parada militar acudieron las primeras autoridades del Estado: presidentes de las dos C\u00e1maras, del Constitucional y el Supremo, el Gobierno al completo y los presidentes de todas las comunidades aut\u00f3nomas, salvo Catalu\u00f1a y el Pa\u00eds Vasco. En primera fila de la tribuna de invitados: los l\u00edderes del PP, Pablo Casado; de Ciudadanos, Albert Rivera, y Vox, Santiago Abascal, que se estren\u00f3 en el desfile, al igual que la presidenta de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, y el alcalde de la capital, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida.\nEl susto lo dio el paracaidista accidentado y la sorpresa la soprano Ainhoa Arteta, recientemente casada con un capit\u00e1n de corbeta, quien cant\u00f3 La muerte no es el final, en homenaje a los soldados muertos en acto de servicio. Frente a la tribuna, presidida por el Rey, ataviado con uniforme de almirante general de la Armada y acompa\u00f1ado por la reina Letizia, la princesa Leonor y la infanta Sof\u00eda, han desfilado unos 4.200 efectivos y 150 veh\u00edculos de los tres ej\u00e9rcitos, la Guardia Civil, la Polic\u00eda Nacional y Salvamento Mar\u00edtimo, entre otros servicios.\nEn el desfile a\u00e9reo participaron 76 aeronaves (entre cazas, aviones de transporte y helic\u00f3pteros). Como es tradicional, la Patrulla Acrob\u00e1tica \u00c1guila (que perdi\u00f3 a uno de sus pilotos m\u00e1s veteranos, el comandante Francisco Mar\u00edn, en un accidente en La Manga del Mar Menor el pasado 26 de agosto) dibuj\u00f3 en el cielo los colores de la bandera de Espa\u00f1a.\nLa parada militar, que recorri\u00f3 m\u00e1s de dos kil\u00f3metros del c\u00e9ntrico paseo madrile\u00f1o de la Castellana, estuvo dedicada a las misiones de las Fuerzas Armadas en el exterior, inauguradas en 1989 en Angola, de las que este a\u00f1o se cumple el 30\u00ba aniversario. En total, m\u00e1s de 177.000 militares han participado en m\u00e1s de 80 misiones internacionales. En la tribuna de invitados se sent\u00f3 el secretario general adjunto del Departamento de Operaciones de Paz de la ONU, Jean-Pierre Lacroix, y en la parada militar participaron 116 efectivos de L\u00edbano, Senegal, Mauritania y Mali, pa\u00edses donde Espa\u00f1a tiene desplegadas tropas o con los que colabora militarmente, as\u00ed como los guiones de algunas unidades que han participado en dichas misiones durante las \u00faltimas tres d\u00e9cadas.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/12/2019, 19:01:45", "tags": ["D\u00eda Fiesta Nacional", "Desfiles militares", "Exhumaci\u00f3n Franco", "Fiestas nacionales", "Actos militares", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Ultraderecha", "Dictadura", "Fiestas", "Defensa", "Ideolog\u00edas", "Historia contempor\u00e1nea", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}