{"id": "0da22fb0-6ce9-4d91-41e4-9fbe938fa319", "content": "Duelo a sartenazos: dos chefs, dos cocinas y un solo men\u00fa degustaci\u00f3n\n\nLa omnipresencia de los grandes chefs es, de momento, un fen\u00f3meno sin fecha de caducidad. Estrellas de realities televisivos, divos de pop ups gastron\u00f3micos, puntales de jornadas y ferias. Esto no se acaba. Menos mal que las propuestas se renuevan. De la mano de Feel&Taste nacen los duelos gastron\u00f3micos, citas sin violencia en las que dos cocineros de estilos dispares han de ponerse de acuerdo para preparar un men\u00fa con sentido.\n\u201cEn un momento en el que se produc\u00edan muchos encuentros de cocineros en jornadas gastron\u00f3micas profesionales, nuestro objetivo fue fusionar dos cocinas para ofrecer platos que no estuvieran en carta y una experiencia \u00fanica al comensal\u201d, explica Carlos Manzano, director de imagen de esta agencia de comunicaci\u00f3n. As\u00ed naci\u00f3 A4Manos, que ha tenido su momento cumbre en Zalaca\u00edn, con el enfrentamiento amistoso de este m\u00edtico restaurante y Via Veneto.\n\u201cMadrid contra Barcelona, dos cocinas cl\u00e1sicas tra\u00eddas a un mismo espacio\u2026 No importaba decir de qui\u00e9n era cada plato. Lo que disfrut\u00f3 el comensal fue la sinergia de sabores tradicionales en un men\u00fa tan especial\u201d, apunta Violeta Alonso, directora de comunicaci\u00f3n de la agencia.\nLuego vinieron las peleas de gallos, con duelos entre la gastronom\u00eda espa\u00f1ola y la mexicana. En una esquina de los fogones, la cocina de mercado de \u00c1lex Marug\u00e1n y su equipo del madrile\u00f1o Tres por Cuatro; en la otra, Juli\u00e1n Barros y Fernando Carrasco, de la taquer\u00eda Myway. La guerra promete continuar. Bon app\u00e9tit.\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "08/28/2019, 19:01:45", "tags": ["Gastronom\u00eda", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}