{"id": "0db5511b-e297-4819-696d-0bd1cde863df", "content": "La llegada a Madrid: sin mapas ni idioma, pero con Paco\n\nEn los dos episodios anteriores de este testimonio vital, Jean Koulio narraba las razones por las que decidi\u00f3 dejar su Guinea natal, el periplo que le llev\u00f3 hasta Marruecos y su infernal estancia en el monte Gurug\u00fa con otros miles de migrantes como \u00e9l. Al cabo de un a\u00f1o, salt\u00f3 la valla de Melilla y, tras una breve estancia en el Centro de Estancia Temporal de Inmigrantes de esta ciudad, fue dado en acogida a una ONG ubicada en un pueblo madrile\u00f1o. En este episodio, Jean Koulio rememora c\u00f3mo conoci\u00f3 a Paco, su primer amigo y c\u00f3mo se enamor\u00f3 a primera vista de Madrid.\nDel cap\u00edtulo anterior: No sab\u00eda directamente que iba a Madrid. Sal\u00ed a M\u00e1laga, fui a M\u00e1laga y nos hab\u00edan dicho que habr\u00eda ONG que nos estar\u00edan esperando y nos llevar\u00edan a diferentes sitios, as\u00ed que no sab\u00eda realmente d\u00f3nde me ten\u00eda que ir. Algunos chicos que hab\u00eda conocido en el CETI y que salieron antes que yo hab\u00edan llamado para decir que los hab\u00edan mandado a Madrid, a M\u00e1laga, a Bilbao... Pero yo no ten\u00eda ni idea de d\u00f3nde me iban a mandar.\n\u00bfT\u00fa ten\u00edas alguna preferencia?\nS\u00ed, Valencia, porque all\u00ed ten\u00eda un amigo que conoc\u00ed en Mauritania y habl\u00e1bamos casi cada d\u00eda. \u00c9l me dec\u00eda que quer\u00eda que fuera all\u00e1. Se llama Evariste.\nEntonces te subes al autob\u00fas y...\nEn M\u00e1laga, cuando bajamos del barco, estaba esper\u00e1ndonos el personal de seguridad del puerto. Nos dijeron que cada ONG llegar\u00eda con un listado de nombres y nos llamar\u00edan. \"Si entiendes tu nombre, te metes en el autob\u00fas\", anunciaron. Entonces el se\u00f1or Omar, que es el delegado de una organizaci\u00f3n que se llama Dianova, empez\u00f3 a llamar. El autob\u00fas vino, aparc\u00f3 al lado y al escuchar mi nombre, me met\u00ed. Nadie sab\u00eda el destino. Cuando el se\u00f1or Omar termin\u00f3, el autocar estaba casi lleno y \u00e9ramos todos chicos menos una chica. Salimos de M\u00e1laga a las tres de la tarde y llegamos casi a las diez de la noche. Cuando entramos, me dije: \"\u00a1Uuuh, esto est\u00e1 estupendo, qu\u00e9 bonita casa!\".\nPorque era la casa de la ONG...\nS\u00ed, pero no la oficina general, sino donde llevaban a la gente para dormir, para acoger. Es muy grande, es una casa de casi 500 a\u00f1os, muy antigua, en Ambite, un pueblo de Madrid. Yo empec\u00e9 a trabajar con Paco, el se\u00f1or que estaba a cargo del mantenimiento. Me qued\u00e9 con \u00e9l casi cuatro meses y acab\u00e9 conociendo todos los rincones de la casa.\nY siempre hab\u00eda algo que arreglar, \u00bfno?\nS\u00ed, tan vieja era... Esa primera noche yo me encontr\u00e9 con un compa\u00f1ero de Melilla, y me dec\u00eda: \u201cAqu\u00ed no hay nada; si lo hubiera sabido, me habr\u00eda ido a Francia o Alemania\u201d.\n\u00bfSe refer\u00eda a Espa\u00f1a?\nNo, a la organizaci\u00f3n, que no le acog\u00edan muy bien, que no ten\u00eda ropa, pantalones, zapatos buenos\u2026 Y yo, lo \u00fanico que le respond\u00ed fue: \u201cAqu\u00ed vivo y duermo sin pagar nada, prefiero quedarme. \u00bfPara qu\u00e9 voy a ir a otro sitio a dormir fuera?\u201d. Me dije a m\u00ed mismo que esperar\u00eda hasta que me mandaran a otro lugar. Al d\u00eda siguiente ya realizamos la primera entrevista con el educador social, cada uno con el suyo.\n\u00bfHablabas solo franc\u00e9s?\nYo hablaba franc\u00e9s, la suerte que tuve es que mi educadora social hablaba un poquito de franc\u00e9s. Se llama Gala, una chica muy maja. Al final me ayud\u00f3 much\u00edsimo ya que era muy dif\u00edcil que me mandaran a Madrid porque no hab\u00eda sitio. Suelen salir plazas por Sevilla, Castilla-La Mancha\u2026 Pero ella dec\u00eda: \u201cNo, Jean se tiene que quedar en Madrid\u201d, porque yo le hab\u00eda dicho que quer\u00eda formarme como inform\u00e1tico. Y ella dec\u00eda: \u201cYo voy a usar toda mi autoridad para mandarte a Madrid\u201d.\nFue porque t\u00fa en la primera entrevista le dijiste que quer\u00edas estudiar\u2026\nS\u00ed, y luego el se\u00f1or Omar y todos los dem\u00e1s de la ONG me dijeron: \u201cT\u00fa tranquil\u00edzate, nosotros te ayudamos\u201d. Un mes despu\u00e9s les coment\u00e9: \u201cYo no puedo quedarme aqu\u00ed sentado, quiero hacer alguna cosa, algo de trabajo\u201d. Porque quedarte en casa, dormir\u2026 Al final te cansas m\u00e1s que si trabajas. \u201c\u00bfQu\u00e9 quieres hacer? Te ayudamos\u201d, me animaron. Y les respond\u00ed: \u201cYo prefiero trabajar con Paco\u201d. Y me dijeron que vale, que hablar\u00edan con Paco. Al cabo del tiempo nos hemos convertido en mejores amigos.\nCuando los chicos africanos llegan y se encuentran que muchos espa\u00f1oles est\u00e1n sufriendo para ganarse el pan de cada d\u00eda, se llevan una desilusi\u00f3n\n\u00bfPero t\u00fa sab\u00edas algo sobre mantenimiento?\nNo, lo que \u00e9l me ense\u00f1aba.\n\u00bfCu\u00e1nta gente m\u00e1s de la casa trabajaba?\nEn esa \u00e9poca, solo yo.\n\u00bfY los dem\u00e1s inquilinos?\nEs que hay un problema con algunos africanos. Nosotros olvidamos que en Europa no todo son facilidades, hay que sufrir para conseguir cosas, y cuando los chicos llegan y se encuentran que muchos espa\u00f1oles est\u00e1n sufriendo para ganarse el pan de cada d\u00eda, se llevan una desilusi\u00f3n. Yo trabajaba con Paco, contento. Me levantaba por la ma\u00f1ana, a las siete, aunque me hab\u00edan dicho que pod\u00eda quedarme acostado hasta las diez si quer\u00eda porque no me pagaban. Pero yo a las siete estaba esperando a Paco. Cuando llegaba, empez\u00e1bamos a trabajar. A las ocho y media, la hora del desayuno en el centro, me iba a tomar un cafetito r\u00e1pidamente y luego sub\u00edamos, baj\u00e1bamos, sub\u00edamos, baj\u00e1bamos... Est\u00e1bamos arreglando cosas hasta a las dos \u00e9l se iba a su casa a comer y yo me quedaba para almorzar en el centro. A las tres y media volv\u00eda y reanud\u00e1bamos nuestro trabajo; a veces \u00e9l se marchaba a las cinco y, si hab\u00eda quedado algo sin terminar, yo le dec\u00eda que me dejara acabarlo y que se fuera a casa.\n\u00bfCu\u00e1nto tiempo viviste as\u00ed?\nUnos cinco meses. All\u00ed realic\u00e9 una demanda de solicitud de asilo, y muchas personas que trabajan en la ONG me apoyaban: \u201cJean, nosotros te vamos a ayudar para meterte en un centro muy bueno y que no te manden lejos de Madrid\u201d. As\u00ed que me qued\u00e9 trabajando all\u00ed hasta que un d\u00eda me llaman el se\u00f1or Omar y Gala, y me dicen: \u201cJean, \u00bfpuedes venir? Queremos hablar contigo\u201d. Ese d\u00eda no trabajaba porque Paco libraba y yo me hab\u00eda quedado con mi peque\u00f1o ordenador. Cuando llegu\u00e9, me dijeron que finalmente hab\u00edan conseguido una plaza para m\u00ed en Madrid. Estaba contento porque miraba a la ciudad como a Estados Unidos. Durante los seis meses que pas\u00e9 en Ambite, visit\u00e9 la capital tres veces. Cada vez que iba, cuando Gala o Ricardo [otro trabajador social] me dec\u00edan que hab\u00eda que volverse ya, me encontraba mal y les preguntaba que por qu\u00e9 no nos qued\u00e1bamos un poquito\u2026 Todos quieren ver una ciudad tan bonita, mirar a las chicas que pasan\u2026 (Risas).\nLa primera vez que fuiste a Madrid, \u00bfpor qu\u00e9 fue?\nFue Gala la que me llev\u00f3. Un d\u00eda que yo no trabajaba le dije: \u201cPor favor, quiero que me lleves contigo a Madrid\u201d. Ese d\u00eda ella hab\u00eda hecho el turno de noche y ten\u00eda que volver al centro a la tarde siguiente, y como iba a ir a Madrid por la ma\u00f1ana, yo le supliqu\u00e9 que me dejara ir con ella y regresar juntos luego.\n\u00bfD\u00f3nde te llev\u00f3?\nMi primera calle fue Embajadores. Ella nos llev\u00f3 en su coche y nos dijo: \u201cVale, os dejo aqu\u00ed y tenemos que estar todos en este punto a las cinco\u201d, porque ella ya a las siete ten\u00eda que empezar a trabajar.\n\u00bfCu\u00e1ntos erais?\nUn chico y yo. Caminamos desde las diez a las cinco de la tarde (risas). De Embajadores cogimos la calle hacia Lavapi\u00e9s, y cuando ve\u00eda a otros chicos morenos yo pensaba: \u201cAnda, aqu\u00ed hay mucho africano\u201d. No lo sab\u00eda, era mi primera visita a Madrid, and\u00e1bamos y no sab\u00edamos qu\u00e9 direcci\u00f3n coger. Yo le dec\u00eda a mi compa\u00f1ero: \u201cHay que recordar el camino por el que venimos porque a la vuelta cogeremos el mismo\". Anduvimos hasta El Retiro, sin GPS, ni mapa y sin saber espa\u00f1ol, claro. Recuerdo que cuando llegamos a Sol, hab\u00eda un mueble aqu\u00ed, un mueble all\u00ed... Y hab\u00eda fuego. Hab\u00eda explotado una botella de gas en un restaurante y los bomberos llegaban de todas partes, hab\u00edan bloqueado las calles, nadie pasaba y nosotros nos quedamos a mirar c\u00f3mo trabajaban los bomberos.\nHoy puedo irme donde quiero y entrar sin tener verg\u00fcenza ni miedo\n\u00bfLuego encontrasteis el camino de vuelta a la primera?\nS\u00ed, llegamos hasta Sol y no sab\u00edamos que Embajadores estaban tan cerca. As\u00ed que fuimos cogiendo otra vez la ruta por El Retiro, pasando por Ant\u00f3n Mart\u00edn, Lavapi\u00e9s y ya Embajadores. No ten\u00edamos tel\u00e9fono, pero yo sab\u00eda perfectamente por d\u00f3nde hab\u00edamos pasado. Esto ya no lo podr\u00eda repetir porque ahora soy un ciudadano y coger\u00eda el autob\u00fas.\n\u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s te gust\u00f3?\nLo que m\u00e1s me impresion\u00f3 fue ver a la gente. Pero no compramos nada, no entramos en ning\u00fan edificio porque yo pensaba me alguien me dir\u00eda que me fuera. Ten\u00edas que ver c\u00f3mo iba vestido. No era como hoy, que puedo irme donde quiero y entrar sin tener verg\u00fcenza ni miedo. Ya en Embajadores nos quedamos esperando a Gala durante una hora y, cuando lleg\u00f3, hicimos otra vez una hora y media de viaje para llegar a Ambite. Ese d\u00eda estuve muy contento porque hab\u00eda visitado Madrid.\n\u00bfRecuerdas con cari\u00f1o ese d\u00eda?\nHombre... Lo recuerdo como si fuera ayer (sonrisa). Y cuando me dijo el se\u00f1or Omar que me mandaban a Madrid, que en dos d\u00edas me iba, de verdad que me puse muy contento. Y todos los trabajadores del centro vinieron a felicitarme.\nContinuar\u00e1...\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Integraci\u00f3n social", "Inmigrantes africanos", "Inmigrantes", "ONG", "Inmigraci\u00f3n", "Migrantes", "Bienestar social", "Solidaridad", "Madrid", "Migraci\u00f3n", "Pol\u00edtica social", "Comunidad de Madrid", "Demograf\u00eda", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}