{"id": "0e07af3e-17a7-40b3-6056-b2122e3983a8", "content": "Torra y sus consejeros gastaron 56.000 euros en viajar a Madrid durante el juicio del 1-O\n\nLas visitas fueron para asistir al Tribunal Supremo, a la c\u00e1rcel, a la toma de posesi\u00f3n de los presos como diputados o a la manifestaci\u00f3n por la independencia que se celebr\u00f3 en la capital\nEl presidente de la Generalitat, Quim Torra, y sus consejeros gastaron m\u00e1s de 56.000 euros en viajes a Madrid para apoyar a los dirigentes independentistas encausados durante el juicio del proc\u00e9s, entre el 12 de febrero y el 12 de junio.\nLos desplazamientos de los miembros del Govern sirvieron mayoritariamente para asistir a sesiones del juicio celebrado en el Tribunal Supremo, pero tambi\u00e9n para visitar a los presos en la c\u00e1rcel, para apoyarlos en sus tomas de posesi\u00f3n como diputados del Congreso o para acudir a la manifestaci\u00f3n para defender la \u00abautodeterminaci\u00f3n\u00bb de Catalu\u00f1a que se celebr\u00f3 en Madrid el pasado 16 de marzo.\nSeg\u00fan varias respuestas parlamentarias remitidas a Ciudadanos y a las que ha tenido acceso EL MUNDO, Torra y sus consejeros han realizado un total de 36 viajes a Madrid durante el juicio para alguno de los fines antes mencionados. Los periplos acarrearon un gasto de 56.032 euros p\u00fablicos a la Generalitat.\nAdem\u00e1s, los miembros del Ejecutivo catal\u00e1n han realizado entre febrero y junio otros 25 viajes a la capital de Espa\u00f1a que no figuran en la agenda oficial del Govern y que aparecen notificados en la respuesta parlamentaria remitida al partido de Albert Rivera como \u00abviajes institucionales\u00bb. Este segundo paquete de desplazamientos ha supuesto un gasto para las arcas de la Generalitat de 12.987 euros a\u00f1adidos.\nLa mayor partida entre los viajes s\u00ed justificados en la agenda oficial es la correspondiente al viaje de tres d\u00edas que Torra realiz\u00f3 a Madrid entre el 11 y el 13 de febrero para asistir al inicio del juicio oral contra los organizadores del 1-O. El president y su comitiva gastaron 11.167 euros en ese desplazamiento. \nEl jefe del Ejecutivo catal\u00e1n volver\u00eda el 20 y el 25 de febrero al juicio y tambi\u00e9n estar\u00eda presente el 12 de junio, durante la \u00faltima sesi\u00f3n, en un viaje que cost\u00f3 3.964 euros p\u00fablicos y en el que estuvo acopa\u00f1ado de ocho asesores.\nEn la documentaci\u00f3n remitida por el Govern a Ciudadanos constan tambi\u00e9n siete viajes de la consejera de Justicia de la Generalitat a Madrid para asistir al juicio por un valor de 3.984 euros.\nEl vicepresidente del Govern, Pere Aragon\u00e8s, ha viajado a la capital en el mismo periodo en cuatro ocasiones para apoyar a los presos. Y entre sus visitas destaca la realizada el pasado 21 de mayo para estar presente en la toma de posesi\u00f3n de los independentistas encarcelados como diputados del Congreso. Ese viaje del dirigente de ERC acompa\u00f1ado de tres asesores cost\u00f3 a las arcas de la Generalitat 1.845 euros. \nDel mismo modo, el consejero de Acci\u00f3n Exterior de la Generalitat, el tambi\u00e9n dirigente de ERC Alfred Bosch, se ha desplazado a Madrid tres veces durante el juicio y no s\u00f3lo para asistir a sesiones. Una de ellas, ese mismo 21 de mayo, fue para estar presente en la toma de posesi\u00f3n de Ra\u00fcl Romeva como senador. Su desplazamiento supuso un coste de 1.544 euros, que tambi\u00e9n sufragaron los gastos de los dos asesores que formaron parte de su comitiva.\nEn la relaci\u00f3n de viajes justificados tambi\u00e9n aparecen dos de la consejera de Salut, Alba Verg\u00e9s; tres del de Territorio, Dami\u00e0 Calvet; uno del de Educaci\u00f3n, Josep Bargall\u00f3; cinco del de Interior, Miquel Buch; dos del de Trabajo y Asuntos sociales, Chakir el Homrani; otros dos de la actual consejera de Presidencia, Mertixell Bud\u00f3; y tres de su antecesora en el cargo, Elsa Artadi, entre ellos uno de 1.827 euros para asistir a la manifestaci\u00f3n que discurri\u00f3 por Madrid bajo el lema \u00abla autodeterminaci\u00f3n no es delito\u00bb.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEl que quiera ver que vea. Si fuese cierto que Espa\u00f1a es un estado fascista donde se mete a la gente en la c\u00e1rcel por sus ideas, el se\u00f1or Torra estar\u00eda en el talego en vez de comi\u00e9ndose unos callos a la madrile\u00f1a cada vez que visita la capital del Reino del que reniega.", "date": "10/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Corrupci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "Tarjetas Black", "Caso Pujol"], "newspaper": "elmundo"}