{"id": "0e0d5ae7-32c5-4cf8-7a69-dbcd4ac60196", "content": "Lo que le queda a Espa\u00f1a por hacer por sus ni\u00f1os\n\nDurante la reciente campa\u00f1a electoral hemos asistido a un lamentable y triste espect\u00e1culo: la criminalizaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as migrantes a nivel social y pol\u00edtico a trav\u00e9s de discursos que les tratan, de manera colectiva, como una amenaza social, relacion\u00e1ndolos con la comisi\u00f3n de delitos y actos violentos. Mensajes de odio que est\u00e1n calando en una parte de la sociedad, y que vulneran los derechos fundamentales de estos ni\u00f1os que llegan a nuestro pa\u00eds solos, desamparados, huyendo de la pobreza o de la guerra en busca de un futuro mejor. La condena, la repulsa y la acci\u00f3n de la justicia ante estas situaciones deben ser m\u00e1s rotundas que nunca justo cuando este 20 de noviembre se cumplen 30 a\u00f1os de la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Realidades como esta nos revelan que hoy m\u00e1s que nunca es necesario tener muy presente lo que supuso y supone para el futuro de la infancia este hist\u00f3rico acuerdo.\nLa Convenci\u00f3n es el tratado m\u00e1s ratificado de la historia \u2014lo han hecho todos los pa\u00edses del mundo menos Estados Unidos\u2014. Contiene los derechos humanos que deben disfrutar todos los menores de 18 a\u00f1os, as\u00ed como la forma en que las autoridades, la sociedad y ellos mismos deben comprometerse para garantizar el bienestar y desarrollo de la infancia. Con su aprobaci\u00f3n se daba un paso revolucionario y se produc\u00eda un cambio de paradigma: los ni\u00f1os pasan de ser \u201cobjetos de protecci\u00f3n\u201d a \u201csujetos sociales de derechos\u201d.\nCon esta nueva concepci\u00f3n, y despu\u00e9s de estos 30 a\u00f1os, podemos mirar atr\u00e1s y decir que se han logrado avances espectaculares, pero que queda mucho por hacer. Hoy hay menos ni\u00f1os que pasan hambre, muchos m\u00e1s van a la escuela, muchas enfermedades que antes eran mortales ya han desaparecido. En todas las regiones del mundo el acuerdo ha inspirado leyes, orientado la actuaci\u00f3n de instituciones de todo tipo y es una referencia firme para guiar las pr\u00e1cticas de todos aquellos actores que influyen en la vida de los ni\u00f1os. El mundo es hoy un lugar mejor para ellos que hace 30 a\u00f1os, pero no en todas partes, no para todos. Por desgracia, muchas infancias terminan antes de tiempo; todav\u00eda hoy, cada segundo que pasa, 10 ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os mueren por causas que podemos evitar.\nEn Espa\u00f1a, desde que se ratific\u00f3 la Convenci\u00f3n en 1990, se han producido sustanciales avances en el bienestar y aplicaci\u00f3n de estos derechos: avances legislativos, de procedimientos, en la formaci\u00f3n de profesionales o en la elaboraci\u00f3n de planes estrat\u00e9gicos. Pero, por desgracia, y a pesar de la mejor\u00eda de la econom\u00eda en los \u00faltimos a\u00f1os, la recesi\u00f3n para la infancia contin\u00faa y la pobreza sigue teniendo rostro de ni\u00f1o. Seg\u00fan los \u00faltimos datos disponibles, casi un tercio de los ni\u00f1os espa\u00f1oles est\u00e1n en riesgo de pobreza, las pol\u00edticas no est\u00e1n siendo efectivas para frenarla y el esfuerzo de inversi\u00f3n en protecci\u00f3n social de la infancia sigue siendo muy inferior a la media de la Uni\u00f3n Europea.\nCon el arranque de una nueva legislatura a la vuelta de la esquina, es obligado recordar a los futuros gobernantes que los recursos destinados a la infancia, la no discriminaci\u00f3n, la violencia contra los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en r\u00e9gimen de acogimiento, la pobreza infantil, la educaci\u00f3n y los solicitantes de asilo y menores extranjeros no acompa\u00f1ados son las grandes asignaturas pendientes del Estado en temas de infancia. As\u00ed lo ha puesto de manifiesto en sus recomendaciones el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o tras examinar a nuestro pa\u00eds el pasado a\u00f1o.\nPoner en el centro de la agenda pol\u00edtica los problemas de la infancia es clave, no solo para el bienestar y el cumplimiento de los derechos de los ni\u00f1os, sino para el desarrollo sostenible y equitativo de nuestro pa\u00eds\nAnte esta realidad, venimos reclamando desde 2014 la necesidad de un Pacto de Estado por la Infancia. Un pacto orientado a cumplir dos objetivos cruciales: la reducci\u00f3n de la pobreza infantil y la apuesta por una educaci\u00f3n de calidad y m\u00e1s inclusiva. Un acuerdo que garantice las pol\u00edticas de infancia necesarias para que los ni\u00f1os y ni\u00f1as tengan todos los derechos que merecen para desarrollar todo su potencial dentro de nuestra sociedad. Poner en el centro de la agenda pol\u00edtica los problemas de la infancia es clave, no solo para el bienestar y el cumplimiento de los derechos de los ni\u00f1os, sino para el desarrollo sostenible y equitativo de nuestro pa\u00eds.\nNecesitamos orientar la voluntad pol\u00edtica para frenar y revertir la situaci\u00f3n de un tercio de la poblaci\u00f3n menor de 18 a\u00f1os que en Espa\u00f1a est\u00e1 en riesgo de pobreza. No valen promesas, programas electorales ni declaraciones p\u00fablicas. La voluntad pol\u00edtica debe ser sincera, efectiva y traducirse en acciones tangibles; solo as\u00ed se visibilizar\u00e1 m\u00e1s el problema, y se garantizar\u00e1 el flujo de fondos presupuestarios que son los que en \u00faltima instancia garantizan el \u00e9xito de las pol\u00edticas y su sostenibilidad.\nHemos asumido un compromiso con la infancia. Todos. Los que trabajamos por ella sin duda, pero tambi\u00e9n todos aquellos que dentro de unas semanas se convertir\u00e1n en los nuevos inquilinos del Gobierno de este pa\u00eds y de los sillones desde los que se legisla la cosa p\u00fablica; su compromiso con la Constituci\u00f3n les obliga jur\u00eddica y legalmente a hacer realidad los derechos de los ni\u00f1os consagrados en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1os que ahora celebramos.\nEstamos ante un imperativo moral inaplazable. Por ello tenemos que exigir a los gobiernos, empresas y comunidades, a toda la sociedad y a nosotros mismos, el cumplimiento de los compromisos adquiridos en esa Convenci\u00f3n. Si lo logramos el mundo ser\u00e1, sin duda, un lugar mejor para todos.\nGustavo Su\u00e1rez Pertierra es presidente de Unicef Comit\u00e9 Espa\u00f1ol.\nPuedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter y Facebook e Instagram, y suscribirte aqu\u00ed a nuestra newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Planeta Futuro \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/20/2019, 20:01:45", "tags": ["Derechos ni\u00f1o", "Opini\u00f3n", "Ni\u00f1os", "Derechos humanos", "Infancia", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}