{"id": "0e37c728-b03b-4f6d-43c7-33bc3629886a", "content": "La memoria suspendida en el cementerio\n\n\u201cQuerido pap\u00e1; hoy se cumplen 74 a\u00f1os de tu alevosa muerte junto a las tapias del Cementerio del Este. Aquel 8 de julio de 1939 temprano madrug\u00f3 la madrugada\u201d. El abogado jiennense Alfonso Ram\u00edrez Linde comenzaba as\u00ed en 2013 la carta que escribi\u00f3 a su padre, uno de los 2.936 presos republicanos fusilados en el camposanto madrile\u00f1o al t\u00e9rmino de la Guerra Civil. Solo ten\u00eda un a\u00f1o cuando su padre, un guardia de asalto del mismo nombre, fue encarcelado en la prisi\u00f3n de Yeser\u00edas y, posteriormente, ejecutado por un delito de adhesi\u00f3n a la rebeli\u00f3n militar.\nRam\u00edrez Linde ha tratado toda su vida de reparar la memoria de su padre. La lucha parec\u00eda tocar a su fin cuando el a\u00f1o pasado el Gobierno municipal presidido por Manuela Carmena anunci\u00f3 su intenci\u00f3n de levantar un memorial en el cementerio de La Almudena que incluyera los nombres de los fusilados en la capital entre 1939 y 1944. Las obras comenzaron en mayo, pero se paralizaron dos meses despu\u00e9s, tras la llegada del PP y Ciudadanos al poder. Ram\u00edrez Linde, que muri\u00f3 hace unos d\u00edas, se march\u00f3 sin ver el nombre de su padre grabado en los enormes bloques de hormig\u00f3n que erigen el proyecto.\n\u201cLlevamos mucho tiempo esperando. Quiero que se les repare antes de irme. Es un problema pol\u00edtico, por eso se obstaculiza\u201d, subraya Tom\u00e1s Montero, de 81 a\u00f1os. Su padre fue fusilado en 1939, cuando \u00e9l ten\u00eda un a\u00f1o. Un portavoz municipal alega que el memorial era \u201cuna imposici\u00f3n del Gobierno anterior\u201d y que se ha paralizado su construcci\u00f3n para \u201cevitar agravios, ya que una sociedad democr\u00e1tica tiene la obligaci\u00f3n de honrar a todas las v\u00edctimas\u201d. Este portavoz se\u00f1ala que el Consistorio se ha tomado \u201cun periodo de reflexi\u00f3n\u201d, pero no aclara si se retomar\u00e1n las obras. Lo que s\u00ed asegura es que habr\u00e1 un homenaje basado en la concordia.\nCr\u00edticas al comisionado\nEl nuevo equipo de Gobierno, liderado por Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Almeida (PP), interpreta que el memorial no cumpl\u00eda las recomendaciones del extinto Comisionado de la Memoria Hist\u00f3rica, creado por consenso de todos los grupos pol\u00edticos en mayo de 2016 para asesorar al Ayuntamiento sobre cuestiones memorialistas. Antes de su disoluci\u00f3n, en junio del a\u00f1o pasado, el ente recomend\u00f3 levantar dos monumentos, uno para las v\u00edctimas de cada bando, a lo que nueve asociaciones respondieron con una carta conjunta en la que acusaban al comisionado de \u201cponer al mismo nivel a quienes defend\u00edan la legalidad democr\u00e1tica y quienes la quer\u00edan destruir\u201d. Aprovecharon la misiva para pedir su extinci\u00f3n.\nEl comisionado, presidido por Francisca Sauquillo, aconsej\u00f3 en un informe no vinculante que las identidades de las v\u00edctimas no figuraran en las placas del memorial. Su idea era que pudieran consultarse a trav\u00e9s de un c\u00f3digo QR para evitar as\u00ed la pol\u00e9mica, ya que entre los nombres figuran 335 miembros de checas, centros de detenci\u00f3n y tortura de la zona republicana durante la contienda. Uno de esos chequistas es el abuelo de Carlos Ma\u00f1es, para qui\u00e9n su antepasado fue \u201cv\u00edctima de un juicio sumar\u00edsimo en el que nadie pudo probar las acusaciones\u201d. En su opini\u00f3n, la paralizaci\u00f3n de las obras supone \u201cuna humillaci\u00f3n para las v\u00edctimas\u201d, que se enfrentan a una \u201cnueva afrenta\u201d 80 a\u00f1os despu\u00e9s.\n\u201cPrimero los fusilaron y ahora les niegan la memoria. Es una venganza pol\u00edtica contra quienes defendieron la democracia y la libertad\u201d, insiste Ma\u00f1es. Desde la asociaci\u00f3n Memoria y Libertad sostienen que se trata de una cuesti\u00f3n ideol\u00f3gica, y explican que entre los homenajeados no solo hay republicanos y personas vinculadas con la izquierda, tambi\u00e9n existen religiosos y, al menos, seis falangistas, como prueba una investigaci\u00f3n publicada en la revista La aventura de la Historia por el historiador Daniel Oviedo. Los miembros del partido \u00fanico fueron condenados por atracos a mano armada, un delito castigado entonces con la pena de muerte.\nEl monumento fue adjudicado en abril a la empresa Flodi S.L. por 210.000 euros. Las obras comenzaron el 12 de mayo, a pocos d\u00edas de las elecciones municipales. Cuando el Ayuntamiento las suspendi\u00f3 dos meses despu\u00e9s, el 12 de julio, se hab\u00eda completado el 80% del proyecto y apenas quedaban tres semanas para su finalizaci\u00f3n, explica Julia Chamorro, la arquitecta que dirige el proyecto. Chamorro afirma que nadie le ha informado del motivo de la paralizaci\u00f3n ni de si se va a retomar, pero interpreta que no existe esa voluntad cuando se ha pedido a la empresa que acopie todo el material del que dispone en la zona de construcci\u00f3n, rodeada por una valla met\u00e1lica que impide acercarse y una malla verde que dificulta la visi\u00f3n.\nLas obras se levantan sobre un antiguo parterre del flanco izquierdo de la puerta de O\u00b4Donnell. El objetivo es unir la tapia en la que tradicionalmente se homenajea a los fusilados, entre los que se encuentran Las 13 Rosas, con el memorial, un laberinto de placas de hormig\u00f3n revestidas con placas de granito en las que se incluyen los nombres de las v\u00edctimas. Hasta ahora se han colocado l\u00e1minas con unas mil identidades. Otras se encuentran amontonadas en pal\u00e9s, con los nombres grabados, pero tambi\u00e9n hay granitos v\u00edrgenes. \u00c1ngela de Paz, nieta de uno de los fusilados, clama una soluci\u00f3n porque lo que est\u00e1n haciendo es \u201cdejar pasar el tiempo como han hecho hasta ahora\u201d. Cree que es necesario dar a las v\u00edctimas un lugar donde llorar porque, hasta entonces, no puede haber reconciliaci\u00f3n. Y concluye: \u201cNos est\u00e1n robando nuestro pasado\u201d.\nLa c\u00e1rcel de Carabanchel no contar\u00e1 con paneles informativos que expliquen el uso de esas instalaciones durante la dictadura franquista, a pesar de que el comisionado propuso el enclave como Lugar de Memoria y que la intervenci\u00f3n hab\u00eda sido aprobada por el Gobierno de Manuela Carmena en el pasado mandato. La concejal de Hacienda, Engracia Hidalgo (PP), asegur\u00f3 en el pleno del 29 de julio que dicha intervenci\u00f3n \u201csolo servir\u00eda para dar una visi\u00f3n sesgada de nuestra historia\u201d. \nHidalgo respond\u00eda as\u00ed a una proposici\u00f3n de Arantzazu Cabello, edil de Vox. Juli\u00e1n Rebollo, presidente de la Plataforma Salvemos Carabanchel, califica la decisi\u00f3n como \u201cun desatino\u201d y rechaza \u201cla pol\u00edtica revisionista que est\u00e1 llevando el PP y Ciudadanos\u201d, que \u201csiguen consignas de la extrema derecha\u201d. El penal estuvo en funcionamiento durante 55 a\u00f1os y fue construido con mano de obra forzosa de presos republicanos. Fue demolido en 2008 pese a las protestas de los vecinos, que piden que sus ruinas se conviertan en un centro de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/31/2019, 19:01:45", "tags": ["Ayuntamiento Madrid", "Agenda cultural", "Ayuntamientos", "Madrid", "Agenda", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Cultura", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}