{"id": "0e4b1871-3c46-4562-77bd-35d59e5d377d", "content": "Los estudiantes responden a la sentencia con tres d\u00edas de paros\n\nLos estudiantes vuelven a ser la punta de lanza de las protestas independentistas. Como ya ocurriera en el oto\u00f1o de 2017, universitarios y alumnos de secundaria han convocado paros para responder, esta vez, a la sentencia del proc\u00e9s. El Sindicato de Estudiantes, con peso en la ESO, ha organizado tres d\u00edas de huelga \u2014entre hoy y el viernes\u2014 y el Sindicato de los Pa\u00edses Catalanes \u2014predominante en las facultades\u2014 ha convocado paros tambi\u00e9n para ma\u00f1ana y el viernes. Algunos rectores han instado a los docentes a no impartir materia evaluable durante los d\u00edas de paros.\nLa historia se repite. Los estudiantes capitalizaron las protestas sociales antes y despu\u00e9s del refer\u00e9ndum del 1 de octubre de 2017 y ahora, pretenden volver a hacerlo. Como un resorte, la sentencia condenatoria a los l\u00edderes independentistas encarcelados precipit\u00f3 el lunes que los estudiantes saliesen de nuevo a la calle y anunciasen m\u00e1s movilizaciones.\nEl Sindicato de Estudiantes ha convocado tres jornadas de huelga desde hoy para protestar contra la \u201csentencia del 1 de octubre y la represi\u00f3n franquista\u201d. El colectivo estudiantil, con especial peso en secundaria, ha preparado piquetes informativos durante la jornada de este mi\u00e9rcoles, una gran manifestaci\u00f3n ma\u00f1ana y la adhesi\u00f3n a la huelga general \u2014convocada por Intersindical-CSC e IAC-CATAC en toda Catalu\u00f1a\u2014 el viernes. Solo pueden manifestarse los estudiantes a partir de tercero de ESO (14 a\u00f1os) y la Generalitat tiene la obligaci\u00f3n de garantizar la presencia de personal docente para atender a los alumnos que no participen en los paros.\nPor su parte, el Sindicato de los Pa\u00edses Catalanes (SEPC), que cuenta con amplia representaci\u00f3n en la comunidad universitaria, ha llamado a vaciar las aulas de ESO y universidades el jueves y adherirse tambi\u00e9n a la huelga general el viernes. Para la jornada de hoy no han convocado paros, pero s\u00ed apoyar\u00e1n las acciones que se hagan en los distintos territorios, explicaron ayer desde el SEPC.\nAlgunos rectores, por su parte, ya han advertido a sus docentes que, ante la avalancha de paros y movilizaciones que se prev\u00e9n en los pr\u00f3ximos d\u00edas, eviten impartir materia evaluable durante las jornadas de huelga. \u201cTambi\u00e9n se pide a la comunidad universitaria que, durante este per\u00edodo, no se celebren sesiones de \u00f3rganos colegiados ni reuniones que requieran la presencia de los estudiantes\u201d, agreg\u00f3 la Universidad de Girona. Con todo, a\u00f1adi\u00f3, se ha de garantizar el derecho a la libertad de expresi\u00f3n, pero tambi\u00e9n a la educaci\u00f3n y al trabajo.\n\nLa Universidad de Barcelona (UB) y la Aut\u00f3noma (UAB) han convocado sendos claustros monogr\u00e1ficos para abordar la situaci\u00f3n derivada de la sentencia del Tribunal Supremo contra los l\u00edderes independentistas encarcelados y anunciar su posicionamiento.\nLas universidades p\u00fablicas, que ya se ha hab\u00edan posicionado en contra del encarcelamiento de los l\u00edderes independentistas en 2018, tambi\u00e9n mostraron el lunes su \u201cindignaci\u00f3n\u201d por la situaci\u00f3n que se vive en Catalu\u00f1a y volvieron a llamar al di\u00e1logo entre las partes implicadas en el conflicto.\nLa Fundaci\u00f3n Escola Cristiana de Catalu\u00f1a, que aglutina los centros concertados de la mayor\u00eda de congregaciones religiosas, advirti\u00f3 de que, en los pr\u00f3ximos d\u00edas, se vivir\u00e1n \u201cmomentos dif\u00edciles\u201d y ha presagiado que \u201crepercutir\u00e1n en las escuelas\u201d.\nLa entidad pidi\u00f3 \u201cque se abandone la judicializaci\u00f3n de la situaci\u00f3n\u201d y que se abra \u201cun proceso multilateral de di\u00e1logo pol\u00edtico y social\u201d para \u201csalir de este callej\u00f3n sin salida, haga recuperar la estabilidad democr\u00e1tica e institucional y conduzca a la concordia y a la paz social\u201d. Con todo, advirti\u00f3: \u201cLa privaci\u00f3n de libertad har\u00e1 muy dif\u00edcil cerrar heridas y lograr consensos que conduzcan a la hermandad, libertad y paz que todos deseamos\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Juicio al Proc\u00e9s", "Huelgas", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Estudiantes", "Catalu\u00f1a", "Conflictos laborales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Comunidad educativa", "Relaciones laborales", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Trabajo", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Educaci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}