{"id": "0e4c2c27-e425-4fa4-5fba-80f8560b6a10", "content": "El d\u00eda menos pensado volvemos a la jungla\n\nUna de las efem\u00e9rides que se ha pasado por alto en este atribulado 2019 es la de Hiro Onoda. Su historia es de sobra conocida. Como joven oficial de inteligencia del Ej\u00e9rcito Imperial japon\u00e9s, Onoda fue destacado en la isla filipina de Lubang, donde recibi\u00f3 la orden de organizar la resistencia armada al avance aliado y de no rendirse ni suicidarse en esa misi\u00f3n. Tras el desembarco de tropas estadounidenses y filipinas, Onoda y otros tres soldados se retiraron a las monta\u00f1as, desde donde llevaron a cabo una guerra de guerrillas, hostigando a la poblaci\u00f3n local. El aislamiento en que viv\u00edan les llev\u00f3 a dar por falsas las noticias de que la guerra hab\u00eda terminado y que varias partidas de b\u00fasqueda les hac\u00edan llegar por diversos medios para que se rindiesen, en varios intentos cada vez m\u00e1s desesperados. Y\u016bichi Akatsu, uno de los soldados que acompa\u00f1\u00f3 a Onoda a la selva, se entreg\u00f3 a las autoridades en 1949, y Sh\u014dichi Shimada y Kinshichi Kozuka fallecieron en enfrentamientos con las autoridades locales en 1954 y 1972 respectivamente. Onoda se qued\u00f3 solo en la selva, donde ten\u00eda que hacer frente a las inclemencias del tiempo y las picaduras de ciempi\u00e9s, aliment\u00e1ndose a base de bananas verdes y langka. En 1959 fue incluso dado por muerto. Onoda fue \u201cdescubierto\u201d en 1974 por el aventurero Norio Suzuki, que regres\u00f3 a Jap\u00f3n con la noticia y localiz\u00f3 a su antiguo superior, Yoshimi Taniguchi, reconvertido en librero. Taniguchi se desplaz\u00f3 hasta Lubang para relevar a Onoda de su puesto. De ese modo cumpli\u00f3 con su cometido y nunca se rindi\u00f3.\nLos l\u00edderes de las siete econom\u00edas m\u00e1s influyentes del mundo se dieron encuentro el pasado fin de semana en el H\u00f4tel du Palais \u2013un lujoso edificio del Segundo Imperio repleto de historia, como recordaba un perfil del mismo de Martin Kettle en The Guardian\u2013 de Biarritz, en el Pa\u00eds Vasco franc\u00e9s. El presidente de EE.UU., Donald Trump, entr\u00f3 en \u00e9l como \u201cun elefante en una cacharrer\u00eda\u201d \u2013en descripci\u00f3n del diario Lib\u00e9ration\u2013, despu\u00e9s de torpedear las relaciones comerciales con China, anunciando una nueva subida de aranceles. La medida, no obstante, tiene repercusiones econ\u00f3micas que podr\u00edan acabar cost\u00e1ndole la reelecci\u00f3n, escribe J\u00f6rg Wimalasena en un an\u00e1lisis para el alem\u00e1n Die Zeit. Los Angeles Times se preguntaba si el consumo interno compensar\u00e1 la jugada de Trump, ya que cada vez m\u00e1s economistas creen que la recesi\u00f3n podr\u00eda llegar a EE.UU. el pr\u00f3ximo a\u00f1o o en 2021, seg\u00fan una encuesta de la National Association for Business Economics recogida ampliamente por los medios de comunicaci\u00f3n. Un espectro que se cierne desde hace semanas sobre Alemania y una posibilidad, seg\u00fan el semanario Der Spiegel, que reconoce ya hasta la propia Canciller\u00eda, que, sin embargo, sigue sin proponer un cambio de rumbo en la econom\u00eda exportadora alemana. En algunos medios se especula incluso con una era \u201cpost-d\u00f3lar\u201d y un retorno al patr\u00f3n oro.\nPor su parte, RT cuestionaba una cumbre con un n\u00famero de participantes tan reducido y pon\u00eda el dedo en la llaga al hablar de la concentraci\u00f3n de poder y riqueza en tan pocas manos: \u201cLos siete pa\u00edses participantes representan el 10% de la poblaci\u00f3n mundial, pero poseen el 40% de su Producto Interior Bruto (PIB)\u201d, una \u201cenorme brecha entre el G7 y el resto de la humanidad\u201d. La sugerencia de Trump de un retorno de Rusia al grupo fue desestimada ya que, en palabras de un diplom\u00e1tico presente, el G7 es \u201cuna familia, un club, una comunidad de democracias liberales\u201d. La respuesta del Kremlin, recogida por la agencia TASS: \u201cSi hablamos de coordinaci\u00f3n de procesos globales, como la pol\u00edtica, la geopol\u00edtica o la econom\u00eda, ser\u00eda naturalmente m\u00e1s eficiente realizarla con la participaci\u00f3n de los pa\u00edses m\u00e1s grandes, no parece l\u00f3gico hablar de macropol\u00edtica o macroeconom\u00eda sin China o la India\u201d.\nAdem\u00e1s de la desigualdad, sobre otro de los temas tratados el pasado fin de semana, los recientes incendios en el Amazonas, Asad Rehman recordaba en The Independent que \u201clos l\u00edderes del G7 no son espectadores inocentes en la destrucci\u00f3n del Amazonas\u201d y que \u201csus pol\u00edticas neoliberales\u201d y el \u201cmantra de la desregulaci\u00f3n\u201d han alimentado no s\u00f3lo la crisis clim\u00e1tica, dando v\u00eda libre a las empresas del agribusiness, \u201csino tambi\u00e9n la crisis de desigualdad que ha conducido al auge de la extrema derecha y de l\u00edderes fascistas, no \u00fanicamente Bolsonaro, sino Trump, Modi y muchos otros.\u201d Pablo Gonz\u00e1lez redact\u00f3 una cr\u00f3nica para Eulixe desde la barricada o, mejor dicho, la ausencia de ellas. \u201cEl despliegue policial fue enorme\u201d, afirma, \u201clas cifras hablan por s\u00ed solas\u201d al punto que \u201ca ambos lados de la frontera hab\u00eda m\u00e1s agentes que protestantes\u201d. El autor lamenta los \u201ccontroles, confiscaciones ilegales, registros a cada paso\u201d, para a\u00f1adir que luego \u201chabr\u00e1 reportajes sobre la polic\u00eda china o la rusa y su reacci\u00f3n ante las protestas\u201d, denunciando ese \u201ccl\u00e1sico doble est\u00e1ndar que tan normalizado tenemos\u201d.\nAl final, mucho desconcierto, pocas propuestas y a\u00fan menos certezas, salvo que la vida, para muchos, va a ser peor en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Que nadie se sorprenda si la pr\u00f3xima vez se re\u00fanen en el Ch\u00e2teau de Silling... De momento Trump, como informaba Politico en su resumen de la cumbre, ha propuesto que la pr\u00f3xima cumbre se celebre en Miami, y m\u00e1s en concreto una de sus propiedades: el Trump National Doral Miami.\nTrump viaj\u00f3 desde Biarritz a Polonia \u2013despu\u00e9s de cancelar d\u00edas atr\u00e1s su viaje a Dinamarca, tras la negativa de su primera ministra, Mette Frederiksen, a negociar la venta de Groenlandia\u2013, donde participar\u00e1 en la conmemoraci\u00f3n del 80 aniversario del comienzo de la Segunda Guerra Mundial en Europa. Este a\u00f1o la celebraci\u00f3n de la efem\u00e9ride va acompa\u00f1ada de pol\u00e9mica por el tono que el partido Ley y Justicia (PiS) quiere imprimir al acto, como criticaba Rebecca M. Towsend en un art\u00edculo publicado en The Conversation. M\u00e1s de una veintena de exembajadores polacos han pedido al presidente estadounidense que aproveche la visita para denunciar el estado de los derechos humanos en el pa\u00eds. Significativamente, Trump no har\u00e1 escala en Alemania, donde el Bundestag aprob\u00f3 la construcci\u00f3n en Berl\u00edn de un monumento para recordar a las v\u00edctimas polacas de la ocupaci\u00f3n nazi, con la \u00fanica abstenci\u00f3n de Alternativa para Alemania (AfD).\nLos paralelismos con el auge en el continente de un espectro de partidos a la derecha de los conservadores que van del euroescepticismo a la ultraderecha han retornado a los medios de cara a este fin de semana, con las elecciones en los estados federados de Brandeburgo y Sajonia, donde se esperan subidas importantes de AfD. El corresponsal parlamentario del taz, Stefan Reinicke, apela a una definici\u00f3n m\u00e1s precisa de la formaci\u00f3n de las que habitualmente circulan en los medios con el fin de que la pol\u00edtica de \u2018cord\u00f3n sanitario\u2019 en torno a AfD sea m\u00e1s eficaz. \u201cEn la nueva derecha que nos encontramos desde EE.UU. hasta Hungr\u00eda vemos un \u2018nacionalismo defensivo\u2019 (Micha Brumlik), que funciona de modo diferente al fascismo hist\u00f3rico y su car\u00e1cter expansivo\u201d, se\u00f1ala Reinicke, que describe su ideolog\u00eda como \u201cuna mezcla de pesimismo hist\u00f3rico y nacionalismo, escepticismo hacia la globalizaci\u00f3n, valores conservadores, ideas xen\u00f3fobas y mucha nostalgia\u201d, y advierte que se trata \u201cde algo nuevo, una revuelta cargada de resentimiento de las provincias contra el estilo de vida de las \u00e9lites y clases medias urbanas, liberales y cosmopolitas, de las que muchos se sienten, de manera difusa, v\u00edctimas\u201d. El autor atribuye su auge a la crisis, como en tantas otras partes, del sistema de partidos, donde conservadores y socialdem\u00f3cratas \u201cparecen dos alas de un partido estatal tecnocr\u00e1tico\u201d y \u201csin alternativa\u201d, al haber el \u201cmerkelismo\u201d transformado el sistema en una \u201ctecnocracia amigable\u201d. Tambi\u00e9n a la labor de zapa de influencers simpatizantes de AfD mediante YouTube o Instagram, como se refleja en un reportaje de Der Tagesspiegel.\nVolviendo al acto que tendr\u00e1 lugar en Polonia, los interesados en la historia pueden dedicar unos minutos a la lectura de un art\u00edculo de Jacques R. Pauwels para Counterpunch sobre el pacto de no-agresi\u00f3n entre Alemania y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, m\u00e1s conocido por los nombres de sus firmantes, los ministros de exteriores Vyacheslav Molotov y Joachim von Ribbentrop. Pauwels separa en su texto mito de realidad y matiza algunos de los lugares comunes entre pol\u00edticos y medios de comunicaci\u00f3n sobre los motivos que empujaron a los sovi\u00e9ticos al acuerdo. Entre ellos recuerda la olvidada agresi\u00f3n militar japonesa contra la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica en 1939, los infructuosos intentos del predecesor de Molotov, Maksim Litvinov, por sellar un pacto de seguridad mutua con Reino Unido y Francia o la oposici\u00f3n de Polonia, que abrigaba sus propias ambiciones expansionistas (la creaci\u00f3n de una federaci\u00f3n bajo la \u00e9gida de Varsovia que se extender\u00eda desde el B\u00e1ltico hasta el Mar Negro y habr\u00eda de llamarse Intermarium), llegando a anexionarse en 1938 la ciudad checa de Teschen tras el Pacto de M\u00fanich que permiti\u00f3 a Hitler apoderarse de los sudetes.\n\u00c9sta es la \u00faltima revista de prensa internacional comentada que CTXT publica en EL PA\u00cdS. Son muchas p\u00e1ginas le\u00eddas, que proporcionan no s\u00f3lo informaci\u00f3n y an\u00e1lisis, sino un diagn\u00f3stico del (mal) estado de los medios de comunicaci\u00f3n y del debate p\u00fablico (tambi\u00e9n, por cierto, de las redes sociales). Parece que poco ha cambiado desde que Ret Marut pusiese a los medios en la picota en En el estado m\u00e1s libre del mundo: \u201cSi tengo dinero puedo hacer cualquier cosa contigo\u201d, escrib\u00eda Marut, \u201cporque no hay infamia en el mundo para la que no puedas servir.\u201d No hay, continuaba, \u201ccrimen, por m\u00e1s grande que sea, en el que t\u00fa, prensa, no participases.\u201d Para Marut, \u201cel periodista comunica la opini\u00f3n de quien le paga el salario como si fuese su opini\u00f3n personal\u201d y \u201centonces este chulo [quien paga] se dice \u2018opini\u00f3n p\u00fablica\u2019.\u201d En 2016 Stephen Kinzer escrib\u00eda para The Boston Globe que \u201cbajo una intensa presi\u00f3n econ\u00f3mica, la mayor\u00eda de peri\u00f3dicos, revistas y televisiones estadounidenses han reducido su n\u00famero de corresponsales\u201d y, de ese modo, \u201cla mayor\u00eda de las noticias importantes sobre el mundo proceden de reporteros en Washington\u201d. All\u00ed se encuentran con un ambiente en el que \u201cel acceso y la\ncredibilidad depende de la aceptaci\u00f3n de los paradigmas oficiales.\u201d As\u00ed, quienes cubr\u00edan Siria, por ejemplo, \u201cse pon\u00edan en contacto con el Pent\u00e1gono, el Departamento de Estado, la Casa Blanca y los \u2018expertos\u2019 de think tanks\u201d, y, \u201cdespu\u00e9s de darse una vuelta en ese carrusel, creen que han cubierto todos los \u00e1ngulos de la historia.\u201d Kinzer lamentaba c\u00f3mo \u201cesta forma de estenograf\u00eda produce la papilla que pasa por noticias sobre Siria.\u201d Y quien dice Siria podr\u00eda decir lo mismo de otros pa\u00edses. Podr\u00eda ser Nicaragua. O China. O Rusia. O Ucrania. O Venezuela.\nEl retrato que ilustra la portada de la edici\u00f3n inglesa de las memorias de Onoda transmite, a pesar de las penurias sobrevenidas durante todo aquel tiempo, cierta dignidad. \u201c\u00bfPor qu\u00e9 hab\u00eda luchado aqu\u00ed durante treinta a\u00f1os? \u00bfPor qui\u00e9n hab\u00eda luchado? \u00bfCu\u00e1l era la causa?\u201d, se pregunta Onoda al final de sus memorias. Su traductor al ingl\u00e9s, Charles S. Terry, que se define a s\u00ed mismo como un hombre \u201cinmune a los h\u00e9roes y su adoraci\u00f3n\u201d, aventura una respuesta: \u201cMi opini\u00f3n es que lo hizo por su integridad\u201d. Lo de menos era ya seguramente el emperador o el ej\u00e9rcito japon\u00e9s, lo importante era no rendirse. Un Onoda de rostro macilento y en un uniforme harapiento, pero que conservaba pese a todo su orgullo, entreg\u00f3 a Taniguchi su katana, su fusil Arisaka con 500 balas y varias granadas de mano. El soldado se hab\u00eda afanado por mantener su fusil en perfectas condiciones de uso durante todos aquellos a\u00f1os. El d\u00eda menos pensado volvemos a la jungla.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/31/2019, 19:01:45", "tags": ["Donald Trump", "Estados Unidos", "Norteam\u00e9rica", "Uni\u00f3n Europea", "Am\u00e9rica", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Relaciones exteriores"], "newspaper": "elpais"}