{"id": "0eac4b36-0732-4374-61ce-05b441c33b4f", "content": "La Audiencia Nacional ordena la retirada de fotos de presos de ETA en las fiestas de Bilbao\n\nEl juez de la Audiencia Nacional Alejandro Abascal, en funciones de guardia esta semana, ha ordenado este s\u00e1bado la retirada de fotograf\u00edas de presos etarras que se pod\u00edan ver en una de las casetas del recinto festivo de Bilbao que comienza este s\u00e1bado su Semana Grande. El magistrado de refuerzo del Juzgado Central de Instrucci\u00f3n n\u00famero 6 ha tomado esta decisi\u00f3n tras la denuncia de la asociaci\u00f3n Dignidad y Justicia, en la que se solicitaba la retirada de dichas fotograf\u00edas por constituir un delito de humillaci\u00f3n a las v\u00edctimas y de enaltecimiento del terrorismo. Es una pr\u00e1ctica habitual que a\u00f1o tras a\u00f1o, se muestren las im\u00e1genes de los presos de la banda en las fiestas de Bilbao y de otros pueblos. En los \u00faltimos homenajes p\u00fablicos a los presos de ETA que abandonan la c\u00e1rcel tras cumplir sus penas, algunos de los participantes exhib\u00edan la imagen de otros terroristas presos.\nEn su auto, Abascal considera que la exhibici\u00f3n de esas fotograf\u00edas en la caseta Txori-Barrote, con gran afluencia de gente, puede provocar un da\u00f1o a las v\u00edctimas del terrorismo y a sus familiares, por lo que debe prohibirse la exhibici\u00f3n de dichas fotograf\u00edas. Seg\u00fan expon\u00eda la denuncia de Dignidad y Justicia, en la mencionada caseta de la Semana Grande de Bilbao se exhib\u00edan \"de forma p\u00fablica y ostentosa\" las fotograf\u00edas de presos de ETA, \"muchos de ellos condenados por asesinato\". Uno de ellos, el asesino de Luis Portero, padre del fundador de la asociaci\u00f3n.\nAcompa\u00f1ando a cada foto est\u00e1 escrito el nombre de cada etarra y en el frontal de la caseta se puede leer la frase Euskal preso eta iheslariak etxera (Presos vascos y huidos, a casa). En la parte trasera de la caseta, en euskera y en ingl\u00e9s, se hace referencia a los miembros de la organizaci\u00f3n terrorista que se encuentran en prisi\u00f3n cumpliendo condena por su pertenencia o por su colaboraci\u00f3n con la banda, as\u00ed como a favor de los etarras huidos, explica la denuncia.\nRafael Caride Sim\u00f3n, el responsable de colocar el coche bomba en los bajos del Hipercor de Barcelona que caus\u00f3 21 muertos y 45 heridos en 1987, sale este domingo en libertad definitiva de la prisi\u00f3n guipuzcoana de Martutene despu\u00e9s de pasar 19 de los 790 a\u00f1os a los que fue condenado en c\u00e1rceles espa\u00f1olas y otros siete en francesas. Los \u00faltimos dos los ha cumplido en libertad condicional, solo pernoctando en la c\u00e1rcel.\nLutxo, un alias de Caride con el que apenas se le conoce, de origen gallego y exjefe del comando Barcelona cuando organiz\u00f3 el atentado, reorient\u00f3 su vida en una d\u00e9cada. En julio de 2003 demostr\u00f3 a su mundo que segu\u00eda fiel a la organizaci\u00f3n cuando, junto al que fuera jefe de los comandos operativos de ETA hasta su detenci\u00f3n en 1987 Santiago Arrospide Sarasola, Santi Potros, provoc\u00f3 su expulsi\u00f3n del juicio que se celebraba contra ellos en la Audiencia Nacional por su participaci\u00f3n en la matanza de Hipercor. Ambos aseguraron que no aceptaban ni el juicio ni el tribunal. Caride Sim\u00f3n eludi\u00f3 su responsabilidad y dijo en vez de responder a las preguntas: \"Pienso que los responsables de esta masacre no est\u00e1n aqu\u00ed en este juicio\". Santi Potros golpe\u00f3 el cristal blindado de la pecera de la sala de vistas.\nSiete a\u00f1os despu\u00e9s, en 2010, ocho presos -el propio Rafael Caride, Carmen Guisasola, Joseba Urrusolo Sistiaga, Kepa Pikabea, Andoni Alza, Koldo Carrasco, Fernando de Luis Astarloa y Josu Garc\u00eda- firmaron una misiva en representaci\u00f3n de unos 30 o 40 presos en la que planteaban al resto, por vez primera, el \"reconocimiento-reparaci\u00f3n de los da\u00f1os causados\" a las v\u00edctimas del terrorismo.\nPara entonces ya estaban en la prisi\u00f3n de Nanclares, en \u00c1lava, y dentro de lo que se conoci\u00f3 como la v\u00eda Nanclares. En octubre de ese a\u00f1o, ETA le ech\u00f3 de su colectivo de presos. En noviembre de 2011, se reuni\u00f3 cara a cara con una v\u00edctima, Rosa, que no quiso facilitar sus apellidos y que sufri\u00f3 el atentado de Hipercor, y luego, en junio de 2012, con Roberto Manrique, de la asociaci\u00f3n de v\u00edctimas de Catalu\u00f1a. Las dos v\u00edctimas creyeron las palabras de arrepentimiento de Caride y la empat\u00eda que mostr\u00f3 en los encuentros con el dolor de ambos.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/17/2019, 19:01:45", "tags": ["El final de ETA", "Presos ETA", "Presos terroristas", "Pa\u00eds Vasco", "Pol\u00edtica antiterrorista", "ETA", "Lucha antiterrorista", "Grupos terroristas", "Terrorismo", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}