{"id": "0ec58655-6703-4280-5979-5017e04928ab", "content": "El Gobierno impugnar\u00e1 los acuerdos del Parlament sobre la amnist\u00eda de presos y la salida de la Guardia Civil\n\nTras las resoluciones aprobadas por la C\u00e1mara catalana en apoyo a los presos independentistas y contra las Fuerzas del Estado, Moncloa anuncia que estudia una respuesta jur\u00eddica\nEl aquelarre pro independentista que ha tenido lugar  la tarde de este jueves en el Parlamento de Catalu\u00f1a, con mociones en contra de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, de reafirmaci\u00f3n de la defensa del derecho de autodeterminaci\u00f3n y de preparaci\u00f3n ante la inminente sentencia del Tribunal Supremo por el desaf\u00edo soberanista, tendr\u00e1 una respuesta por parte del Gobierno.\nFuentes de Moncloa avanzaron que el Gobierno en funciones de Pedro S\u00e1nchez est\u00e1 \"estudiando\" el contenido de las mociones que han sido aprobadas durante del Debate de Pol\u00edtica General para \"actuar jur\u00eddicamente\". Desde el Ejecutivo se alude de manera expl\u00edcita al compromiso pol\u00edtico de la C\u00e1mara catalana de liderar una respuesta institucional al fallo del proc\u00e9s, a impulsar un acuerdo nacional por la amnist\u00eda, la autodeterminaci\u00f3n y los derechos civiles y pol\u00edticos con petici\u00f3n de amnist\u00eda total y a la solicitud de salida de la Guardia Civil de Catalu\u00f1a, como las cuestiones que ser\u00e1n analizadas. \nLa Abogac\u00eda del Estado revisar\u00e1 estas resoluciones para impugnarlas, previsiblemente ante el Tribunal Constitucional. Moncloa se muestra aun cauta sobre los pasos judiciales qu\u00e9 dar\u00e1 y no va m\u00e1s all\u00e1 de confirmar su voluntad pol\u00edtica de recurrirlo, a la espera de que los textos aprobados se publiquen de manera oficial. \nLa propuesta de retirada del Instituto Armado de Catalu\u00f1a sali\u00f3 adelante con el apoyo de JxCat, ERC y la CUP, con la abstenci\u00f3n de los Comuns y los votos en contra de Ciudadanos, PSC y PP. \n\"Se ha mostrado abiertamente como una polic\u00eda de car\u00e1cter pol\u00edtico que est\u00e1 centrada en perseguir a determinados colectivos pol\u00edticos y sociales, y completamente redundante a la hora de garantizar la seguridad de la ciudadan\u00eda\", recoge el texto que ha prosperado en la C\u00e1mara y que tambi\u00e9n reclama la dimisi\u00f3n de la delegada del Gobierno en Catalu\u00f1a, Teresa Cunillera. La andanada contra este Cuerpo del Estado se produce despu\u00e9s de que el lunes la Guardia Civil detuviera a nueve miembros de los CDR (Comit\u00e9s de Defensa de la Rep\u00fablica) por constituir \"una organizaci\u00f3n con una estructura jerarquizada que pretende instaurar la rep\u00fablica catalana por cualquier v\u00eda, incluidas las violentas\". El juez les ha enviado a prisi\u00f3n incondicional por delitos de pertenencia a organizaci\u00f3n terrorista y tenencia de explosivos con fines terroristas. \nCon los mismos votos se aprob\u00f3 la petici\u00f3n de \"amnist\u00eda\" para los dirigentes soberanistas en prisi\u00f3n preventiva por el desaf\u00edo independentista, si finalmente son condenados. El Parlament promete \"liderar una respuesta institucional a la sentencia basada en el respeto, garant\u00eda y defensa de los derechos fundamentales c\u00edvicos y pol\u00edticos, las libertades y el ejercicio del derecho de la autodeterminaci\u00f3n\". \nEn la l\u00ednea de las dos anteriores, se impuls\u00f3 un texto de la CUP, que obtuvo el respaldo de JxCat y ERC, pero que rechazaron los comunes, que reivindica el 1-O como un \"refer\u00e9ndum leg\u00edtimo y legal\" y subraya la \"legitimidad de la desobediencia civil e institucional, como instrumentos en defensa de aquellos derechos civiles, pol\u00edticos y sociales que puedan ser lesionados\". Esta moci\u00f3n fue cuestionada por los letrados del Parlament porque inclu\u00eda adem\u00e1s referencias a resoluciones independentistas tumbadas por el Constitucional. \nEl contenido de estas mociones constata el recrudecimiento de las posiciones de las fuerzas independentistas en v\u00edsperas de que se conozca la sentencia del proc\u00e9s en las pr\u00f3ximas semanas. Durante estos meses a nivel institucional hab\u00edan medido su reto al Estado, aunque el Gobierno tambi\u00e9n se vio obligado a recurrir otras resoluciones del Parlament contra el Rey y la Monarqu\u00eda. \nAl margen del debate legal da fe de los efectos que una sentencia condenatoria pueden generar en las instituciones catalanas controladas por los independentistas. El propio 'president' de la Generalitat, Quim Torra, ha salido en defensa de los detenidos y ha llegado a pedir su libertad.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEl Gobierno debe retirar las competencias de Seguridad e Interior a la Generalidad y que los Mososs pasen a depender directamente del Ministerio del Interior.", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}