{"id": "0fe53401-a1b9-4535-58dc-efff102d03bd", "content": "PA\u00cdS VASCO\n\n Los hijos de Tom\u00e1s y Valiente denuncian la \"despreciable intencionalidad pol\u00edtica\" de la muestra \n La cadena de supermercados emplea en la actualidad a 360 personas en este punto log\u00edstico en la capital alavesa desde el que surte a las tiendas que tiene en Euskadi, Navarra, La Rioja, Cantabria y Burgos \n Tapia se reunir\u00e1 esta semana con el sector vin\u00edcola, el m\u00e1s afectado, tras el encuentro este lunes con el ministro en funciones para analizar la situaci\u00f3n \n Ubicada en el \u00e1rea de servicio de Ugaldebieta tiene tecnolog\u00eda cien por cien vasca, por Ingeteam y Ormazabal \n Ser\u00eda la segunda vez que la ronda francesa saliera de territorio vasco, tras el arranque desde San Sebasti\u00e1n de la edici\u00f3n 1992 \n Los verdes se reivindican como la \u00fanica formaci\u00f3n capaz de responder a la actual crisis clim\u00e1tica y social. Temen que les penalice no presentar candidatos en Euskadi para el 10-N \n El cabeza de lista de M\u00e1s Pa\u00eds en el \u00fanico territorio vasco en el que se presenta ha estado los \u00faltimos a\u00f1os ligado al ayuntamiento de Madrid fichado por Carmena \n El Pa\u00eds Vasco destaca en el \u00e1mbito de la sanidad en comparaci\u00f3n con otras regiones similares \n El l\u00edder de los socialistas garantiza su apoyo al autogobierno vasco y el cumplimiento del Estatuto \"dependamos o no del PNV para gobernar\" \nCargando siguiente contenido\n", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}