{"id": "102c9f53-942d-41cb-6ef5-964cd897a51b", "content": "Almeida no recurrir\u00e1 Madrid Central, pero no da detalles sobre su plan para frenar la contaminaci\u00f3n\n\nChascarrillos sobre la investidura de Pedro S\u00e1nchez, cr\u00edticas a la gesti\u00f3n de Manuela Carmena, iron\u00edas sobre el ministro de interior Grande-Marlaska o alusiones a la falta de acuerdo para formar Gobierno en Espa\u00f1a. Estos temas han protagonizado la Junta de Gobierno del Ayuntamiento de Madrid, la primera despu\u00e9s de la pausa estival. El alcalde, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida (PP), y la vicealcaldesa, Bego\u00f1a Villac\u00eds (Cs), han querido acompa\u00f1ar a la portavoz municipal en la rueda de prensa posterior a la Junta de Gobierno.\n\u201cQuer\u00edamos bajar en esta primera rueda de prensa y comunicar que hemos solicitado una entrevista con el presidente del Gobierno. Esperamos que nos conceda la reuni\u00f3n\u201d, arranc\u00f3 Almeida. Un mensaje semejante al enviado por su compa\u00f1era de partido Isabel D\u00edas Ayuso, presidenta de la Comunidad gracias tambi\u00e9n a un acuerdo con Cs, con quien gobierna en coalici\u00f3n, y al apoyo del partido de extrema derecha Vox.\nCuestionado sobre los problemas que el Ayuntamiento quiere tratar con S\u00e1nchez, el alcalde ha hablado sobre Madrid Nuevo Norte\u00a0\u2014la conocida como Operaci\u00f3n Chamart\u00edn que qued\u00f3 aprobada antes del receso veraniego\u2014; el carril Bus Vao de la Nacional-2, que requiere tambi\u00e9n la participaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid; o \u201cel colapso de los servicios municipales\u201d, seg\u00fan dijo Almeida sin dar m\u00e1s detalles. \u201cUn conjunto de cuestiones que se tienen que poner sobre la mesa\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\n\u201cEl Gobierno de la naci\u00f3n est\u00e1 muy implicado con los problemas de los madrile\u00f1os\u201d, ironizaba Villac\u00eds, \"de repente han descubierto que existe Madrid, pero desde la cr\u00edtica\u201d. Tambi\u00e9n han hablado de la paralizaci\u00f3n de la reforma de Plaza de Espa\u00f1a por el hallazgo de restos arqueol\u00f3gicos del siglo XVI, unas obras que el alcalde hab\u00eda visitado el d\u00eda anterior; o del desalojo del centro social okupado La Ingobernable: \u201cUn vivero de indeseables\u201d, en palabras de Almeida, que tambi\u00e9n ha mostrado su intenci\u00f3n de desalojar La Dragona, otro centro social okupado en el barrio de La Elipa.\n\u201cNo vamos a recurrir la moratoria de Madrid Central\u201d, dijo el alcalde. Una de las primeras medidas del Ayuntamiento salido de las elecciones de mayo fue la de aprobar una moratoria sobre la zona de bajas emisiones Madrid Central. Al poco, y tras varias denuncias y una masiva manifestaci\u00f3n ciudadana, un juez paraliz\u00f3 esa decisi\u00f3n de manera cautelar. La paralizaci\u00f3n de Madrid Central -una promesa del PP durante la campa\u00f1a de las municipales- solo dur\u00f3 una semana. \u201cVamos a hacer algo m\u00e1s grande\u201d, ha dicho el alcalde sin especificar l\u00edneas de acci\u00f3n. \u201cAhora va a ser Madrid Total\u201d, bromeaban en los corrillos posteriores a la Junta de Gobierno. Ese nuevo plan para frenar la contaminaci\u00f3n se anunciar\u00e1 en septiembre: \u201cNo s\u00e9 si la primera semana o la \u00faltima\u201d, ha avisado Almeida.\nAdem\u00e1s de campa\u00f1a electoral, en la primera cita del gobierno municipal se aprobaron dos nombramientos (dos nuevas directoras generales: de planificaci\u00f3n de la movilidad y de patrimonio), as\u00ed como un par de partidas econ\u00f3micas: una para mejorar los servicios de limpieza en Carabanchel y otra para prorrogar del contrato de atenci\u00f3n ciudadana de Ciudad Lineal. Preguntados sobre una ley para los pisos tur\u00edsticos el alcalde respondi\u00f3 que \u201cse est\u00e1 trabajando en esa normativa\u201d y de nuevo aprovech\u00f3 para criticar la propuesta del anterior Ejecutivo municipal: \u201cSolo quer\u00eda prohibir\u201d. Aunque Almeida fue investido alcalde el pasado 15 de junio \u2014est\u00e1 al frente de un Ayuntamiento que maneja casi 3.000 millones de euros de presupuesto\u2014, casi dos meses y medio despu\u00e9s parece que tanto \u00e9l como la vicealcaldesa contin\u00faan en una din\u00e1mica de confrontaci\u00f3n pol\u00edtica, parece que siguen inmersos en una campa\u00f1a electoral continua.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Ayuntamiento Madrid", "Ayuntamientos", "Madrid", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}