{"id": "10902271-127b-4d11-56ba-ca1a2d93e7de", "content": "Un \u2018podcast\u2019 para entender la crisis en Catalu\u00f1a\n\nLos podcasts que siguen de cerca alg\u00fan asunto de actualidad vibrante y en plena transformaci\u00f3n son muy habituales en el \u00e1mbito del podcasting anglosaj\u00f3n. Es el caso de\u00a0Brexitcast y de The Daily DC: Impeachment Watch. El primero es un daily que pertenece a BBC y est\u00e1 dirigido por Laura Kuenssberg, Katya Adler, Adam Fleming y Chris Mason que se re\u00fanen para contar chismes sobre el Brexit de Westminster y Bruselas. El segundo es una producci\u00f3n de CNN que presenta el director pol\u00edtico de CNN, David Chalian. Su objetivo es seguir cada uno de los detalles sobre los procedimientos de juicio pol\u00edtico a Trump.\n\u00bfPor qu\u00e9 no ha sucedido algo similar con el proc\u00e9s, probablemente el acontecimiento pol\u00edtico m\u00e1s turbulento de los \u00faltimos tiempos en nuestro pa\u00eds? Carola Sol\u00e9 es una periodista catalana que a los 23 a\u00f1os se march\u00f3 a Caracas para comenzar su etapa como corresponsal en Am\u00e9rica Latina, principalmente para la Agencia France Presse y Efe. Adem\u00e1s, cofund\u00f3 Verificat, la primera plataforma de fact-checking en Catalu\u00f1a. Es autora de La Uni\u00f3n y Mais M\u00e9dicos, dos de las historias m\u00e1s apasionantes de Radio Ambulante, el podcast de NPR pionero en el storytelling sonoro en espa\u00f1ol.\nDespu\u00e9s de su periplo profesional volvi\u00f3 a Catalu\u00f1a y se la encontr\u00f3 divida en dos. Crey\u00f3 que lo mejor era comprender lo sucedido a trav\u00e9s de una serie documental de podcast en cinco episodios.\u00a0Volver, cinco historias sobre la crisis catalana acaba de ser estrenada.\n\u00bfC\u00f3mo nace el proyecto Volver?\nVolver naci\u00f3 en un avi\u00f3n. En el avi\u00f3n que tom\u00e9 para volver a Barcelona desde R\u00edo de Janeiro despu\u00e9s de casi diez a\u00f1os siendo corresponsal en Am\u00e9rica Latina. En ese trayecto, que fue un tiovivo de emociones, empec\u00e9 a pensar en la idea del podcast. Me di cuenta de que durante a\u00f1os me hab\u00eda especializado en contar crisis ajenas, desde Venezuela, M\u00e9xico hasta Brasil, y de que necesitaba contar la crisis que m\u00e1s directamente me apelaba, la de mi tierra. No me interesaban tanto los intr\u00edngulis pol\u00edticos, sino sobre todo, c\u00f3mo todo este conflicto ha afectado a la gente en Catalu\u00f1a. Ya hab\u00eda producido un par de episodios para Radio Ambulante y sent\u00ed que el podcast era el formato perfecto, \u00edntimo y cercano, para contar esta historia a cinco voces.\n\u00bfC\u00f3mo ve\u00eda Catalu\u00f1a desde la distancia?\nIr acompa\u00f1ando el proc\u00e9s desde lejos me ha permitido tener una distancia emocional de los hechos que creo que ha sido clave. Desde fuera la gente no termina de entender qu\u00e9 est\u00e1 pasando en Catalu\u00f1a. En estos a\u00f1os yo tambi\u00e9n me he hecho muchas preguntas, desde por qu\u00e9 llegamos donde llegamos hasta por qu\u00e9 despu\u00e9s de tantos a\u00f1os no hemos encontrado una soluci\u00f3n al conflicto. No esperaba la polarizaci\u00f3n a la que se ha llegado y tambi\u00e9n me sorprendi\u00f3 el periodismo de trincheras que, en algunos casos, se ha producido de bando y bando. Como catalana me preocupa la situaci\u00f3n en la que estamos.\nUno de los valores de este documental es su empe\u00f1o en dar voz a todas las opciones posibles: \u00bfc\u00f3mo fue la labor de producci\u00f3n y recolecci\u00f3n de historias?\nFue la parte m\u00e1s dif\u00edcil. Yo ten\u00eda muy claro que esta historia solo ten\u00eda sentido incluyendo un abanico amplio de opiniones. Quer\u00eda que fueran gente com\u00fan, an\u00f3nima, pero al mismo tiempo con historias relevantes. Mi sorpresa fue que mucha gente no quer\u00eda ponerse frente al micro para hablar largo y tendido del proc\u00e9s. Me dec\u00edan que prefer\u00edan no meterse en l\u00edos o ped\u00edan que se hiciera de forma an\u00f3nima para evitar problemas con los amigos o en el trabajo. Eso me pareci\u00f3 muy sintom\u00e1tico, muy revelador. Sent\u00ed tambi\u00e9n que hab\u00eda un temor \u2014entendible\u2014 sobre el uso period\u00edstico que se podr\u00eda hacer de sus testimonios. Con paciencia, explicando muy bien el periodismo riguroso y respetuoso en el que creo, y gracias a la ayuda de amigos y conocidos consegu\u00ed los cinco perfiles que buscaba.\nEl primer episodio es, probablemente, el m\u00e1s emocional porque entrevista a su t\u00eda abuela Rita, de 93 a\u00f1os: \u00bfc\u00f3mo fue esa charla?\nEsa charla fue maravillosa. Al principio mi t\u00eda no quer\u00eda que le entrevistara. Le daba un cierto pudor. Dec\u00eda que ella no hablaba bien y que no ten\u00eda suficientes conocimientos pol\u00edticos para conversar del tema. No se daba cuenta de la singularidad de su historia, que nos ha ido contando por episodios a lo largo de toda su vida. Durante las horas de entrevista descubr\u00ed algunas cosas que no sab\u00eda de ella y creo que esta experiencia nos ha unido todav\u00eda m\u00e1s. Me parece muy importante que hablemos con nuestros abuelos y abuelas. Son parte de nuestra memoria hist\u00f3rica y debemos preservarla antes de que sea demasiado tarde.\nEn el guion se cruzan constantemente dos l\u00edneas narrativas: la del proceso y la de la persona que protagoniza el episodio. \u00bfC\u00f3mo las combinaba?\nMi idea era contar cinco historias personales y, a la vez, contar los hechos claves del proc\u00e9s a trav\u00e9s de distintas miradas. Hacer un retrato completo: ofrecer testimonios potentes, pero sin dejar de incluir el contexto pol\u00edtico b\u00e1sico para que cualquier persona lo pudiera entender. B\u00e1sicamente, me hice una lista de temas que quer\u00eda tocar (desde la lengua, al sentimiento identitario con el f\u00fatbol, la votaci\u00f3n del 1 de octubre, etc\u00e9tera) y una lista con todos los hechos relevantes que quer\u00eda retratar. En las entrevistas, trataba de que cada persona me contara c\u00f3mo los hab\u00eda vivido. Me ayud\u00f3 mucho en este proceso el libro El naufragio, de Lola Garc\u00eda, que relata pormenorizadamente todos los cap\u00edtulos y giros de guion de estos a\u00f1os.\nY luego est\u00e1 usted, en una posici\u00f3n casi de \u00e1rbitro. \u00bfHa sido dif\u00edcil mantener esa posici\u00f3n?\nS\u00ed. Contar crisis ajenas es m\u00e1s f\u00e1cil. Yo me he forjado como periodista fuera y hab\u00eda ejercido muy poco tiempo en Espa\u00f1a. El momento es muy delicado en Catalu\u00f1a y sab\u00eda que encontrar el tono y el equilibrio era clave porque se me pod\u00edan lanzar encima r\u00e1pido unos y otros. En realidad, lo que he hecho es aplicar las ense\u00f1anzas de la escuela de periodismo riguroso y balanceado que fue ser corresponsal de una gran agencia internacional de noticias como France Presse (AFP). En las entrevistas trataba de cuestionar a las personas con preguntas que evidenciaran sus contradicciones y en el guion me toc\u00f3 tambi\u00e9n matizar algunas de sus declaraciones con fact-checking. Una cosa que me gust\u00f3 mucho es que despu\u00e9s de las entrevistas varios me preguntaron, curiosos, qu\u00e9 pensaba yo del 'proc\u00e9s'. Supongo que eso implica que hice bien mi trabajo.\n\u00bfPor qu\u00e9 apost\u00f3 por el podcast para contar esta historia?\nPorque me parece que el podcast conectan de una forma muy \u00edntima con las personas. Aunque no veas al entrevistado, la voz te transporta y evoca muchas cosas que no se pueden ver ni leer. Yo soy una fan\u00e1tica de la radio y de los podcasts. Los escucho a todas horas. Me gustan especialmente los podcasts period\u00edsticos, el periodismo narrativo en audio, y sent\u00eda que aqu\u00ed en Espa\u00f1a no era tan com\u00fan. Desde Podium Podcast me disteis el empuj\u00f3n que necesitaba y me lanc\u00e9 a la piscina.\nEn Estados Unidos hay una gran tradici\u00f3n de podcasts pol\u00edticos y en el Reino Unido, desde hace tiempo, existe un podcast dedicado al Brexit. \u00bfPor qu\u00e9 crees que este tipo de formatos en Espa\u00f1a no es tan habitual?\nEn realidad, no estoy segura de que este sea un podcast pol\u00edtico. Volver busca aproximarse al proc\u00e9s desde una perspectiva social, desde c\u00f3mo ha afectado a la gente com\u00fan. El contexto pol\u00edtico es muy importante, pero no es el \u00e1ngulo desde el que lo quise narrar. Creo, m\u00e1s bien, que en Espa\u00f1a hay mucho espacio todav\u00eda para los podcasts de periodismo narrativo. Volver bebe inevitablemente de esa corriente que abandera magistralmente Radio Ambulante, donde he tenido el privilegio de trabajar y aprender, y mi sue\u00f1o es que alg\u00fan d\u00eda podamos hacer algo as\u00ed en Espa\u00f1a: contarnos desde todos los rincones de Espa\u00f1a en un podcast de periodismo narrativo.\nPor \u00faltimo, recomi\u00e9ndenos alg\u00fan podcast que haya escuchado \u00faltimamente.\nPues me encant\u00f3 un podcast brasile\u00f1o que se llama\u00a0Negra Voz, de Tiago Rogero, de O Globo. Es una serie que reivindica grandes figuras de la historia negra en Brasil, del pasado y del presente. Me gusta que rescata historias de \u00e9xito poco conocidas de un pa\u00eds que demasiado a menudo olvida y dificulta la vida a la mitad de su poblaci\u00f3n. Puede ser una buena herramienta para quien quiera practicar el portugu\u00e9s.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Independentismo", "Podcast", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Archivos multimedia", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Ideolog\u00edas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}