{"id": "10fee7ba-6335-4dca-72d2-1326aa47bb11", "content": "El PP se pone de perfil ante la exhumaci\u00f3n de Franco y Cs le resta importancia\n\nEl PP y Ciudadanos han reaccionado con frialdad a la decisi\u00f3n del Tribunal Supremo de avalar \u2014por unanimidad\u2014 la exhumaci\u00f3n del dictador Francisco Franco del Valle de los Ca\u00eddos. Los dos partidos se abstuvieron en la votaci\u00f3n en el Congreso que aprob\u00f3 el Decreto Ley con el argumento de que no era una medida urgente. Tras el fallo del alto tribunal, el PP se ha limitado a mostrar su \"respeto a las decisiones judiciales\", sin que Pablo Casado haya dicho nada sobre el asunto, mientras Ciudadanos le ha restado importancia. \"Afortunadamente, la dictadura de Franco acab\u00f3 hace 44 a\u00f1os. S\u00e1nchez lleva un a\u00f1o jugando con sus huesos para dividirnos en rojos y azules, pero a muchos espa\u00f1oles a estas alturas no nos importan\", ha escrito Albert Rivera en su cuenta de Twitter.\nEl PP se ha escudado en un escueto respeto a la justicia y no ha querido valorar la decisi\u00f3n del Supremo de permitir el traslado de los restos de Franco del Valle de los Ca\u00eddos. Pablo Casado ha manifestado en varias ocasiones que \u00e9l no gastar\u00eda \"ni un euro\" en esa operaci\u00f3n aunque a la hora de la verdad, la de votar en el Parlamento esa decisi\u00f3n del Gobierno, el partido no se opuso, opt\u00f3 por la abstenci\u00f3n, salvo dos diputados que dijeron haber votado en contra \u201cpor error\u201d.\nS\u00ed opin\u00f3 sobre el asunto Alfonso Serrano, portavoz del PP en la Asamblea de Madrid. \"Nosotros nos ocupamos de los vivos. Es un debate que no aporta nada y que se utiliza con el \u00fanico af\u00e1n de dividir a los espa\u00f1oles. Ya es costumbre que, cuando llega la campa\u00f1a, a los actos, el merchandising y las papeletas, se a\u00f1ade Franco. Parece un cl\u00e1sico en estas campa\u00f1as\". El Gobierno de Pedro S\u00e1nchez lleg\u00f3 a decir que la exhumaci\u00f3n ser\u00eda posible en julio del a\u00f1o pasado, pero fue la oposici\u00f3n de la familia, que recurri\u00f3 a los tribunales, la que ha retrasado esa operaci\u00f3n, que ahora puede coincidir con la campa\u00f1a electoral. El d\u00eda anterior, antes de conocer el fallo del Supremo, la presidenta madrile\u00f1a, Isabel D\u00edaz Ayuso, hab\u00eda calificado de \"est\u00e9ril\" el debate sobre Franco. \"Como el del aborto y la eutanasia\", a\u00f1adi\u00f3.\nCiudadanos coincide con el PP en el desd\u00e9n hacia la exhumaci\u00f3n del dictador, aunque la portavoz de la ejecutiva, Lorena Rold\u00e1n, ha coincidido en que \"en democracia no caben homenajes a dictadores\". Al mismo tiempo, la dirigente ha criticado la \"chapuza en la gesti\u00f3n\" de Pedro S\u00e1nchez por \"romper el consenso\" en torno al asunto.\nRivera cree que la exhumaci\u00f3n del dictador divide a los espa\u00f1oles, mientras \u00e9l prefiere \"unir a los ciudadanos y hacer las reformas de futuro que Espa\u00f1a necesita\". El resto de los dirigentes de Ciudadanos ha evitado pronunciarse sobre la noticia.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Vox", "Exhumaci\u00f3n Franco", "Ciudadanos", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Partidos ultraderecha", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "PP", "Ultraderecha", "Dictadura", "Madrid", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Historia contempor\u00e1nea", "Comunidad de Madrid", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}