{"id": "118dff83-0b92-4bd3-7c16-b830d8b7f94e", "content": "J\u00f3venes tras la hoguera\n\nDesde el lunes 14 de octubre, fecha en que se conoci\u00f3 la sentencia del proc\u00e9s, Catalu\u00f1a \u2014y en especial Barcelona\u2014 ha visto crecer una ola de protestas en las que, al caer la noche, no ha faltado la quema de m\u00e1s de un millar de contenedores, destrozos del mobiliario urbano y lanzamientos de piedras contra la polic\u00eda. Las cinco jornadas de graves disturbios se saldaron con unos 600 heridos, manifestantes y agentes a partes iguales. Cuatro personas han perdido un ojo por el impacto de pelotas de goma lanzadas por los antidisturbios y un polic\u00eda a\u00fan se recupera en la UCI.\nEn primera l\u00ednea, enfrentando a los agentes, se calcula que hay medio millar de j\u00f3venes antisistema que la polic\u00eda ha dividido entre militantes del independentismo revolucionario y \u00e1cratas. Pero a ellos se han sumado otros cientos de j\u00f3venes dispuestos a mantener el pulso en la calle, de forma pac\u00edfica o con piedras en la mano. Les sac\u00f3 a la calle la sentencia, pero sus razones est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 del soberanismo.\n\u201cVemos una pluralidad de perfiles, entre los que hay una base de clase media de estudiantes que ven su futuro en cuesti\u00f3n\u201d, analiza Carles Feixa, investigador de movimientos juveniles en la Universidad Pompeu Fabra. \u201cHay una serie de circunstancias que han encendido la mecha: la precariedad laboral, los mini jobs, las tasas de la universidad y un sentimiento de injusticia. Es la primera vez desde la Transici\u00f3n que los j\u00f3venes ven que van a vivir peor que sus padres. Una Catalu\u00f1a independiente es para ellos la \u00fanica utop\u00eda concreta\u201d, a\u00f1ade.\nEsa percepci\u00f3n de injusticia es \u201ccrucial\u201d para explicar la adhesi\u00f3n, seg\u00fan Ricard Vinyes, catedr\u00e1tico de historia contempor\u00e1nea de la Universidad de Barcelona. \u201cEs tremendamente subjetivo, pero el desacato, el rechazo, procede cuando se considera ileg\u00edtima la autoridad que se est\u00e1 ejerciendo. Y lo ileg\u00edtimo no es respetable\u201d, completa.\nPara Jordi Mir, del Centro de Estudios sobre Movimientos Sociales de la Pompeu Fabra, los malestares se acumulan. \u201cSe ha juntado la reacci\u00f3n a una sentencia que hay quien considera excesiva con un malestar social. Hay personas con un discurso muy claro sobre c\u00f3mo la violencia puede ser un mecanismo de transformaci\u00f3n social y personas que se suman porque no ven otra forma de ser escuchadas\u201d.\nEL PA\u00cdS ha hablado con cinco j\u00f3venes que participaron en varias de las protestas que tomaron las calles de Barcelona la semana pasada. Este es un extracto de las conversaciones mantenidas con ellos.\nNo quiero que haya desgracias, pero quiero que se vea el fuego\n\nSiempre me han vendido que en una Catalu\u00f1a independiente vivir\u00edamos mejor. No estoy convencida, pero seguro que algunas cosas funcionar\u00edan. No tendr\u00edamos que estar pagando lo que no nos corresponde. Cuido una ni\u00f1a de seis a\u00f1os para ganar algo de dinero. Y los fines de semana soy voluntaria en un centro de adultos con discapacidad. Como vivo muy lejos de la universidad paso cuatro horas al d\u00eda en transporte p\u00fablico y pago 200 euros al trimestre. Pago 1.500 euros de matr\u00edcula universitaria de Pedagog\u00eda y si quisiera hacer un m\u00e1ster me costar\u00eda 3.000. En casa \u2013somos cuatro, contando a mi hermano- vivimos solo del sueldo de mi padre, que es de unos 2.000 euros.\nMi madre lleva m\u00e1s de un a\u00f1o sin trabajar. Ella es una independentista aguerrida. Mi padre no, pero cree que los j\u00f3venes nos tenemos que mover. Yo veo que no nos escuchan, no nos dan voz, las cosas no podr\u00edan ir peor de lo que ya est\u00e1n. Me siento dentro de una rueda: si no trabajo no puedo estudiar, pero si no estudio no podr\u00e9 trabajar. Y esto \u2014y la protesta\u2014 trasciende el independentismo. La violencia \u2013yo no la llamar\u00eda as\u00ed\u2014 es necesaria para dar visibilidad al conflicto. No deseo ninguna desgracia, pero quiero que se vea el fuego. La v\u00eda pac\u00edfica solo nos ha llevado al no. Y eso que soy una persona que tiene miedo: yo no me voy a meter en primera l\u00ednea.\nHay que defender la calle\n\nMe gusta el rap, escribo letras y poes\u00eda. Hablo de m\u00ed y de lo que veo en el d\u00eda a d\u00eda. No soy anarquista, pero me considero antisistema. El capitalismo me parece una lacra que enriquece solo a unos pocos. No soy independentista, veo esto de las fronteras como una locura y me parece absurdo crear m\u00e1s, pero el 1 de octubre vot\u00e9 a favor de la independencia como protesta contra el Estado. Nunca hab\u00eda quemado un contenedor ni nada parecido, pero estos d\u00edas hice barricadas y mis colegas empezaron a picar el suelo con postes para sacar piedras y tir\u00e1rselas a la polic\u00eda. Lo de petar el suelo no me pareci\u00f3 muy correcto porque es un espacio que compartimos todos, pero bueno. Cargaron contra nosotros y no apuntaban al suelo como dice el reglamento. \u00bfQue por qu\u00e9 no me fui? Porque la polic\u00eda no deb\u00eda pasar. Hay que defender la calle, la polic\u00eda es un s\u00edmbolo fascista para nosotros. Yo me muevo por un futuro mejor. El fin no justifica los medios, pero si los negros no se hubiesen reivindicado a\u00fan ser\u00edan esclavos y si las mujeres no se hubiesen reivindicado tampoco podr\u00edan votar. No estoy inventando la rueda. Creo que se puede dialogar y obtener m\u00e1s privilegios como comunidad, pero formando parte de Espa\u00f1a. No me quiero separar porque creo que habr\u00eda m\u00e1s conflicto.\nO se quema un contenedor o no se nos ve\n\nMe acaban de despedir de la tienda de maquillaje donde trabajaba. Ganaba 600 euros por 25 horas semanales. Vivo con mi padre y su mujer. Me pago mi comida y mis gastos. No me he podido permitir ir a la universidad, trabajo desde que termin\u00e9 la ESO. Protesto porque necesito cambios. Necesito mirar al futuro y ver salidas y una Catalu\u00f1a independiente podr\u00eda mejorar la situaci\u00f3n. Que s\u00ed, que no te digo que eso sea tan f\u00e1cil, pero es que miro mi horizonte y no veo nada, \u00bfentiendes? La sentencia fue la gota que colm\u00f3 el vaso. No estoy a favor de la violencia, pero me da la sensaci\u00f3n de que la \u00fanica manera de que nos escuchen es liarla parda. Tampoco estoy a favor de que haya un polic\u00eda en la UCI, pero es que a nosotros nos han dejado ciegos. \u00bfC\u00f3mo le va a explicar esa persona de mi edad a sus hijos que ha perdido un ojo por defender su libertad de expresi\u00f3n? Yo no voy a participar ni de la violencia verbal, pero entiendo perfectamente a quien la ejerce porque o se quema un contenedor o no se nos ve.\nNo se est\u00e1n quemando cosas porque s\u00ed\n\nHe hecho barricadas para cortar calles y paralizar la ciudad. He tirado tambi\u00e9n piedras a la polic\u00eda, pero solo cuando ven\u00edan hacia nosotros. No se est\u00e1n quemando cosas porque s\u00ed. Es desobediencia civil con un objetivo: denunciar a Espa\u00f1a y la represi\u00f3n de su polic\u00eda. Si fu\u00e9ramos un pa\u00eds democr\u00e1tico habr\u00eda bastado con una manifestaci\u00f3n pac\u00edfica, pero estos a\u00f1os de protesta pac\u00edfica no han servido para nada. Hac\u00eda falta que la gente nos viese. Entiendo que moleste, pero esa es la rabia que nos han provocado. La gente est\u00e1 harta.\nEn mi casa mi madre y yo llegamos justos a final de mes. He terminado el bachillerato y me he tomado un a\u00f1o para trabajar y poder pagar la universidad. Har\u00eda cualquier cosa, pero no me ha llamado nadie. Quiero estudiar biolog\u00eda, pero no s\u00e9 si podr\u00e9 pagar la matr\u00edcula. Creo que a una Catalu\u00f1a independiente le ir\u00eda mejor econ\u00f3micamente. En todas las protestas hay una suma de las frustraciones por las condiciones de vida. No soy nacionalista catal\u00e1n, no salgo por Catalu\u00f1a en s\u00ed. Me considero m\u00e1s catal\u00e1n que espa\u00f1ol, pero salgo por las hostias que nos han dado, por la sentencia y porque no nos hacen caso. No nos dejan votar y eso solucionar\u00eda todo.\nEstoy harto de que a los catalanes nos miren mal\n\nEstudio en un colegio concertado y en mi casa no hay problemas de dinero. Me gustar\u00eda ser piloto comercial. Podr\u00eda formarme en el Ej\u00e9rcito, pero no me veo entrando ah\u00ed. Mi padre, que es tambi\u00e9n independentista, est\u00e1 en contra de que sea piloto, militar y hasta espa\u00f1ol. Yo quer\u00eda salir a la calle no tanto por el independentismo en s\u00ed, sino por justicia, la pena que le cay\u00f3 a los l\u00edderes es desproporcionada. Me manifest\u00e9 el d\u00eda de la huelga y mi madre me prohibi\u00f3 salir cuando vio los golpes. \"T\u00fa no vas m\u00e1s. Si eres masoca ya te doy yo\". Hay j\u00f3venes que creen en la causa y lo hacen bien y a otros les gusta la le\u00f1a y esto es una excusa para venir a repartir.\nCreo que Catalu\u00f1a podr\u00eda valerse por s\u00ed misma y las cosas nos ir\u00edan mucho mejor. El dinero que nos devuelven es inferior al que damos, deber\u00eda ser m\u00e1s proporcional. Adem\u00e1s de la cuesti\u00f3n econ\u00f3mica es que nos sentimos despreciados. Tengo amigos de Zaragoza en Instagram y cuelgan cosas diciendo: \"joder, catalanes, como veng\u00e1is por aqu\u00ed os vamos a zurrar\". Estoy harto de ir a sitios en Espa\u00f1a y que me miren mal por ser catal\u00e1n. Est\u00e1 tambi\u00e9n la cuesti\u00f3n de la lengua, veo mal que nos impongan el castellano. El Gobierno central deber\u00eda ceder bastante y dar m\u00e1s autonom\u00eda. Nos peleamos por algo que nos tocar\u00e1 vivir el resto de nuestra vida. Si no nos lanzamos a la calle, \u00bfqui\u00e9n lo va a hacer? Me morir\u00e9 sin vivirlo, pero sabiendo que luch\u00e9 por algo en lo que cre\u00eda.", "date": "10/27/2019, 20:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "J\u00f3venes", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Sanciones", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Sociedad", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}