{"id": "11a0f3b4-6e60-49ec-6ece-10c08d061d53", "content": "La atenci\u00f3n televisiva se enfr\u00eda\n\nEl seguimiento de la Diada por parte de las televisiones ha sido claramente menos intenso que el del a\u00f1o pasado. TV3 ha estado pendiente toda la jornada. ARV, de La Sexta, la ha seguido suficientemente. Los desayunos de TVE, que en 2018 se hicieron desde Barcelona, esta vez no se han movido de Madrid y han abierto con el espl\u00e9ndido \u201cponeos de acuerdo\u201d de Jos\u00e9 Sacrist\u00e1n.\nEl juicio de Ana Julia Quezada y el pleno del Congreso, con los aguijonazos entre Pedro S\u00e1nchez y Pablo Iglesias, han sido previsibles anzuelos informativos. Con diferentes intensidades, seg\u00fan la emisora. Ana Rosa Quintana (Telecinco) y Susanna Griso (Antena 3) abr\u00edan la ma\u00f1ana con el juicio. Y cuando hablaban de la Diada, los tertulianos de Quintana estaban particularmente excitados en contra. Los dos programas han tenido una curiosa coincidencia, que no ser\u00eda la \u00fanica de la jornada entre las dos televisiones. A las diez menos cuarto, el economista Gay de Li\u00e9bana, a preguntas de Quintana, preocupada porque la Generalitat se gasta 600.000 euros, aclaraba que no era una jornada de consumo. El problema, dijo, \u201ces que no es una fiesta de todos\u201d. Tres minutos despu\u00e9s, en Telecinco, el mismo invitado hablaba de la incidencia econ\u00f3mica que puede tener la par\u00e1lisis pol\u00edtica catalana.\nEntre los subrayados de ARV: la divisi\u00f3n del independentismo (JxCat y ERC \u201cno se tragan\u201d, dec\u00eda Miquel Gim\u00e9nez) y la pitada a Torra en el Fossar de les Moreres, sobre la cual TV3 pas\u00f3 de puntillas. En cambio, la emisora catalana estuvo atenta a las recriminaciones de Casado a S\u00e1nchez sobre Catalu\u00f1a y a la petici\u00f3n de Rivera para que no atrase un nuevo 155.\nTVE, al margen de la tertulia matinal, se puso a las dos con el informativo catal\u00e1n. Despu\u00e9s, el circuito catal\u00e1n seguir\u00eda la concentraci\u00f3n de la tarde. El titular de su telediario catal\u00e1n fue factual, sobre el desfile de las instituciones ante el monumento a Rafael de Casanova. Con la locuci\u00f3n se hizo el an\u00e1lisis: la Diada estaba marcada por la tregua entre los independentistas y por la inminencia de la sentencia. TV3, en su titular, solamente la ve\u00eda marcada por la sentencia. Y la elecci\u00f3n informativa m\u00e1s marciana la hicieron Antena 3 y Tele 5 en sus telediarios del mediod\u00eda. Las dos encabezaron la noticia con la misma an\u00e9cdota: Himno espa\u00f1ol en la Diada. Y es que un vecino de la Ronda de Sant Pere, desde su ventana, puso el himno espa\u00f1ol a todo volumen mientras el presidente de la Generalitat hac\u00eda la ofrenda floral. Una noticia (\u00bf?) que pusieron en el cuarto lugar (Antena 3) y tercero (Telecinco) de las respectivas parrillas informativas.\nLa concentraci\u00f3n de la tarde fue seguida en directo por TV3, La 2 y Betev\u00e9. La 2, con las im\u00e1genes de la manifestaci\u00f3n de decorado, organiz\u00f3 una tertulia. Dar una entrevista al m\u00e1ximo dirigente de Societat Civil Catalana mientras el vicepresidente de \u00d2mnium hac\u00eda su parlamento pareci\u00f3 contraprogramaci\u00f3n. TV3, en cambio, sigui\u00f3 con un silencio sacramental de sus periodistas todas las proclamas y discursos que hac\u00edan los oradores. Sin comentarios. Como si fuera el canal de la ANC. Un silencio que retras\u00f3, por ejemplo, la informaci\u00f3n sobre la asistencia a la concentraci\u00f3n. Mientras otras emisoras ya daban que eran unos 600.000, seg\u00fan la Guardia Urbana, el espectador de TV3 lo ignoraba. Finalmente, dieron la cifra y lo hicieron correctamente, suministrando la comparativa, menguante, con los a\u00f1os del mill\u00f3n. La retransmisi\u00f3n acab\u00f3 con una entrevista, con cuatro c\u00f3modas preguntitas, al presidente Torra. Por cierto, la tan publicitada conexi\u00f3n con m\u00f3viles 5G ofreci\u00f3 un modest\u00edsimo resultado.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Diada", "Fiestas auton\u00f3micas", "Catalu\u00f1a", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Fiestas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Televisi\u00f3n", "Medios comunicaci\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}