{"id": "11c2d501-86e5-455d-7c93-f7661f659e6b", "content": "Los 700 muertos olvidados de Montcada i Reixac\n\nEl cementerio de Montcada i Reixac (Barcelona) tiene un peque\u00f1o parterre de c\u00e9sped donde crecen una palmera y tres arbustos ornamentales. El parterre est\u00e1 empotrado entre paredes de nichos y sirve para aparcar las herramientas del encargado del cementerio. Este rinc\u00f3n ajardinado pasa desapercibido, sin ninguna se\u00f1al que indique que bajo tierra hay unos 700 cad\u00e1veres no identificados, personas ejecutadas entre julio de 1936 y abril de 1937.\nEn el cementerio de Montcada fueron asesinadas cerca de 1.300 personas por ser consideradas afines al alzamiento militar contra la Rep\u00fablica, muertas en su gran mayor\u00eda por patrullas de la CNT-FAI. Es la fosa m\u00e1s grande de la violencia en la retaguardia republicana en Catalu\u00f1a. Las autoridades franquistas exhumaron unos 1.200 cad\u00e1veres en Montcada; de estos, aproximadamente 700 no fueron identificados. El n\u00famero de v\u00edctimas ser\u00eda m\u00e1s elevado porque parte de los ejecutados eran posteriormente incinerados en los hornos de la vecina cementera Asland, explican los investigadores locales Ricard Ramos y Josep Bacardit en el libro 940 d\u00edas. La guerra civil en Montcada i Reixac.\nLos asesinatos durante la Guerra Civil en la Catalu\u00f1a republicana ascendieron a 8.352, seg\u00fan los datos del Memorial Democr\u00e1tico de la Generalitat. A partir de 1939, los tribunales militares franquistas sentenciaron a muerte en Catalu\u00f1a 3.358 personas \u2013cifra contabilizada por el Archivo Nacional de Catalu\u00f1a. El Ayuntamiento de Barcelona instal\u00f3 este a\u00f1o en el F\u00f2rum un mural en recuerdo de las 1.686 personas fusiladas por el franquismo en este punto del litoral compartido con Sant Adri\u00e0 de Bes\u00f2s. Estas v\u00edctimas est\u00e1n enterradas en la fosa de Montju\u00efc.\nEn el cementerio de Montcada no hay ning\u00fan elemento informativo ni se\u00f1alizaci\u00f3n que indique que hay una fosa de la Guerra Civil. En un muro hay una placa de piedra en un p\u00e9simo estado, de 1943, en la que a duras penas puede leerse un tributo a 23 vecinos de Batea (Tarragona) \u201ctransportados y vilmente asesinados el 27 de octubre de 1936 en este cementerio\u201d. El cementerio tiene un monumento perfectamente conservado dedicado a cinco militares sublevados y fusilados en la zona, una l\u00ednea de l\u00e1pidas de 21 vecinos de Montcada que fueron ejecutados en otras comarcas, y tambi\u00e9n una columna dedicada a 20 partidarios carlistas del golpe de Estado.\nLa ley catalana de 2009 de localizaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de las personas desaparecidas durante la Guerra Civil y la dictadura obliga a preservar la memoria de las v\u00edctimas de los dos bandos: \u201cEl Gobierno de la Generalitat ha de impulsar un protocolo de actuaci\u00f3n para dignificar las fosas comunes en los cementerios municipales y destinar los recursos necesarios para llevar a cabo este protocolo, si es necesario, con la colaboraci\u00f3n de los ayuntamientos respectivos\u201d. El Ayuntamiento de Montcada confirma que no ha habido nunca ning\u00fan plan para instalar placa informativa o conmemorativa alguna. Ramos explica que el \u00fanico intento de establecer un monumento fue por parte de Falange, en los inicios de la posguerra, aunque no se lleg\u00f3 a materializar. Ramos estima que los actos propagand\u00edsticos del franquismo en el cementerio de Montcada dejaron de celebrarse unos diez a\u00f1os despu\u00e9s del conflicto militar.\nLa Direcci\u00f3n General de Memoria Democr\u00e1tica de la Generalitat informa que en 2019 no est\u00e1 prevista ninguna intervenci\u00f3n en la fosa del cementerio de Montcada. Por lo que respecta a la posibilidad de exhumar los cad\u00e1veres sin identificar en Montcada, el Departamento de Justicia del gobierno catal\u00e1n recuerda que \u201cse establece la apertura de nuevas fosas a partir de criterios t\u00e9cnicos, como las peticiones de familiares, los hallazgos de restos en superficie o el grado de documentaci\u00f3n de la existencia de una fosa\u201d. En Catalu\u00f1a, seg\u00fan la Generalitat, hay m\u00e1s de 500 fosas con cerca de 20.000 personas enterradas, la gran mayor\u00eda combatientes del ej\u00e9rcito republicano. El Departamento de Justicia destaca que en 2017 se inaugur\u00f3 en el Parque de Collserola (Barcelona) un homenaje al periodista Josep Maria Planas, muerto en 1936 por un pelot\u00f3n de la FAI. En la Fatarella (Tarragona) se descubri\u00f3 en 2017 una placa dedicada a 34 campesinos tambi\u00e9n asesinados por la FAI. En el cementerio de Lleida se inaugur\u00f3 en 2010 un monumento a las personas asesinadas por el franquismo pero tambi\u00e9n en el bando republicano.\nLos catedr\u00e1ticos de Historia Contempor\u00e1nea Joan Villarroya y Josep Maria Sol\u00e9 i Sabat\u00e9, en el libro Viol\u00e8ncia i repressi\u00f3 a la rereguarda catalana (1936-1939), argumentan las razones de la especial violencia de la CNT-FAI en Montcada: \u201cLos pelotones de los comit\u00e9s de Montcada, Cerdanyola y Ripollet, formados al abrigo de las f\u00e1bricas de Asland en Montcada y la Uralita de Cerdanyola\u201d, fueron represaliados tras el alzamiento anarquista de 1933 en Ripollet, un hecho que \u201cprofundiz\u00f3 todav\u00eda m\u00e1s las diferencias pol\u00edticas\u201d. Una veintena de los ejecutados en el cementerio eran vecinos de Montcada, dice Ramos, mientras que el resto proced\u00eda de toda Catalu\u00f1a. Ramos subraya que aquellos hechos supusieron un trauma en Montcada, por la participaci\u00f3n de gente del pueblo, por \u201cla complicidad de la mayor\u00eda de obreros anarquistas de la Asland\u201d y porque los m\u00e1s viejos recuerdan \u201cc\u00f3mo contaban los muertos por los tiros de gracia de madrugada\u201d.\nLos ejecutados en Montcada eran principalmente religiosos y hombres de la Lliga, el partido del catalanismo moderado de Francesc Camb\u00f3, pero tambi\u00e9n empresarios, propietarios agr\u00edcolas, abogados, farmac\u00e9uticos o comerciantes. La Generalitat promovi\u00f3 en abril de 10937 un tribunal especial para esclarecer los hechos y perseguir a los autores de aquella violencia. Bajo el liderazgo del juez Josep Maria Bertran de Quintana se abrieron 17 fosas y se localizaron 2.073 cad\u00e1veres, \u201cunos 1.600\u201d en Montcada, apuntaba un informe de Bertran de noviembre de 1937. Bertran solo exhum\u00f3 450 cad\u00e1veres en Montcada y las autoridades franquistas continuaron con el trabajo a partir de 1940.\nFusilados no identificados\nVilarroya y Sol\u00e9 i Sabat\u00e9 recogieron algunas de las descripciones judiciales que se realizaron de los cad\u00e1veres exhumados para poder identificarlos a partir de los datos que enviaban familiares, como es el caso de Josep Bardella Paul, oriundo de Sant Sadurn\u00ed d'Anoia: \u201cUn pa\u00f1uelo con las iniciales A. B. Otro pa\u00f1uelo con las mismas iniciales; un l\u00e1piz de madera con las letras 'Empre buenas cosechas'; una caja de cerillas de cinco c\u00e9ntimos; una peseta de plata; tres calique\u00f1os y medio\u201d. Las iniciales A. B. podr\u00edan responder a las de su hermano Antoni Bardella, exconcejal de la Lliga y comerciante que fue ejecutado en julio de 1936 en Vallirana.\nLa mayor\u00eda de fusilados en Montcada no fueron identificados y volvieron a ser inhumados. Es el caso de los despojos de una mujer, la descripci\u00f3n de la cual aparece transcrita en la obra de Villarroya y Sol\u00e9 i Sabat\u00e9: \u201cEstuche de cuero marr\u00f3n nuevo y sin lentes; dos pa\u00f1uelos blancos muy usados sin iniciales; una goma de borrar l\u00e1piz; un estuche para guardar agujas de coser de pasta amarilla y morada; un l\u00e1piz de madera; todo esto mencionado se encontraba en el cad\u00e1ver de una mujer de unos 35 a 40 a\u00f1os que llevaba un vestido oscuro estampado\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Montcada i Reixac", "FAI", "Guerra civil espa\u00f1ola", "CNT", "Provincia Barcelona", "Franquismo", "Sindicatos", "Catalu\u00f1a", "Fascismo", "Sindicalismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Relaciones laborales", "Grupos terroristas", "Historia", "Terrorismo", "Espa\u00f1a", "Trabajo", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}