{"id": "11dcc4ff-1cd3-4ee9-6c32-c6b2973e9a51", "content": "El mundo al rev\u00e9s\n\nEL VIEJO C\u00d3MICO y la vicepresidenta se encuentran en la calle, se saludan y \u00e9l le hace un ruego:\n\u2014Poneos de acuerdo, por favor, seguid ha\u00adblando.\nEl hombre, octogenario ya, contin\u00faa al pie del ca\u00f1\u00f3n. Se aprecian en el segundo plano de la foto los carteles anunciadores de la obra que representa en la actualidad: un mon\u00f3logo de 85 minutos basado en una obra de Delibes. Hora y media, como el que dice, de un esfuerzo f\u00edsico y mental que le exige una disciplina atroz. No se puede permitir el lujo de acatarrarse, de torcerse un tobillo, de padecer una dolencia digestiva, de coger la gripe. Antes de en Madrid, ya estuvo en Barcelona, con \u00e9xito, aunque las giras son agotadoras, se dir\u00eda que est\u00e1n hechas para los j\u00f3venes. Pero Sacrist\u00e1n, pese a la apariencia de desvalimiento de la imagen, se calza los zapatos cada d\u00eda, se agacha para atarse los cordones como el que se amarra al m\u00e1stil de la nave que le impide dejarse arrastrar por los cantos de sirena de la jubilaci\u00f3n, y va y viene de su trabajo con la naturalidad de un tipo medio. O sea, que cotiza. Lo lleva haciendo desde la adolescencia, al principio como un proletario del torno; luego, como un obrero de las artes. Una vida, en fin, dura y maravillosa a la vez de ni\u00f1o de posguerra, con el padre en las c\u00e1rceles franquistas y el hambre haci\u00e9ndose sentir en el vac\u00edo existencial de los est\u00f3magos. Una vida repleta de contrastes que podr\u00edan haberle vuelto un poco loco. El rostro del viejo c\u00f3mico sin embargo respira sensatez mientras que el de la vicepresidenta parece algo alterado. \u00bfEs el mundo al rev\u00e9s o me lo parece a m\u00ed?\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Jos\u00e9 Sacrist\u00e1n", "Carmen Calvo", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Elecciones Generales 2019", "Pactos pol\u00edticos", "Elecciones Generales", "PSOE", "Podemos", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}