{"id": "12f27ca1-d260-4256-4de6-831f359c6f7e", "content": "\u201cA todos los beb\u00e9s que nos dejasteis antes de tiempo\u201d\n\nEn medio del cementerio municipal de Sant Cugat, rodeado de naturaleza, se encuentra el nuevo memorial dedicado al duelo perinatal. \u201cEs un reconocimiento para que nuestros hijos cuenten como cualquier otra persona y tengamos un lugar donde poder recordarlos\u201d, dec\u00eda emocionada Guida Rubio, presidenta de la asociaci\u00f3n Anhel. Este espacio, inaugurado ayer, ha sido creado por iniciativa de esta asociaci\u00f3n que acompa\u00f1a familias en la p\u00e9rdida de sus hijos durante la gestaci\u00f3n o poco despu\u00e9s del parto. Se trata del primer memorial de este tipo que hay en Catalu\u00f1a, construido por la empresa GIC de Nomber en colaboraci\u00f3n con el Ayuntamiento de Sant Cugat.\nSeg\u00fan los datos del Idescat del 2017, cada a\u00f1o se producen una media de 4 muertes perinatales por cada mil nacimientos. Estos datos recogen las muertes de beb\u00e9s despu\u00e9s de las 22 semanas de embarazo y hasta pocos d\u00edas despu\u00e9s del nacimiento. \u201cPara todas las familias que sufren esta situaci\u00f3n, es muy importante que se visibilice su duelo y que pueda gestionar sus emociones\u201d, comenta Marta Cabasa, co-fundadora de Anhel y psic\u00f3loga.\nDesde hace dos a\u00f1os, esta asociaci\u00f3n del Vall\u00e8s atiende de manera individualizada y con grupos de ayuda mutua a personas que han perdido sus hijos durante la gestaci\u00f3n. Dar visibilidad y normalizar el duelo de estas familias es otra de las tareas de Anhel, y consideran que con el memorial del Cementerio de Sant Cugat han logrado dar un gran paso. \u201cEn Catalu\u00f1a, hay una decena de instalaciones similares, pero esta es la primera que las familias pueden personalizar\u201d, dice Rubio se\u00f1alando las estrellas que descansan alrededor del memorial. Hechas artesanalmente, estas peque\u00f1as figuras de colores pueden contener las cenizas de los beb\u00e9s si sus familias lo desean, pero tambi\u00e9n sirven para que todas aquellas que no pudieron recuperar los restos de sus hijos puedan recordarlos.\u00a0\n\u201cNosotros no ten\u00edamos este espacio cuando muri\u00f3 mi hijo a los ocho meses de embarazo\u201d, dice Cristina B\u00facar, una de las personas atendidas por la asociaci\u00f3n Anhel. Como Cristina, muchas familias tienen la necesidad de compartir su p\u00e9rdida, pero se encuentran con que su situaci\u00f3n es un tab\u00fa. \u201cEn los grupos de ayuda mutua de Anhel, a veces vienen madres ya mayores que no pudieron llorar como quer\u00edan la muerte de sus hijos hace diez o veinte a\u00f1os\u201d, dice Cristina, que celebra que ahora haya en el cementerio un espacio donde pueden recordarlos.\nLa iniciativa de Anhel ha contado con el apoyo del Ayuntamiento de Sant Cugat, que consideran que servir\u00e1 para \u201cavanzar hacia una sociedad emocionalmente m\u00e1s madura\u201d. \u201cOfrecemos nuestra ayuda a otros municipios que quieran crear espacios como este\u201d, dec\u00eda ayer en la inauguraci\u00f3n el regidor de Servicios Urbanos, Movilidad y Transporte, Jos\u00e9 Gallardo. El dise\u00f1o del memorial ha sido creado por el grupo \u00c0ltima, que gestiona 19 cementerios en Catalu\u00f1a. \u201cCon este espacio queremos ayudar a las familias ante la p\u00e9rdida de un hijo en edad prematura, y de esta forma podr\u00e1n estar al lado de otros seres queridos enterrados en este cementerio\u201d, a\u00f1ade Joan Ventura, director general de los Cementerios de \u00c0ltima.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/31/2019, 20:01:45", "tags": ["Mortalidad infantil", "Sant Cugat del Vall\u00e8s", "Cementerios", "Mortalidad", "Servicios funerarios", "Provincia Barcelona", "Embarazo", "Catalu\u00f1a", "Reproducci\u00f3n", "Equipamiento urbano", "Medicina", "Demograf\u00eda", "Espa\u00f1a", "Urbanismo", "Sociedad", "Salud"], "newspaper": "elpais"}