{"id": "132a7507-4af7-40ca-7caa-8362472015fd", "content": "Tres mujeres y diez hombres en el gobierno de D\u00edaz Ayuso\n\nEstos son los consejeros del Gobierno de Isabel D\u00edaz Ayuso, que ha tomado posesi\u00f3n de su cargo como presidenta regional este lunes tras haber sido investida con el apoyo de Ciudadanos y los votos del partido de extrema derecha Vox. El PP tendr\u00e1 siete consejer\u00edas en el Gobierno de coalici\u00f3n, mientras que Ciudadanos gestionar\u00e1 seis consejer\u00edas, incluida la Vicepresidencia \u2014para el l\u00edder regional de Cs, Ignacio Aguado\u2014 y la Portavoc\u00eda del Ejecutivo. Son tres mujeres y diez hombres.\nIgnacio Aguado, vicepresidente, consejero de Deportes, Transparencia y Portavoc\u00eda del Gobierno\nAguado (Madrid, 36 a\u00f1os) ha sido portavoz de Ciudadanos en la Asamblea de Madrid desde 2015. Licenciado en Derecho y Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas por la Universidad Pontificia de Comillas y en Ciencias Pol\u00edticas por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y m\u00e1ster en Negocio Energ\u00e9tico. Secretario de Pol\u00edtica Auton\u00f3mica en Ciudadanos. Ha trabajado en un despacho de abogados de Liverpool y en una multinacional del sector energ\u00e9tico.\n\u00c1ngel Garrido, consejero de Transportes.\nGarrido (Madrid, 55 a\u00f1os) lleg\u00f3 a la presidencia de la Comunidad en mayo de 2018 tras la salida de Cristina Cifuentes por el esc\u00e1ndalo del caso m\u00e1ster. Dur\u00f3 11 meses: despu\u00e9s de que Casado designara a D\u00edaz Ayuso como aspirante a las elecciones, dej\u00f3 su cargo para poder presentarse a las elecciones europeas con el PP. No lleg\u00f3 a hacerlo al saltar a Ciudadanos, partido que gobierna en coalici\u00f3n con D\u00edaz Ayuso, que le recupera para el Gobierno regional. Ingeniero de Minas de formaci\u00f3n, entre 2015 y 2018 fue consejero de Presidencia, Justicia y Portavoz del Gobierno.\n\u00a0\nEnrique L\u00f3pez, consejero de Justicia, Interior y V\u00edctimas del Terrorismo.\nEl magistrado de la Audiencia Nacional y exmiembro del Tribunal Constitucional y del Consejo General del Poder Judicial (CGPJ) fue apartado de los casos B\u00e1rcenas y G\u00fcrtel por su afinidad con el Partido Popular. Enrique L\u00f3pez se har\u00e1 cargo de una cartera que asume las funciones de Interior, antes incluidas en la consejer\u00eda de Presidencia y que suma a su denominaci\u00f3n la alusi\u00f3n a las v\u00edctimas del terrorismo, un gui\u00f1o del PP a Vox.\nJavier Fern\u00e1ndez-Lasquetty, consejero de Hacienda.\nLasquetty (Madrid, 52 a\u00f1os) dimiti\u00f3 hace cinco a\u00f1os como consejero de Sanidad tras tumbar la justicia su plan de privatizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n sanitaria, que dio lugar al surgimiento de la marea blanca. Durante los \u00faltimos ocho meses, Fern\u00e1ndez-Lasquetty ha sido jefe de gabinete del presidente del PP, Pablo Casado, tras una etapa en el sector privado en la que ha sido vicerrector de la Universidad Francisco Marroqu\u00edn de Guatemala. Muy pr\u00f3ximo a Esperanza Aguirre y Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, fue secretario general de la fundaci\u00f3n Faes del expresidente del Gobierno. En la Comunidad de Madrid, tambi\u00e9n ha sido consejero de Inmigraci\u00f3n (2007-2010).\nEnrique Ossorio, consejero de Educaci\u00f3n.\nOssorio (Badajoz, 60 a\u00f1os) era desde 2015 portavoz del PP en la Asamblea de Madrid. Antes hab\u00eda sido consejero de Econom\u00eda y Hacienda. Licenciado en Derecho por el CEU-San Pablo, es funcionario por oposici\u00f3n del Cuerpo T\u00e9cnico de Administraci\u00f3n de la Seguridad Social. Fue secretario general de Coordinaci\u00f3n Financiera con las comunidades aut\u00f3nomas y con las entidades locales en el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas en 2011 y 2012, y director adjunto del Departamento de Organizaci\u00f3n, Planificaci\u00f3n y Relaciones Institucionales de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria, de 1998 a 2000.\nEduardo Sicilia, consejero de Universidades, Ciencia e Innovaci\u00f3n.\nSicilia ha sido directivo del BBVA en los departamentos especializados en negocios digitales. Fue consejero director general de Uno-e Bank, el banco en Internet, entre 2002 y 2005, y presidi\u00f3 BBVA GlobalNet (2005-2011), de negocios digitales. Licenciado en Ciencias Econ\u00f3micas por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, actualmente estaba al frente de los Executive MBA en la escuela de negocios Fundaci\u00f3n EOI. Como reto de Gobierno tendr\u00e1 que acometer una reforma universitaria con m\u00e1s dotaci\u00f3n para becas, la b\u00fasqueda de una mayor proyecci\u00f3n internacional el objetivo de \"acabar con la endogamia\" y deber\u00e1 impulsar un pacto por la ciencia que haga del I+D \"una verdadera prioridad\", seg\u00fan los compromisos adoptados por PP y Cs en su pacto de coalici\u00f3n.\nMar\u00eda Eugenia Carballedo, consejera de Presidencia.\nCarballedo (Madrid, 47 a\u00f1os) fue elegida en la presente legislatura como secretaria primera de la Mesa de la Asamblea. Licenciada en Derecho por la Universidad Complutense, accedi\u00f3 al Congreso de los Diputados en 2008 en sustituci\u00f3n de Eduardo Zaplana. Desde 2011 es diputada en la Asamblea y en 2014 fue nombrada viceconsejera de Trabajo por el entonces presidente regional, Ignacio Gonz\u00e1lez. Tambi\u00e9n ha sido asesora de los Ministerios de Justicia (2001-2002) e Interior (2002-2004).\nMarta Rivera de la Cruz, consejera de Cultura y Turismo.\nRivera de la Cruz (Lugo, 49 a\u00f1os) es escritora, periodista y diputada de Ciudadanos en el Congreso. Tambi\u00e9n secretaria de Relaciones Institucionales de Ciudadanos, da el salto a la pol\u00edtica madrile\u00f1a desde el Congreso, donde ha sido diputada, primero por Madrid (2015-2019) y ahora por A Coru\u00f1a y donde ha ejercido la portavoc\u00eda de su grupo en Cultura y en la Comisi\u00f3n de Radiotelevisi\u00f3n Espa\u00f1ola. Renunciar\u00e1 a su acta de diputada para dedicarse en exclusiva a las labores ejecutivas que desempe\u00f1ar\u00e1 en el Gobierno regional. Licenciada en Ciencias de la Informaci\u00f3n por la Universidad Complutense de Madrid, Rivera de la Cruz es tambi\u00e9n novelista \u2014fue finalista del Premio Planeta en 2006\u2014 y especialista en comunicaci\u00f3n pol\u00edtica, adem\u00e1s de haber trabajado en distintos medios de comunicaci\u00f3n audiovisuales y escritos.\nManuel Gim\u00e9nez, consejero de Econom\u00eda, Competitividad y Empleo.\nEste economista y abogado, propuesto por Ciudadanos para el cargo, es licenciado en Administraci\u00f3n de Empresas (Universidad Pontificia Comillas) y tambi\u00e9n en Ciencias Pol\u00edticas y de la Administraci\u00f3n (Universidad Aut\u00f3noma de Madrid). Gim\u00e9nez ha sido profesor en la Pontificia Comillas (ICADE) y en la Universidad Ram\u00f3n Llull (ESADE). Adem\u00e1s, es abogado en ejercicio desde 2006 y \u00e1rbitro de la Corte de Espa\u00f1ola de Arbitraje y de la Corte de Arbitraje de la C\u00e1mara Internacional de Comercio de Par\u00eds.\nAlberto Reyero, consejero de Pol\u00edticas Sociales.\nAlberto Reyero (Madrid, 56 a\u00f1os) ser\u00e1 el responsable de las medidas de igualdad o de la atenci\u00f3n a los menores extranjeros no acompa\u00f1ados. Ha trabajado en las pol\u00edticas sociales desde 2011, hasta ahora como diputado auton\u00f3mico de la oposici\u00f3n. Primero lo hizo en UPyD, de 2011 a 2015, y despu\u00e9s como parlamentario de Cs, donde ejerci\u00f3 como portavoz de la Comisi\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales y Familia.\nEnrique Ruiz Escudero. Consejero de Sanidad\nEs consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid desde septiembre de 2017. Anteriormente ocup\u00f3 los cargos de viceconsejero de Medio Ambiente y Ordenaci\u00f3n del Territorio y viceconsejero de Presidencia y Justicia. Es licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por Universidad Complutense de Madrid y m\u00e1ster en Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica en el Instituto de Empresa Business School. En las legislaturas VIII y IX ha sido diputado electo en la Asamblea de Madrid.\nPaloma Mart\u00edn, consejera de Medio Ambiente.\nDirectora de Deloitte. Licenciada en Derecho (UCM) y doctora por la Universidad Rey Juan Carlos. Ha ejercido cargos en la Consejer\u00eda de Sanidad, donde fue responsable de Ordenaci\u00f3n e Inspecci\u00f3n Sanitaria, y ha prestado servicios profesionales en el sector sociosanitario. Vocal de la Comisi\u00f3n de Urbanismo (2011-2014), vocal del Consejo de Medio Ambiente (2014-2015) y vocal del consejo administraci\u00f3n del IMIDRA (2011-2014).\nDavid P\u00e9rez. Consejero de Vivienda y Administraci\u00f3n Local\nP\u00e9rez (Madrid, 47 a\u00f1os) ha sido alcalde de la ciudad de Alcorc\u00f3n entre 2011 y 2019.\u00a0Licenciado en Ciencias de la Informaci\u00f3n por la Universidad Complutense. Diputado en la Asamblea de Madrid desde 2003, tambi\u00e9n ha\u00a0sido presidente de la Federaci\u00f3n Madrile\u00f1a de Municipios. Adem\u00e1s, ejerci\u00f3 en 2008 de viceconsejero de Empleo y Mujer de la Comunidad de Madrid.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/19/2019, 19:01:45", "tags": ["Enrique Ossorio Crespo", "Isabel D\u00edaz Ayuso", "Asamblea Madrid", "Parlamentos auton\u00f3micos", "Parlamento", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}