{"id": "13dcabee-83ae-4318-4250-e7b13eacd819", "content": "M\u00e9xico revive la fiesta de su Revoluci\u00f3n\n", "date": "11/21/2019, 20:01:45", "tags": ["Revoluci\u00f3n M\u00e9xico", "Desfiles militares", "Zocalo", "Actos militares", "Ciudad de M\u00e9xico", "Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador", "M\u00e9xico", "Norteam\u00e9rica", "Historia contempor\u00e1nea", "Defensa", "Latinoam\u00e9rica", "Historia", "Am\u00e9rica", "Empresas", "Econom\u00eda"], "newspaper": "elpais"}