{"id": "13e34be2-ea11-46de-5030-6dded2da3c35", "content": "El bloqueo pol\u00edtico frena la visita de mandatarios extranjeros a Espa\u00f1a\n\nLa par\u00e1lisis pol\u00edtica que aqueja a Espa\u00f1a desde la pasada primavera lastra una pol\u00edtica primordial para el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez: los contactos con el exterior. La visita de mandatarios extranjeros se ha resentido enormemente desde que el Ejecutivo apret\u00f3 por primera vez el bot\u00f3n de las elecciones, a principios de este a\u00f1o. A excepci\u00f3n de los dirigentes de las instituciones europeas, ning\u00fan mandatario extranjero ha visitado La Moncloa desde finales de febrero, seg\u00fan datos oficiales. El Ejecutivo ha suplido esa falta de visitas con una intensa agenda de viajes.\nEl presidente de Per\u00fa, Mart\u00edn Vizcarra, visit\u00f3 a Pedro S\u00e1nchez \u2014entonces a\u00fan en plenas potestades\u2014 el pasado 20 de febrero, en el marco de una visita de Estado que hac\u00eda a Espa\u00f1a. Cinco d\u00edas antes, S\u00e1nchez ya hab\u00eda anunciado la convocatoria de elecciones generales para el 28 de abril, un hito que abri\u00f3 un periodo de provisionalidad que se ha prolongado hasta hoy. Ning\u00fan otro jefe de Estado o de Gobierno ha visitado desde entonces La Moncloa. Con m\u00e1s excepciones, la situaci\u00f3n afecta tambi\u00e9n a los diferentes ministerios.\nFuentes diplom\u00e1ticas de uno de los grandes pa\u00edses de la UE lamentan tener paralizados los viajes a Madrid de algunos ministros que desear\u00edan visitar a sus hom\u00f3logos en Espa\u00f1a. Otro de los Estados comunitarios admite tambi\u00e9n esa pausa, pero la disculpa alegando que se trata de una situaci\u00f3n habitual para un Gobierno en funciones.\nLas \u00fanicas visitas que ha recibido S\u00e1nchez desde febrero han sido de dirigentes de la UE, que guardan una relaci\u00f3n con los Estados miembros casi ajena a los calendarios pol\u00edticos. El pasado junio, el todav\u00eda presidente del Consejo Europeo, Donald Tusk, se reuni\u00f3 en Madrid con el l\u00edder socialista. La presidenta electa de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, lo hizo el 31 de julio. El pasado octubre hubo una visita del comisario europeo para el Presupuesto, G\u00fcnther Oettinger, en el marco de las negociaciones para elaborar las pr\u00f3ximas cuentas p\u00fablicas de la UE. El encuentro m\u00e1s reciente se celebr\u00f3 el pasado jueves, cuando el presidente electo del Consejo Europeo, Charles Michel, se cit\u00f3 con S\u00e1nchez para hablar de la legislatura comunitaria que arrancar\u00e1 previsiblemente el pr\u00f3ximo 1 de diciembre.\nLa otra cara visible de la acci\u00f3n exterior, la del ministro en funciones Josep Borrell, tambi\u00e9n ha acusado la falta de visitas, aunque en mucha menor medida. Los \u00faltimos dirigentes que recibi\u00f3 Borrell en Madrid fueron el ministro brit\u00e1nico para el Brexit, Stephen Barclay, y el titular de Exteriores de Senegal, Amadou Ba, ambos el 20 de septiembre, casi dos meses antes de las elecciones.\nTanto Borrell como S\u00e1nchez han compensado esas dificultades para recibir a gobernantes en Espa\u00f1a con una intensa actividad en otros pa\u00edses, especialmente en el \u00e1mbito multilateral. S\u00e1nchez no ha faltado a ninguna de las citas europeas que se han producido en este tiempo y acudi\u00f3 a la asamblea general de la ONU en Nueva York a finales de septiembre, justo cuando se disolv\u00edan las Cortes para las elecciones del 10-N. Como muestra de que la proyecci\u00f3n internacional y el cambio clim\u00e1tico constituyen banderas del Ejecutivo, Espa\u00f1a se ofreci\u00f3, en plena precampa\u00f1a electoral, para albergar la cumbre del clima que se iba a celebrar en Chile a principios de diciembre y que finalmente recalar\u00e1 en Madrid por la inestabilidad pol\u00edtica que vive el pa\u00eds latinoamericano.\nBorrell, por su parte, ha desplegado en este periodo una gran actividad en Latinoam\u00e9rica, con visitas a Venezuela, Colombia y Cuba, combinada con otras m\u00e1s propias de su nueva faceta como alto representante electo para la Pol\u00edtica Exterior de la UE.\nPese a la semilla de acuerdo que han sembrado PSOE y Unidas Podemos para forjar un Gobierno de coalici\u00f3n antes de que acabe el a\u00f1o, resulta improbable que la agenda internacional se reanude de manera inmediata. Si lo logran a comienzos de 2020, habr\u00e1 pasado casi un a\u00f1o desde la \u00faltima visita exterior.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/17/2019, 20:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Visitas oficiales", "Viajes oficiales", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Presidencia Gobierno", "Contactos oficiales", "Elecciones Generales 2019", "Elecciones Generales", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica exterior", "Elecciones", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Relaciones exteriores", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}