{"id": "142eb0d0-d847-4b2e-4185-71019546a572", "content": "En el interior del campo sirio de Al Hol\n", "date": "10/25/2019, 19:01:45", "tags": ["YPG", "Siria", "Kurdos", "Milicias", "Refugiados", "Turqu\u00eda", "Estado Isl\u00e1mico", "V\u00edctimas guerra", "Rusia", "Yihadismo", "Etnias", "Europa", "Religi\u00f3n", "Conflictos", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}