{"id": "14614acd-d1e3-4622-6ce7-c221bf065b61", "content": "Firmeza y sencillez\n\nJos\u00e9 Luis Aristegui prosigue con tenacidad el trabajo que abuelos y padres iniciaron: el vino es el coraz\u00f3n de la gastronom\u00eda en su tierra orensana\nESPLIEGO SILVESTRE. Sus flores y fragancia inundan los campos en primavera. Rellanos y laderas verdes y moradas anuncian la vida nueva. Godello 2017 es un vino monovarietal que habla de frescura e intensidad, de madurez y liviandad. El vino penetra hondo, como la belleza de la tierra en la que nace, pero ambos lo hacen con discreci\u00f3n y sencillez. Sin hacer ruido. Como su elaborador (colleiteiro), Jos\u00e9 Luis Aristegui, que se propuso no interrumpir el trabajo de sus ancestros en el campo con las uvas de la tierra (godello y, entre las tintas, menc\u00eda, garnacha, brancellao y sous\u00f3n): conf\u00eda en una manera antigua de ver las cosas en el vi\u00f1edo y su firmeza y determinaci\u00f3n se mueven con discreta intimidad. Manzanas \u00e1cidas con las horas y una infusi\u00f3n ligera de hierbaluisa. Musgo en la umbr\u00eda y miel de romero con el pan. El monte libera de madrugada todos sus perfumes. Las uvas los recogen durante el d\u00eda y saben c\u00f3mo transformar esa energ\u00eda en sabor de atardecer.\u2002\nAdega Jos\u00e9 Aristegui, Godello 2017\n\u2013 DO Valdeorras, 13,5%. Vi\u00f1edo de godello en A R\u00faa (Ourense), plantado en 1930 sobre laderas de pizarra ferruginosa y algo de arcilla. M\u00ednima intervenci\u00f3n, la necesaria, que se detiene en el azufre y el cobre. La uva despalillada fermenta con sus l\u00edas en roble franc\u00e9s durante cuatro meses. M\u00ednimamente filtrado y sulfitado. Precio: sobre los 13 euros.\nSensaciones\u2013 Hay terciopelo en los aromas de este vino y punz\u00f3n cuando se bebe. Y una exquisita fragancia.\n A trav\u00e9s del cristal\u2013 Sobre una tabla de m\u00e1rmol, rallador de queso con mango de cer\u00e1mica, todo de Anthropologie. Copa de cristal tallada a mano de Zalto.", "date": "08/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Ourense", "Manzana", "Miel", "Romero", "Primavera", "Uvas", "Hierbas arom\u00e1ticas", "Estaciones a\u00f1o", "Frutas", "Vinos", "Productos agrarios", "Sector vitivin\u00edcola", "Bebidas alcoh\u00f3licas", "Galicia", "Bebidas", "Ingredientes recetas", "Meteorolog\u00eda", "Alimentos", "Agricultura", "Gastronom\u00eda", "Agroalimentaci\u00f3n", "Alimentaci\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Industria"], "newspaper": "elpais"}