{"id": "150ef55c-8819-4da2-6599-14000ef2ca77", "content": "Dar visibilidad a los problemas mentales para prevenir el suicidio\n\nLa ministra de Sanidad en funciones, Mar\u00eda Luisa Carcedo, ha defendido este martes el papel de los medios de comunicaci\u00f3n a la hora de anticiparse al suicidio para evitarlo. \"Es un problema complejo, pero estas conductas se pueden prevenir. Existe evidencia de que una cobertura adecuada no sensacionalista ni banal de los suicidios puede ayudar a ello. Y un tratamiento sensacionalista puede aumentarlos\", ha se\u00f1alado Carcedo durante la inauguraci\u00f3n de la jornada Depresi\u00f3n y suicidio. La realidad silenciada, organizada por EL PA\u00cdS y la Cadena SER.\n\"Un tratamiento informativo basado en datos contrastados, donde se faciliten recursos de ayuda y testimonios en primera persona pueden contribuir a reducir los suicidios\u201d, ha dicho la ministra. \"Todos podemos poner un granito de arena para ayudar a construir una imagen m\u00e1s realista y menos estigmatizante de las personas con problemas mentales\", ha a\u00f1adido. En este sentido, el ministerio puso en marcha hace menos de un mes un grupo de trabajo con las asociaciones de prensa, m\u00e9dicos, psic\u00f3logos y supervivientes para elaborar de manera conjunta una serie de recomendaciones para que los medios puedan informar de la manera m\u00e1s adecuada y romper tab\u00faes sobre este tema.\nLa titular de Sanidad ha puesto cifras a esta problem\u00e1tica: seg\u00fan datos de la OCDE, uno de cada seis europeos sufri\u00f3 alg\u00fan problema de salud mental en 2016, y se estima que la depresi\u00f3n afecta a m\u00e1s de 300 millones de personas en todo el mundo. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud prev\u00e9 que esta dolencia sea la primera causa de discapacidad en 2030. Adem\u00e1s, alrededor de 800.000 personas se quitan la vida cada a\u00f1o en el mundo, una cifra escalofriante que no incluye los intentos, que podr\u00eda multiplicar la cifra por 20. Se considera que el suicidio es la primera causa de muerte externa de los j\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os. Seg\u00fan datos del ministerio, en 2017 el n\u00famero de sucesos de este tipo aument\u00f3 un 3% hasta los 3.680 casos, con una tasa de 7,7 casos por cada 100.000 habitantes.\n\"La depresi\u00f3n es un trastorno grave que puede causar efectos devastadores tanto en los afectados como en su familia, pero en la mayor\u00eda de los casos tiene cura. Solo cuando no se detecta a tiempo, la enfermedad puede complicarse, y la complicaci\u00f3n m\u00e1s extrema es el suicidio\", ha se\u00f1alado Carcedo. Pero \"la depresi\u00f3n y sus consecuencias se han banalizado tanto que mucha gente no les concede importancia. Por eso un diagn\u00f3stico precoz es importante, y ah\u00ed tiene que jugar un papel relevante la atenci\u00f3n primaria\", ha a\u00f1adido.\nPor \u00faltimo, la ministra se ha referido a la pel\u00edcula Joker, sin citarla, que protagoniza un enfermo mental. \"En esa pel\u00edcula se dice que la peor parte de tener una enfermedad mental es que la gente espera que te comportes como si no la tuvieras. Tenemos que cambiar esto y buscar las soluciones m\u00e1s adecuadas para prevenir el estigma que rodea a las enfermedades mentales\", ha concluido. Antes, el director de eventos corporativos del Grupo Prisa, Antonio Hern\u00e1ndez Rodicio, ha se\u00f1alado que el objetivo de la jornada, presentada por la periodista de la Cadena SER Macarena Berl\u00edn, es \"incentivar el debate en torno al suicidio y la depresi\u00f3n, asuntos de la agenda p\u00fablica que requieren pol\u00edticas activas y tambi\u00e9n de la responsabilidad social de las empresas\".\nAna de Sousa Baptista, presidenta de Pol\u00edticas de Salud Mental de la Federaci\u00f3n Mundial para la Salud Mental (WFMH, en sus siglas en ingl\u00e9s), ha charlado con la periodista de EL PA\u00cdS Ana Alfageme. \"La depresi\u00f3n forma parte de nuestra vida. Es dif\u00edcil de identificar en un proceso de convivencia. Para hacerlo, hay que educar en la empat\u00eda, entender las emociones para alcanzar al otro\", ha explicado De Sousa. Esto es complejo porque \"la sociedad que cada vez es m\u00e1s opresiva y exigente y el individuo tiende a desconectarse de s\u00ed mismo para dar respuesta a las necesidades de la sociedad\". Alfageme ha recordado que cada 40 segundos alguien se suicida en el mundo, \"y probablemente tenga la edad de sus hijos, porque es la primera causa de muerte entre j\u00f3venes\".\nAna Gonz\u00e1lez-Pinto, presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Psiquiatr\u00eda Biol\u00f3gica, ha explicado por su parte que \"todav\u00eda no se acepta la depresi\u00f3n como una enfermedad\" y ha apuntado que \"la depresi\u00f3n y el suicidio son problemas de salud p\u00fablica\". Mientras, Nel A. Gonz\u00e1lez Zapico, presidente de la Confederaci\u00f3n de Salud Mental de Espa\u00f1a, ha apuntado que \"la depresi\u00f3n es un grav\u00edsimo problema que no se debe frivolizar porque est\u00e1 en juego la vida de las personas\", pero al que no se le suele prestar atenci\u00f3n. En este sentido, ha se\u00f1alado que hay muchas campa\u00f1as de seguridad vial y casi ninguna de prevenci\u00f3n del suicidio, cuando muere m\u00e1s gente de la segunda causa que de la primera.\nMario de Matteis, psiquiatra del Programa de Prevenci\u00f3n del Suicidio del Centro de Salud Mental de Retiro, ha comentado que hace falta una normalizaci\u00f3n de la enfermedad mental: \"Tomar un antidepresivo a veces parece una se\u00f1al de debilidad, no ocurre igual cuando tienes que tomar un medicamento para otras dolencias como la hipertensi\u00f3n\". Javier Jim\u00e9nez, presidente de la Asociaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n, Prevenci\u00f3n e Intervenci\u00f3n del Suicidio y autor de la gu\u00eda para la prevenci\u00f3n del suicidio de los j\u00f3venes de la Comunidad de Madrid, ha criticado que no exista un n\u00famero suficiente de profesionales cualificados para detectar e intervenir en pacientes con conducta o ideaci\u00f3n suicida. \"En las facultades de Psicolog\u00eda no existe una materia espec\u00edfica relativa a la conducta suicida\", ha dicho.\nMercedes Nav\u00edo ha desgranado el Plan de Salud Mental de la Comunidad de Madrid. \"Para nosotros la prevenci\u00f3n del suicidio es una prioridad, por eso hemos creado programas de prevenci\u00f3n en los hospitales y hemos generalizado un c\u00f3digo de suicidio para el conjunto de los hospitales p\u00fablicos madrile\u00f1os\", ha comentado. El Gobierno regional ha editado gu\u00edas tanto para personas que piensan en quitarse la vida como para profesionales (m\u00e9dicos, polic\u00edas, bomberos) que se encuentran ante situaciones as\u00ed.\nLa exministra de Sanidad Carmen Mont\u00f3n, que puso en marcha un plan contra el suicidio durante su etapa como consejera en la Comunidad Valenciana, ha resaltado la importancia de informar en positivo sobre esta problem\u00e1tica. \"Cada vez que se trate el suicidio de alguien famoso, \u00bfpor qu\u00e9 no se pone una indicaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos y privados a disposici\u00f3n de quien piense en suicidarse?\". Y ha continuado: \"Es importante explicar bien el contexto, evitar expresiones de heroicidad o martirio y no entrevistar a testigos. Y siempre hay que incluir que el suicidio puede prevenirse\".\u00a0\nGabriel Gonz\u00e1lez Ortiz, autor del libro \u2018Hablemos del suicidio\u2019, ha destacado que \"estamos en un momento del cambio\" respecto a este tema: \" La celebraci\u00f3n de este foro hace unos a\u00f1os ser\u00eda impensable. Los medios de comunciaci\u00f3n \u00e9ramos hasta percibidos como parte del problema y ahora podemos ser parte de la soluci\u00f3n\".\u00a0 En su opini\u00f3n, \"la sociedad espa\u00f1ola es la m\u00e1s concienciada de Europa a la hora de informar sobre la violencia de g\u00e9nero, y lo podemos hacer tambi\u00e9n con el suicidio. Pero para eso nos hace falta formaci\u00f3n. Hay que tener en cuenta las tres erres: rigor, respeto y responsabilidad\". Juan Andr\u00e9s Mateos, director del documental Suicidio, ha pedido \"educar a los maestros y a los padres\" para que aprendan a abordar este tema, ya que con los medios de comunicaci\u00f3n no es suficiente.\nEl pianista y escritor James Rhodes, que ha narrado sus intentos de suicidio en el libro Instrumental, ha cerrado la jornada en un di\u00e1logo con el presentador de la Cadena SER Javier del Pino. \"Ir al psic\u00f3logo es muy caro, casi un lujo. Si te sientes con ganas de suicidarte, eso no te ayuda precisamente a buscar ayuda\", ha criticado. Para Rhodes, \"el tema no es hablar del suicidio, sino c\u00f3mo se habla del suicidio. Si hablas en una manera en que lo muestras como algo glamuroso, e incluso sexy, como se hace a veces con los suicidios de los famosos, es muy irresponsable\". Y ha destacado que \"en Reino Unido, cada vez que se habla del suicidio se pone al final de la noticia un grupo de apoyo para personas en esta situaci\u00f3n. En Espa\u00f1a no suele hacerse\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": ["Casa del lector", "James Rhodes", "Macarena Berl\u00edn", "Javier del Pino", "Suicidio", "FGSR", "Salud mental", "Centro Cultural Matadero", "Centros culturales", "Instituciones culturales", "Fundaciones", "Medicina preventiva", "Medicina", "Problemas sociales", "Cultura", "Sociedad", "Salud"], "newspaper": "elpais"}