{"id": "153507aa-c8bf-4a8b-5004-f2719ef573c0", "content": "El Gobierno reprende al presidente de la \u2018Cambra\u2019 por sus declaraciones de la sentencia\n\nLa secretaria de Estado de Comercio, Xiana M\u00e9ndez, dependiente del Ministerio de Industria, ha enviado este jueves una carta al presidente de la C\u00e1mara de Comercio de Barcelona, el independentista Joan Canadell, en la que le apercibe por las declaraciones que ha realizado antes y despu\u00e9s de la sentencia del proc\u00e9s. Aunque diplom\u00e1tica en las formas, la misiva es una carga de profundidad a las declaraciones de car\u00e1cter pol\u00edtico vertidas por el empresario y desde julio m\u00e1ximo dirigente de la corporaci\u00f3n de derecho p\u00fablico, por lo que el Gobierno le reclama \u201cimparcialidad\u201d y \u201cuna representaci\u00f3n inequ\u00edvoca de los intereses generales de todos los asociados de la C\u00e1mara\u201d.\nEl \u00faltimo ejemplo de esa actuaci\u00f3n denunciada de Canadell se produjo el mi\u00e9rcoles. En una rueda de prensa, afirm\u00f3: \u201cLas im\u00e1genes de violencia a partir del pasado martes seguramente se hubiesen minimizado si el Estado hubiese tenido una respuesta para dialogar\u201d, se\u00f1alando directamente al presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, de la escalada de la tensi\u00f3n. Canadell, no obstante, ha sido reiterativo en declaraciones directas a los medios de comunicaci\u00f3n y a trav\u00e9s de Twitter, donde no ha evitado etiquetas como #Marlaskadimision, en referencia al ministro del Interior, o #SpainafascistState, tras la actuaci\u00f3n policial.\nMarlaska discrimina la viol\u00e8ncia. Nom\u00e9s vol acabar amb l\u2019independentisme violent. I la viol\u00e8ncia gratu\u00efta de la @Policianacional i @mossos? I la viol\u00e8ncia planificada dels grups feixistes? aquesta no cal combatre-la?https://t.co/gFaRZr7ZNL#MarlaskaDimisi\u00f3n #SpainafascistState\nAntes de conocerse el fallo, y a propuesta del comit\u00e9 ejecutivo que preside, el pleno de la corporaci\u00f3n de derecho p\u00fablico \u2014controlado por la plataforma independentista Eines de Pa\u00eds\u2014 aprob\u00f3 un manifiesto con el que la Cambra se sumaba a las protestas mayoritarias que surgieran tras la sentencia. Aquella decisi\u00f3n ya fue reprobada con una carta por la C\u00e1mara de Comercio de Espa\u00f1a, de la que Canadell es vicepresidente segundo.\nAyer mismo, Canadell responsabiliz\u00f3 al presidente del Gobierno de los altercados sufridos en Catalu\u00f1a desde el pasado lunes al negarse, le acus\u00f3, a sentarse a negociar con el Gobierno catal\u00e1n. Las declaraciones del presidente de la C\u00e1mara tambi\u00e9n han sido continuadas desde sus cuenta de Twitter y, a propuesta del comit\u00e9 ejecutivo que preside, antes del fallo judicial el pleno cameral --controlado por la plataforma independentista Eines de Pa\u00eds-- aprob\u00f3 un manifiesto con el que la Cambra se sumaba a las protestas mayoritarias que surgieran tras la sentencia. Aquella decisi\u00f3n ya fue reprobada con una carta por la C\u00e1mara de Comercio de Espa\u00f1a, de la que Canadell es vicepresidente segundo.\nLa carta enviada a Canadell, a la que ha tenido acceso este diario, se encabeza con lo que M\u00e9ndez considera \"una reflexi\u00f3n sobre la importancia que juega la presidencia de una C\u00e1mara Oficial de Comercio\" y sobre \"el sentido institucional que han de guiar a estas\". Le recuerda las delimitaciones de este tipo de entidades y, sobre todo, que su actuaci\u00f3n deber\u00e1 estar marcada por su \"imparcialidad y transparencia\".\n\"Me veo en la necesidad de recordarle que, desde la organizaci\u00f3n que preside, no procede ni la defensa ni la promoci\u00f3n de declaraciones que pongan en cuesti\u00f3n la aplicaci\u00f3n de las leyes y obstaculicen el cumplimiento de las decisiones judiciales\", que se podr\u00eda referir a sus cr\u00edticas al fallo judicial y a las cr\u00edticas a la posici\u00f3n mantenida desde el Gobierno central, entre otras manifestaciones que ha efectuado en las \u00faltimas semanas. De hecho, reza la misiva: \"Se le presupone un especial celo en el respeto de la legislaci\u00f3n vigente y una representaci\u00f3n inequ\u00edvoca de los intereses generales de todos los asociados de la C\u00e1mara. Todos, sin excepci\u00f3n\".\nLa secretaria de Estado incluso insin\u00faa que el objetivo de la junta actual de la C\u00e1mara de Comercio es m\u00e1s pol\u00edtico que comercial, por lo que le hace llegar su \"preocupaci\u00f3n por lo que deber\u00eda ser el objetivo prioritario de su mandato\". Y le recuerda que es necesario centrarse en las funciones fundamentales camerales dada la situaci\u00f3n econ\u00f3mica actual, con tensiones comerciales e incertidumbre internacional.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Joan Canadell", "Sentencia Proc\u00e9s", "C\u00e1maras comercio", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Poder judicial", "Autodeterminaci\u00f3n", "Catalu\u00f1a", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Comercio", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Juicios", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}