{"id": "15712101-9ca2-4f3e-4c60-ac7c74dd7425", "content": "El Supremo trata de blindar su sentencia ante Estrasburgo\n\nNi los hechos probados, ni la valoraci\u00f3n de testigos, ni el an\u00e1lisis de la sedici\u00f3n; tampoco las reflexiones sobre la violencia o el relato de lo que hicieron los l\u00edderes independentistas. A ninguno de esos aspectos ha dedicado el Tribunal Supremo tanto esfuerzo dial\u00e9ctico y tantas p\u00e1ginas de la sentencia del proc\u00e9s \u2014el 40% de las 493 que forman el fallo\u2014 como a rebatir las vulneraciones de derechos fundamentales alegadas por las defensas. La sala trata as\u00ed de blindar su resoluci\u00f3n frente a futuros recursos ante el Tribunal Europeo de Derechos Humanos (TEDH).\nLa mayor\u00eda de los 12 acusados por el proc\u00e9s \u2014incluso sus defensas\u2014 daban por segura una sentencia condenatoria. Por eso dirigieron sus esperanzas a un partido de vuelta, a disputar en Estrasburgo. Lo hicieron desde el primer d\u00eda. As\u00ed lo exige la jurisprudencia del TEDH \u2014las vulneraciones de derechos deben denunciarse en todas las fases del proceso y no solo al final\u2014 y as\u00ed lo reconoce, con amargura, la sentencia del Supremo. Los l\u00edderes independentistas han vivido el juicio como un \u201ctedioso y prescindible tr\u00e1mite para llegar al TEDH, \u00fanica instancia capaz de deshacer la justicia de nuestra sentencia\u201d, ironiza.\nLos magistrados consagran casi 200 p\u00e1ginas a desmontar, una a una, las denuncias de las defensas sobre la supuesta vulneraci\u00f3n de derechos fundamentales durante el juicio. A esa tarea han dedicado los letrados un esfuerzo ingente en la fase de instrucci\u00f3n y al inicio y final de la causa. El Supremo ha contestado con detalle a todas las alegaciones, consciente de que esa ser\u00e1 la espina dorsal argumental con la que los acusados plantear\u00e1n los recursos, primero ante el Tribunal Constitucional y luego en Estrasburgo.\nUno de los bloques de mayor calado tiene que ver con la presunta quiebra de derechos constitucionales b\u00e1sicos. Como la libertad ideol\u00f3gica. La sentencia sostiene que ese derecho ha permanecido \u201cinc\u00f3lume\u201d porque los acusados han podido \u201cparticipar en campa\u00f1a electoral\u201d mientras estaban en prisi\u00f3n y \u201cdifundir sus ideas\u201d, que son, por cierto, las que \u201csostienen la acci\u00f3n de gobierno de la Generalitat\u201d. Tampoco se ha afectado al derecho de reuni\u00f3n: el Supremo recuerda que \u201cninguno de los ciudadanos que asistieron\u201d a las jornadas clave del proc\u00e9s \u2014el 20-S y el 1-O\u2014 ha sido acusado. Una cosa es la \u201cdisidencia\u201d, matiza, y otra la \u201coposici\u00f3n activa y concertada\u201d a una orden judicial.\nLa expresidenta del Parlament Carme Forcadell aleg\u00f3 que se la acusaba de sedici\u00f3n y no solo de desobediencia \u2014al contrario que a otros miembros de la Mesa presentes en el oto\u00f1o de 2017\u2014 porque ella presidi\u00f3 anteriormente la organizaci\u00f3n independentista Asamblea Nacional Catalana (ANC). Por eso cre\u00eda que se da\u00f1\u00f3 su derecho de asociaci\u00f3n. La sala lo niega y remarca el \u201crelevante papel\u201d de la ANC \u201cen el tejido social\u201d catal\u00e1n. Tampoco ha sido mermada la libertad de expresi\u00f3n, dice el Supremo, que se apoya en resoluciones del TEDH: \u201cNo se castiga por difundir ideas secesionistas\u201d sino por \u201chaber pulverizado el pacto constitucional\u201d.\nEl otro gran pilar de derechos que aborda la sentencia va m\u00e1s all\u00e1 y se adentra, por ejemplo, en el derecho a decidir. Los magistrados recuerdan que no existe en otros marcos jur\u00eddicos y rechazan las comparaciones (Kosovo, Canad\u00e1, Escocia) planteadas por las defensas. El hecho de que el Gobierno derogase el delito de convocatoria de refer\u00e9ndum ilegal en 2005 tampoco exime a los pol\u00edticos de sus responsabilidades en el proc\u00e9s, porque trataron de utilizar esa consulta para \u201cdestruir las bases\u201d de la Constituci\u00f3n. La inviolabilidad parlamentaria \u2014que alega Forcadell\u2014 tambi\u00e9n se somete a examen: el parlamentario est\u00e1 protegido por sus votos y opiniones, pero no cuando se aparta de esas funciones.\nLas alusiones de Jordi Cuixart a la desobediencia civil no convencen al Supremo. Y menos las comparaciones con Gandhi o Luther King. \u201cLa lucha por el voto femenino, la dependencia colonial de la India o el segregacionismo norteamericano dibujan contextos que en nada se parecen al actual marco pol\u00edtico, social y econ\u00f3mico de Catalu\u00f1a\u201d, dice la sentencia.\nLos incidentes a lo largo de cuatro meses de juicio fueron aprovechados por las defensas para abrir nuevas v\u00edas ante el TEDH. Lamentaron, por ejemplo, que el tribunal rompi\u00f3 el principio de contradicci\u00f3n al no permitir contrastar la declaraci\u00f3n de algunos testigos \u2014los polic\u00edas y guardias civiles que actuaron durante el 1-O\u2014 con los v\u00eddeos de esa jornada. La sentencia rechaza la tesis y tambi\u00e9n niega que se haya tratado de forma distinta a los testigos de la acusaci\u00f3n y de la defensa. Las defensas alegan que el tribunal permiti\u00f3 preguntar a Gabriel Rufi\u00e1n por su militancia pol\u00edtica pero impidi\u00f3 interrogar a la secretaria judicial Montserrat del Toro por su ideolog\u00eda. El tribunal responde que Rufi\u00e1n es pol\u00edtico y Del Toro, funcionaria.\nAl inicio de la vista oral se plante\u00f3 el grueso de las supuestas vulneraciones, todas rechazadas: la falta de competencia del Supremo, la presunci\u00f3n de inocencia \u2014por las declaraciones de pol\u00edticos que daban por hecha la condena\u2014, la denegaci\u00f3n de pruebas, el uso del catal\u00e1n e incluso la presencia de un partido \u201cmachista y xen\u00f3fobo\u201d (Vox) como acusaci\u00f3n popular. La privaci\u00f3n de libertad de los pol\u00edticos y sus condiciones de vida tambi\u00e9n se pusieron de manifiesto. El Supremo viene a decir que recibieron un trato exquisito: se prohibi\u00f3 el uso de esposas dentro del tribunal, se habilit\u00f3 una sala como punto de encuentro con familiares y se sustituy\u00f3 el men\u00fa que suele darse a los presos (bocadillo y fruta) por un \u201ccatering con comida caliente, dos platos y postre\u201d. \u201cLa dignidad de los acusados\u201d, concluye el tribunal, \u201cestuvo garantizada\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Sanciones", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}