{"id": "16665dcd-54ee-4784-78a3-6eb2c84b9d90", "content": "Pedro S\u00e1nchez: \u201cEl 10-N no se votan pol\u00edticas sino el Gobierno y el desbloqueo\u201d\n\nEl candidato del PSOE y presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez (Madrid, 47 a\u00f1os), acude a sus cuartas elecciones generales convencido de que en esta ocasi\u00f3n no se trata de confrontar programas, sino simplemente de que los ciudadanos decidan con su voto si quieren que se desbloquee de una vez la situaci\u00f3n pol\u00edtica. Esa es la idea central sobre la que vuelve una y otra vez a lo largo de esta entrevista.\nPregunta. \u00bfPor qu\u00e9 no respondi\u00f3 al l\u00edder de Vox, Santiago Abascal, en el debate?\nRespuesta. En el debate se vio a una derecha achantada ante una ultraderecha agresiva, crecida. La derecha ha engordado a la ultraderecha con los pactos que hicieron en algunas comunidades aut\u00f3nomas y ciudades importantes como Madrid. En Europa se a\u00edsla a la ultraderecha, aqu\u00ed se engorda a la ultraderecha.\nP. \u00bfExime eso al l\u00edder del PSOE de la obligaci\u00f3n de responderle?\nR. Son ellos los que pactan con la ultraderecha. Vox es un invento de Aznar para desestabilizar a Rajoy que se le ha ido de las manos. El origen es el aznarismo. Al final, se ha impuesto ideol\u00f3gicamente a la derecha y les est\u00e1 comiendo electoralmente.\nP. Hay un debate famoso entre Macron y Le Pen en el que Macron le rebate todo. \u00bfNo se qued\u00f3 con ganas de imitarle?\nR. Nosotros hemos defendido una Espa\u00f1a distinta. Son otros los que tienen que poner un cortafuegos a la ultraderecha. No es el PSOE, es la derecha.\nP. Sus palabras sobre la dependencia de la Fiscal\u00eda del Gobierno en el caso Puigdemont han provocado una dura respuesta de los fiscales. \u00bfRespeta usted la autonom\u00eda de la Fiscal\u00eda?\nR. Hay que ser humilde, no fui preciso. Mi trayectoria antes y durante esta etapa de Gobierno ha sido siempre la de respetar la autonom\u00eda de la Fiscal\u00eda y la independencia de los jueces. Mi compromiso reiterado es trabajar para que el sistema judicial espa\u00f1ol pueda juzgar al se\u00f1or Puigdemont con imparcialidad.\nP. Es evidente que no va a tener mayor\u00eda absoluta. \u00bfCon qui\u00e9n querr\u00eda alcanzar la investidura?\nR. Yo propongo que si el Congreso no se pone de acuerdo en la formaci\u00f3n de un Gobierno, dejemos gobernar a la lista m\u00e1s votada. La \u00fanica forma de garantizar que haya Gobierno es votar al PSOE. El resto seguir\u00e1 garantizando el bloqueo.\nP. \u00bfY c\u00f3mo conseguir\u00eda la gobernabilidad?\nR. Estamos todos convocados a las urnas el pr\u00f3ximo 10 de noviembre no para responder a la orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas, que eso ya lo han hecho los espa\u00f1oles el pasado 28 de abril y el 26 de mayo d\u00e1ndole una mayor\u00eda al PSOE. Los espa\u00f1oles quieren una respuesta progresista a sus problemas. Lo que est\u00e1 en cuesti\u00f3n es si tenemos Gobierno o no.\nP. \u00bfPero con qui\u00e9n har\u00e1 esa mayor\u00eda? \u00bfCon Unidas Podemos como socio preferente?\nR. Seg\u00fan las encuestas, \u00bfacaso el PSOE y Podemos sumamos mayor\u00eda absoluta? No. Entonces \u00bfa qui\u00e9n incorporan ustedes en esa ecuaci\u00f3n? Nosotros hemos gobernado con 84 diputados y hemos sacado muchas leyes adelante. No sacamos los Presupuestos porque la derecha y los independentistas unieron sus fuerzas.\nP. Pero el hecho es que no pod\u00eda gobernar.\nR. Las leyes las aprobamos. Eso es gobernar. De hecho, ha habido cosas como la recuperaci\u00f3n del subsidio al desempleo de los mayores de 52 a\u00f1os, la subida del salario m\u00ednimo interprofesional y muchas otras cosas que hicimos con distintas mayor\u00edas, incluido Unidas Podemos. Lo importante es que el pr\u00f3ximo 10 de noviembre los espa\u00f1oles garanticen que haya Gobierno con su voto. Votar al PSOE es garant\u00eda de que haya Gobierno.\nP. \u00bfCu\u00e1les son los tres grandes bloques sobre los que usted tendr\u00e1 que negociar un programa?\nR. La justicia, la convivencia y la regeneraci\u00f3n democr\u00e1tica.\nP. \u00bfQu\u00e9 temas concretos pondr\u00e1 usted sobre la mesa para conseguir ese acuerdo?\nR. Nosotros somos un Gobierno progresista. Por tanto, en los \u00e1mbitos de justicia social es evidente que tenemos una respuesta progresista que proponer. En los \u00e1mbitos de regeneraci\u00f3n democr\u00e1tica, igual. Y en el \u00e1mbito de la convivencia, creo que es de inter\u00e9s general involucrar a todas las fuerzas pol\u00edticas. \u00bfO es que nosotros queremos excluir al PP y a Ciudadanos de esa necesaria soluci\u00f3n de la crisis de convivencia que vive Catalu\u00f1a? Porque algunas veces escuchando al se\u00f1or Iglesias da la sensaci\u00f3n de que eso es lo que est\u00e1 proponiendo. Por tanto, en funci\u00f3n de cu\u00e1les sean las pol\u00edticas, las mayor\u00edas ser\u00e1n distintas.\nP. Si Unidas Podemos insiste con la coalici\u00f3n, \u00bfla alternativa para la investidura es la abstenci\u00f3n del PP?\nR. \u00bfAlguien sabe si el independentismo va a votar la abstenci\u00f3n a una investidura del Gobierno de Espa\u00f1a? \u00bfTiene usted la garant\u00eda de que lo va a hacer el PP? Es importante trasladar esperanza, que se puede salir de este bloqueo. Pero se puede salir solo si concentramos el voto en la \u00fanica opci\u00f3n posible para tener Gobierno, que es el PSOE.\nP. Pongamos ejemplos. \u00bfLa reforma fiscal la podr\u00eda sacar adelante con el PP?\nR. Es que la reforma fiscal que propone el PP no solamente es injusta, porque beneficia a un 3% de los contribuyentes m\u00e1s ricos, sino que es irresponsable, porque implica una merma de recaudaci\u00f3n de 18.000 millones de euros cuando tenemos un d\u00e9ficit p\u00fablico de un 2% y uno de los principales desaf\u00edos que tenemos es reducir la deuda p\u00fablica. No son mis palabras, sino las del se\u00f1or Montoro, exministro de Hacienda, que dijo que cualquier partido pol\u00edtico que ahora est\u00e9 proponiendo la bajada de impuestos sabe que no es posible.\nP. \u00bfEl plan ser\u00eda la investidura con la abstenci\u00f3n del PP y gobernar con el bloque de la izquierda con apoyo independentista?\nR. Vamos a ver primero qu\u00e9 dicen los espa\u00f1oles con su voto el domingo. El se\u00f1or Iglesias lo que est\u00e1 diciendo indirectamente es que amenaza de nuevo con hacer lo que ha hecho cuatro veces, y es bloquear la formaci\u00f3n de un Gobierno progresista liderado por el PSOE. Lo que no se puede es tratar de conseguir en los despachos lo que te niegan las urnas. Nosotros desde luego que vamos a gobernar con valores progresistas. Tenemos que abrir una nueva etapa. En Catalu\u00f1a tenemos ya que dejar atr\u00e1s la v\u00eda judicial y centrarnos en la v\u00eda pol\u00edtica. Y tenemos que forjar grandes acuerdos sobre cuestiones que tienen que ver con el futuro de este pa\u00eds. En \u00e1mbitos como el de la educaci\u00f3n, la transici\u00f3n ecol\u00f3gica y las pensiones.\nP. \u00bfHay alguna posibilidad de que el PSC proponga una reforma del Estatuto?\nR. Ojal\u00e1 podamos encontrar una v\u00eda efectivamente de di\u00e1logo y de salida a esa crisis de convivencia, en eso est\u00e1 el PSOE. Desgraciadamente hay otras formaciones pol\u00edticas que no lo est\u00e1n. Tenemos que dejar atr\u00e1s la confrontaci\u00f3n y la crispaci\u00f3n en la pol\u00edtica catalana.\nP. En julio, cuando se empez\u00f3 a hablar de la posible repetici\u00f3n de elecciones, \u00bfpensaron que llegar\u00edan a esta semana electoral con la situaci\u00f3n de Catalu\u00f1a tan complicada?\nR. Le puedo garantizar que todo lo que se est\u00e1 viviendo estaba previsto. Nosotros \u00e9ramos muy conscientes de que la sentencia [a los l\u00edderes independentistas por el proc\u00e9s] iba a tener una respuesta pol\u00edtica en la calle. Y por eso yo dec\u00eda en muchas ocasiones que era importante que la estabilidad del pa\u00eds no descansara sobre fuerzas pol\u00edticas independentistas. Y por eso ped\u00eda la abstenci\u00f3n del PP y de Ciudadanos, para evitar la repetici\u00f3n de las elecciones.\nP. Dijo que la ministra de Econom\u00eda, Nadia Calvi\u00f1o, ser\u00e1 vicepresidenta. \u00bfHabr\u00e1 m\u00e1s vicepresidencias?\nR. La estructura del Gobierno ser\u00eda m\u00e1s o menos la misma, con dos novedades, la vicepresidencia econ\u00f3mica y tambi\u00e9n un ministerio espec\u00edfico para la lucha contra la despoblaci\u00f3n.\nP. Si en el resultado electoral deja a su partido con menos esca\u00f1os de los que ten\u00eda antes, \u00bfasumir\u00eda su responsabilidad?\nR. Yo siempre he asumido mi responsabilidad. Pero es bastante curioso que se le diga a la primera fuerza pol\u00edtica que tiene que asumir su responsabilidad. \u00bfEl se\u00f1or Casado tendr\u00eda que dimitir 71 veces por los 71 esca\u00f1os que perdi\u00f3?\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/08/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Pedro S\u00e1nchez", "Elecciones Generales 2019", "Presidencia Gobierno", "Pactos pol\u00edticos", "Elecciones Generales", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Campa\u00f1as electorales", "Recesi\u00f3n econ\u00f3mica", "Independentismo", "Coyuntura econ\u00f3mica", "Elecciones", "Gobierno", "Ideolog\u00edas", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}