{"id": "16f2b775-7dc1-446d-5069-fde6609e2c3b", "content": "Miles de libros de texto a la carta por \u201cpresiones de las autonom\u00edas\u201d\n\nLos editores de libros de texto estallaron este jueves contra los 17 Gobiernos aut\u00f3nomos, a los que acusan de generar un caos organizativo por los matices curriculares de cada comunidad. Resultado: este curso los editores han publicado 51.530 t\u00edtulos, 18.308 de ellos en versi\u00f3n digital y 33.222 en papel, entre los que hay manuales escolares (11.381), cuadernos de trabajo (5.714), libros para el profesor (2.058) y materiales complementarios. Tanto la Asociaci\u00f3n Nacional de Editores de Libros y Material de Ense\u00f1anza (Anele), como su matriz, la Federaci\u00f3n de Gremios de Editores de Espa\u00f1a (FGEE) alegan que el coste econ\u00f3mico es desorbitado e inasumible.\nAntonio Mar\u00eda \u00c1vila, director ejecutivo de la FGEE, acus\u00f3 este jueves a los Gobiernos aut\u00f3nomos de usar \u201cmecanismos bastardos\u201d para que los manuales \u201cdigan lo que ellos quieren y no lo que la ciencia dice\u201d. \u00c1vila censur\u00f3 supuestas presiones por parte de consejeros auton\u00f3micos y altos cargos pol\u00edticos para que, por ejemplo, los r\u00edos no tengan importancia (en la versi\u00f3n canaria) o no se hable de los Reyes Cat\u00f3licos (en Catalu\u00f1a). El Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional consider\u00f3 que si el gremio se siente presionado por las Administraciones \u2014hecho que no le consta\u2014, deber\u00eda denunciarlo ante los tribunales: \u201cEl ministerio no tiene constancia de estas presiones. Si los editores consideran que se trata de pr\u00e1cticas punibles, deber\u00eda realizar las acciones formales correspondientes\u201d.\nEl volumen de t\u00edtulos se ha disparado: de 23.409 en el curso 2008-2009 (cuando a\u00fan no hab\u00eda ediciones digitales) a los 51.530 en este 2019-2020. Desde el 2010 se contabilizan tambi\u00e9n las ediciones digitales. Esta propagaci\u00f3n se debe, en parte, a la Ley Org\u00e1nica para la Mejora de la Calidad Educativa (Lomce) \u2014aprobada en 2013 por el Gobierno del PP en solitario\u2014 que ha creado itinerarios con asignaturas troncales, espec\u00edficas o de libre disposici\u00f3n.\n\u201cNo es serio que cada a\u00f1o haya ciento y pico normativas nuevas relacionadas con los libros de texto. Lo normal es que si cada a\u00f1o cambias la regulaci\u00f3n curricular, digas tonter\u00edas. Es imposible no hacerlo\u201d, afirm\u00f3 \u00c1vila. \u201cEn los \u00faltimos 10 a\u00f1os ha habido 1.700 normas jur\u00eddicas. Hay cientos de decretos, \u00f3rdenes, circulares\u2026 Hemos entrado en un delirium tremens. Y, como adem\u00e1s, las ayudas a los libros de texto son distintas entre comunidades, hay una desigualdad entre alumnos\u201d, abund\u00f3.\nEl presidente de la FGEE y director general de I+D+i del Grupo Santillana, Miguel Barrero, rebaj\u00f3 el tono y abog\u00f3 por el consenso, tras censurar el \u201cexceso\u201d de desarrollo normativo: \u201cMe parece preocupante la diversidad curricular y hay que tratar de racionalizarla e incluirla en un pacto de Estado. El ministerio ha mostrado sensibilidad para buscar una mayor homogeneidad y no hay m\u00e1s remedio que pactar con las comunidades, respetando su historia y evitando interpretaciones locales\u201d, destac\u00f3. Mientras, el presidente de Anele, Jos\u00e9 Moyano, resalt\u00f3 c\u00f3mo en una materia \u201ctan neutra\u201d como Ciencias Naturales la alimentaci\u00f3n saludable figura en el curr\u00edculo de Murcia y no en el de La Rioja.\nEl ministerio evit\u00f3 mojarse sobre los efectos de las m\u00faltiples normativas auton\u00f3micas: \u201cEn Espa\u00f1a, al igual que en casi toda Europa, no existe una autorizaci\u00f3n previa de los libros de texto por parte de la Administraci\u00f3n. Es responsabilidad de los autores y editores adaptarse al rigor cient\u00edfico necesario y al curr\u00edculo de cada comunidad\u201d.\n\u00c1vila reconoci\u00f3 que, efectivamente, la responsabilidad es de su gremio, pero asegur\u00f3 que est\u00e1n condenados a plegarse. \u201cLas normas jur\u00eddicas [del curr\u00edculo] las hacen las comunidades aut\u00f3nomas y te tienes que adaptar. Supongamos que quieren que el norte de Portugal sea Galicia en el libro, pues lo tienes que poner porque si no el libro no se ajusta a la norma\u201d. \u00c1vila no quiere poner el foco en Catalu\u00f1a: \u201cPasa en las 17 comunidades, cada una de ellas con sus man\u00edas por su af\u00e1n de diferenciarse. Hasta las Matem\u00e1ticas. Dec\u00edan, por ejemplo, que hab\u00eda que explicar la geometr\u00eda en Andaluc\u00eda con la Alhambra\u201d.\nCatalu\u00f1a record\u00f3 este jueves que \u201cla edici\u00f3n de libros de texto no requiere la autorizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n educativa\u201d, aunque estos \u201cdeben adaptarse a los curr\u00edculos de la Administraci\u00f3n\u201d. Por eso ellos dejan la selecci\u00f3n de libros en manos de los profesores. \u201cEsa es la teor\u00eda, pero cuando hay ayudas para la compra de libros hay que pasar una supervisi\u00f3n previa de la Administraci\u00f3n. Si interpretan que no se ajusta al curr\u00edculo, no entra en el registro y, por lo tanto, el profesor no lo prescribe porque no tiene ayudas\u201d, lament\u00f3 \u00c1vila.\nEl director ejecutivo de la FGEE mencion\u00f3 un supuesto veto en la Comunidad Valenciana al fil\u00f3logo y director de la RAE fallecido Fernando L\u00e1zaro Carreter por tildar al valenciano de \u201cdialecto del catal\u00e1n\u201d. La Generalitat valenciana rechaz\u00f3 la acusaci\u00f3n de \u00c1vila: \u201cEs rotundamente falso. No hay consejero que est\u00e9 revisando los libros de texto y censurando nada. Si ha sido as\u00ed antes de julio de 2015 no tengo ni idea\u201d, protest\u00f3 este jueves una portavoz de Educaci\u00f3n. \u201cNo se ha marcado ninguna censura sobre libros de texto\u201d.\nEntre sus cr\u00edticas, \u00c1vila mencion\u00f3 el \u201csurrealismo\u201d de la discrepancia de los editores con el Gobierno manchego sobre \u201cla explicaci\u00f3n del funcionamiento de una caja de cambios\u201d en los libros de FP. Amador Pastor, viceconsejero de Educaci\u00f3n de Castilla-La Mancha, rebati\u00f3 las cr\u00edticas: \u201cNunca hemos recibido un ofrecimiento de las editoriales para trabajar en la edici\u00f3n de un libro com\u00fan para toda Espa\u00f1a. Jam\u00e1s ninguna editorial nos ha contactado. Est\u00e1n errando cuando acusan a las comunidades de jugar a meter peque\u00f1os matices intencionadamente sobre la propuesta ministerial de un ciclo concreto\u201d.\nAl Gobierno canario no le consta la petici\u00f3n de que \u201cdesaparezcan los r\u00edos\" de los libros por parte del anterior equipo de Educaci\u00f3n, ni del actual, reci\u00e9n formado por el cuatripartito que desbanc\u00f3 a Coalici\u00f3n Canaria. \u201cEn cualquier caso, no entendemos por qu\u00e9 les parece tan extravagante a los editores esta petici\u00f3n, cuando en Canarias no hay r\u00edos, pero desconozco si la petici\u00f3n se produjo en un contexto informal\u201d, matiz\u00f3 una portavoz.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/05/2019, 19:01:45", "tags": ["FGEE", "Libros texto", "Material escolar", "Pol\u00edtica educativa", "Sector editorial", "Libros", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Industria cultural", "Empresas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Educaci\u00f3n", "Cultura", "Econom\u00eda", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}