{"id": "172b81b8-89d2-4c49-448f-1b8d9db0fe4c", "content": "Cuentas y no cuentos: lo que el inmigrante aporta a la econom\u00eda\n\n\u00bfPuede creerse alguien que C\u00e1ritas solo ayuda a los inmigrantes? \u00bfO que los subsidios a los alquileres solo benefician a los extranjeros? \u00bfO que los refugiados utilizan el sistema sanitario para pedir Viagra y luego se van de vacaciones con dinero p\u00fablico? Hay mentiras descaradas que se difunden, se expanden por grupos de Whats\u00adApp o Twitter y se instalan en alg\u00fan rinc\u00f3n del cerebro de ciertas personas. Son especialmente da\u00f1inas cuando relacionan inmigraci\u00f3n y dinero, y su difusi\u00f3n no incluye un gran nivel de sofisticaci\u00f3n. Lo denunciaban los reporteros y analistas reunidos en el pen\u00faltimo Congreso Internacional de Periodismo de Migraciones hace ya un a\u00f1o. \u201cLa gente necesita respuestas. Me han llegado unos 20.000 mensajes este a\u00f1o y un tercio eran preguntas relacionadas con migrantes por desinformaci\u00f3n. Los malos cada vez lo hacen mejor, hay decenas de webs de desinformaci\u00f3n que tienen apariencia de medios serios y que mienten continuamente sobre este tema\u201d, lamentaba Julio Montes, impulsor de Maldito Bulo, una p\u00e1gina que desmonta esas patra\u00f1as.\nPocas personas, incluidos los pol\u00edticos, se toman la molestia de reflexionar desapasionadamente sobre las migraciones y su efecto en la econom\u00eda. Seg\u00fan un informe de Citigroup, las econom\u00edas del sur de Europa, incluida Espa\u00f1a, habr\u00edan crecido entre un 20% y un 30% menos en ausencia de inmigrantes entre 1990 y 2015. Alemania, por ejemplo, habr\u00eda perdido 155.000 millones. Una historia que se lee en la estad\u00edstica: 58 millones de personas en el continente, alrededor del 10% de sus habitantes, son inmigrantes. En la \u00faltima d\u00e9cada, seg\u00fan un informe de la OCDE, el crecimiento de las llegadas ha sido del 28%. Las migraciones, mayoritariamente, no proceden de los pa\u00edses m\u00e1s pobres, sino de aquellos con ingresos medios: la OIT estima que hay 164 millones de personas en el mundo en busca de mejores oportunidades econ\u00f3micas. Es una corriente con tendencias cambiantes: el 51% son ahora mujeres y el \u00e9xodo clim\u00e1tico cotiza al alza: la ONU prev\u00e9 que haya 200 millones de desplazados por este motivo en 2050.\nEspa\u00f1a vive ahora otro momento \u00e1lgido de llegadas: tras la expansi\u00f3n econ\u00f3mica de principios de la d\u00e9cada pasada, que termin\u00f3 con un saldo de seis millones de entradas netas, la crisis produjo un aumento del retorno y durante un breve periodo de tiempo se produjo un descenso en el saldo migratorio de casi medio mill\u00f3n de personas hasta 2014, menos del 10% del volumen de los que llegaron antes de la crisis, seg\u00fan los c\u00e1lculos de Carmen Gonz\u00e1lez, del Real Instituto Elcano. \u201cEl pa\u00eds experiment\u00f3 un saldo migratorio negativo, pero fue peque\u00f1o tanto en volumen como en duraci\u00f3n\u201d. Desde 2017, Espa\u00f1a recuper\u00f3 poblaci\u00f3n al ritmo que la econom\u00eda se reactivaba.\nOficialmente la poblaci\u00f3n extranjera asciende a 4,7 millones, el 10% del total. Si se toman los nacidos en el extranjero, el porcentaje se eleva al 14% de la poblaci\u00f3n, porque 2,1 millones tienen doble nacionalidad. No hay datos actualizados de cu\u00e1l es su efecto en el PIB, pero s\u00ed se sabe que el auge econ\u00f3mico previo a 2008 se sustent\u00f3 en el crecimiento demogr\u00e1fico originado por esta fase de crecimiento. Una estimaci\u00f3n de la Oficina Econ\u00f3mica del Presidente fechada en 2006 atribu\u00eda a este fen\u00f3meno 1,1 puntos de avance anual del PIB en el periodo 1996-2005, un tercio de todo el crecimiento del pa\u00eds.\nEn aquellos a\u00f1os ten\u00eda que haberse desmentido otro bulo que a\u00fan circula: los inmigrantes no roban puestos de trabajo porque estos no tienen un n\u00famero estable o \u00fanico. Lo ilustra el siguiente dato: entre 1996 y 2014 la poblaci\u00f3n aument\u00f3 un 16% (la mayor\u00eda, personas en edad de trabajar) y en ese periodo los puestos de trabajo crecieron en un 34%, 18 puntos m\u00e1s.\nEl informe\u00a0 International migration outlook 2019 de la OCDE expone que las opiniones de la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona sobre este fen\u00f3meno se han mantenido en general, estables desde 2006: la mitad de los nativos no tienen una valoraci\u00f3n particular sobre si los que llegan hacen de su pa\u00eds un lugar mejor o peor para vivir. La otra mitad cree en proporciones iguales que los inmigrantes ejercen una actitud positiva o negativa. En la \u00faltima encuesta monogr\u00e1fica del CIS sobre este tema, de 2017, el 51% de los consultados declararon que la inmigraci\u00f3n es \u201cpositiva o muy positiva\u201d para el pa\u00eds, y solo un 25% opinaron lo contrario.\nAl otro lado del tel\u00e9fono desde su oficina de Par\u00eds, Thomas Liebig, experto de la OCDE del departamento de migraciones internacionales, reflexiona sobre que la inclusi\u00f3n laboral es una de las claves para entender c\u00f3mo cambia una econom\u00eda con la llegada de extranjeros. \u201cDesde la extrema derecha se dice que los pa\u00edses tienen un n\u00famero determinado de empleos disponibles, algo completamente falso. Los inmigrantes tambi\u00e9n consumen, cotizan, algunos son empresarios y generan efectos rebote\u2026 El mejor ejemplo est\u00e1 en la Espa\u00f1a de antes de la crisis. La llegada de inmigrantes provoc\u00f3, por ejemplo, que m\u00e1s espa\u00f1olas se incorporasen al mercado de trabajo porque muchas mujeres latinoamericanas se emplearon en el servicio dom\u00e9stico, provocando ese efecto\u201d. Admite que muchos estudios encuentran el impacto fiscal de la inmigraci\u00f3n poco relevante. El organismo en el que trabaja estableci\u00f3 en 2013 que el flujo monetario generado por los extranjeros en Espa\u00f1a, fundamentalmente por cotizaciones e impuestos directos, fue del 0,54% del PIB (unos 5.500 millones en una econom\u00eda que entonces superaba el bill\u00f3n). A ello habr\u00eda que sumar otro impacto que se escapa a la estad\u00edstica: el generado en forma de impuestos indirectos.\nEs la pescadilla que se muerde la cola. Liebig recuerda que los migrantes tienen normalmente \u201cuna tasa de empleo m\u00e1s baja, cotizan menos, pero al mismo tiempo reciben ayudas inferiores a los nacionales\u201d. La balanza entre ingresos y gastos es tan fina que recuerda lo que pas\u00f3 en Canad\u00e1 hace unos a\u00f1os: \u201cDos think thank, uno de derechas y otro de izquierdas, realizaron sendos estudios para valorar ese peso fiscal del colectivo. Ambos concluyeron cosas distintas \u00a1y hab\u00edan utilizado exactamente los mismos datos!\u201d.\nOtro problema est\u00e1 en la medici\u00f3n de la recaudaci\u00f3n a trav\u00e9s de impuestos indirectos, y ah\u00ed los estudios ponen la vista en la renta disponible de las familias. En el caso espa\u00f1ol, seg\u00fan el informe CIDOB de la Inmigraci\u00f3n 2018, la realidad es que la diferencia de renta entre los nacionales y los extranjeros oscila entre un 25% y un 46% (dependiendo del origen de los segundos), y algo similar ocurre con los indicadores de pobreza, que exhiben tambi\u00e9n notables diferencias desfavorables para los extranjeros. Seg\u00fan la encuesta de condiciones de vida del INE, un 8,4% de los inmigrantes declaran que no puede permitirse una comida de carne o pescado al menos cada dos d\u00edas (frente a un 3,5% de nacionales) y un 65% no tienen capacidad para afrontar gastos imprevistos (la mitad en el caso de los espa\u00f1oles). El 22% de los extracomunitarios no pueden permitirse comprar un coche (un 3,7% de los nacionales).\nLos inmigrantes en Espa\u00f1a no solo son m\u00e1s pobres que los nacionales, sino que su situaci\u00f3n se perpet\u00faa en el tiempo sin que el ascensor social avance, como ilustra Ram\u00f3n Mah\u00eda, director cient\u00edfico del anuario. \u201cLos niveles de empleo, paro y calidad de empleo no cambian con el tiempo. Hay muchas diferencias que se transforman en esa distinta renta disponible\u201d. La parcialidad y la temporalidad se ceban con el colectivo (formado por un 40% de latinoamericanos y con Marruecos como principal pa\u00eds emisor), y las distinciones se extienden a una menor tasa de cobertura por los subsidios de desempleo.\nEn 2017, por ejemplo, la Seguridad Social pag\u00f3 el paro a 180.674 extranjeros, el 9,4% de todas las prestaciones. Y eso que, con datos de 2018, la tasa de paro de los extranjeros se situ\u00f3 en el 21,5% frente al 14,1% de los nacionales. Al mismo tiempo, la tasa de actividad es mayor con un porcentaje de autoempleo muy superior al resto. Consecuentemente, las brechas salariales son enormes: la ganancia media anual de los nacionales de pa\u00edses de la UE distintos a Espa\u00f1a apenas llega al 80% de la que tienen los espa\u00f1oles y baja al 68% en el caso de los trabajadores del resto de Europa, al 62% de los latinoamericanos y al 59% para los inmigrantes del resto del mundo.\nAunque hay una \u201cautoselecci\u00f3n en origen\u201d \u2014emigran las personas m\u00e1s emprendedoras, con mejor salud, recuerda Mar\u00eda Miyar, del departamento de Sociolog\u00eda de la UNED y colaboradora en Funcas\u2014, la formaci\u00f3n es una de las mayores barreras para que la integraci\u00f3n sea m\u00e1s satisfactoria. \u201cAcceden a sectores donde la carrera laboral est\u00e1 limitada. A veces esto ocurre por sus propias expectativas a corto plazo: mucha gente emigra con la idea de quedarse poco tiempo y priorizan tener un trabajo r\u00e1pido a otras cuestiones. Pero a menudo no vuelven a sus pa\u00edses de origen\u201d.\nLa biograf\u00eda de Touba Kane, un senegal\u00e9s que vive en Vigo, es casi un calco personal de este fen\u00f3meno. Lleg\u00f3 con poco m\u00e1s de 20 a\u00f1os, sin apenas hablar castellano. Con ayuda de otros compatriotas, comenz\u00f3 a vender bolsos y relojes por los bares. Hasta que uno de sus clientes lo emple\u00f3 para limpiar coches en un garaje. Tras ocho a\u00f1os trabajando legalmente, ahora casado y con dos hijos, lo acaban de despedir justo cuando se hab\u00eda comprado un terreno en Dakar. Ha preferido cobrar el paro de una vez y hacerse aut\u00f3nomo. \u201cQuiero volver a Senegal, pero all\u00ed las cosas no mejoran\u201d, dice. En el tiempo que lleva en Espa\u00f1a no ha ganado gran fluidez en el idioma ni se ha formado en ning\u00fan oficio.\nNuria Garc\u00eda ha visto decenas de casos como el de Kane, pero escapa de las generalizaciones. Coordinadora del programa Teranga de ayuda a inmigrantes desde la fundaci\u00f3n salesiana Juan So\u00f1ador en Ourense, reivindica que la integraci\u00f3n debe \u201capostar por la interculturalidad, por enfocar el hecho migratorio no desde la caridad, sino desde los derechos humanos\u201d. Y por reconocer que tras cualquier persona hay necesidades y no solo una aportaci\u00f3n al PIB. Algunos pa\u00edses de la OCDE ajustan sus programas de migraci\u00f3n laboral a lo que encaja mejor en su econom\u00eda con planes sencillos como el fomento del autoempleo. Sin embargo, otros han impuesto enormes barreras a la reagrupaci\u00f3n familiar o han restringido la concesi\u00f3n de asilo.\nEspa\u00f1a ha ido m\u00e1s bien a salto de mata, m\u00e1s all\u00e1 de que, como se\u00f1ala Ram\u00f3n Mah\u00eda, \u201clas nacionalizaciones en el caso de los latinoamericanos tengan un r\u00e9gimen especialmente sencillo\u201d. Un informe del Comit\u00e9 Especializado en Inmigraci\u00f3n, un \u00f3rgano de apoyo del Consejo de Seguridad Nacional publicado el pasado febrero, urge medidas, por ejemplo, \u201cpara el desarrollo de la contrataci\u00f3n en origen\u201d, que podr\u00edan articularse mediante convenios internacionales.\nLo urgente a menudo no deja tiempo para pensar en el largo plazo. Lo saben los servicios de acogida: \u201cLa gente viene con expectativas que tienen que aterrizar. Comienzan los tr\u00e1mites, la informaci\u00f3n sobre la ley de extranjer\u00eda. A partir de ah\u00ed empezamos a construir, a pensar en la vivienda, en el empadronamiento\u201d, enumera Garc\u00eda. Una carrera sobre ascuas ardientes tambi\u00e9n en el caso de los refugiados. Las solicitudes de asilo, aunque no constituyen el grueso de las entradas, se han multiplicado por nueve entre 2014 y 2018. El tap\u00f3n administrativo ha creado una formidable bolsa de espera que puede llegar a los dos a\u00f1os por expediente. De ello dan fe las largas colas ante las comisar\u00edas madrile\u00f1as que se han visto este a\u00f1o. Al menos Raquel Santos, coordinadora de inclusi\u00f3n en la Comisi\u00f3n Espa\u00f1ola de Ayuda al Refugiado (Cear), valora que el auge de la protecci\u00f3n internacional de los refugiados ha promovido \u201cotra mirada de la sociedad civil desde una percepci\u00f3n de acogida\u201d en personas que huyen de su pa\u00eds porque sufren una persecuci\u00f3n por motivos de raza, religi\u00f3n, nacionalidad, opiniones pol\u00edticas u orientaci\u00f3n sexual.\nMuchos venezolanos, colombianos o sirios han terminado en Madrid ese viaje extenuante. \u201cSon personas que tienen estudios medios m\u00e1s elevados que el colectivo migrante general\u201d, apunta Santos. Si consiguen superar un procedimiento muy restrictivo, se enfrentan a una larga espera y a una baj\u00edsima tasa de resoluciones positivas (de las 11.875 firmadas por Interior el a\u00f1o pasado, solo 575 lograron el estatuto de persona refugiada y 2.320 la protecci\u00f3n subsidiaria). Vienen con t\u00edtulos oficiales de su pa\u00eds, pero es dificil\u00edsimo homologarlos: de las personas que atienden en Cear, solo un 30% tienen cualificaciones que pueden ser reconocidas en Espa\u00f1a y solo un 11% consiguen certificarlas. Muchos desisten por la enorme burocracia \u2014un sirio, por ejemplo, no tendr\u00e1 f\u00e1cil pedir tal o cual papel al Estado en guerra del que huye\u2014. En otros pa\u00edses europeos, en cambio, se reconocen competencias a trav\u00e9s de pruebas profesionales, algo que en Espa\u00f1a reivindican muchos colectivos.\n\u00bfPuede solucionar la poblaci\u00f3n inmigrante los problemas del sistema de pensiones? Seg\u00fan la Autoridad Independiente de Responsabilidad Fiscal (Airef), es un elemento a tener en cuenta. En sus estimaciones destacan que la llegada de 270.000 personas de media entre 2018 y 2048 contribuir\u00eda a la sostenibilidad del fondo. \u201cEstos flujos migratorios pueden tener un impacto econ\u00f3mico positivo m\u00e1s all\u00e1 de la sostenibilidad del sistema de pensiones, pero tambi\u00e9n pueden aumentar el sentimiento de rechazo\u201d, advierte el documento.\nComo se\u00f1ala el profesor del Icade Emilio Gonz\u00e1lez: de nada sirve sin una verdadera integraci\u00f3n \u201cque evite la creaci\u00f3n de guetos\u201d. Carmen Gonz\u00e1lez, de Elcano, matiza que la econom\u00eda sumergida y una contribuci\u00f3n m\u00e1s baja de las cotizaciones por los bajos salarios hacen que la inmigraci\u00f3n no sea por s\u00ed sola la soluci\u00f3n si no se fomenta la natalidad.\nHay otros impactos monetarios que no son precisamente f\u00e1ciles de medir. La fundaci\u00f3n PorCausa, por ejemplo, lleva tiempo denunciando un verdadero problema de transparencia en el dinero europeo destinado a control migratorio, donde se mezclan acuerdos p\u00fablico-privados, fondos para cooperaci\u00f3n y para el control de fronteras en pa\u00edses terceros. Seg\u00fan sus datos, en 2018, el gasto ejecutado en contratos p\u00fablicos del Estado para control migratorio ascendi\u00f3 a, al menos, 89 millones de euros. El 68% termin\u00f3 en manos, en mayor o menor medida, de cuatro empresas y una UTE. Desde 2015 hasta octubre de 2019, la UE ha adjudicado a Espa\u00f1a 779,8 millones \u201cpara mejorar la gesti\u00f3n migratoria y de fronteras\u201d, seg\u00fan la Comisi\u00f3n Europea. El presupuesto comunitario en el periodo 2021-2027 ascender\u00e1 a 21.300 millones.\nAhora que el crecimiento econ\u00f3mico se da de bruces con el cambio de ciclo, el nivel de entradas en el pa\u00eds est\u00e1 de nuevo en m\u00e1ximos y no se esperan ca\u00eddas fuertes del flujo migratorio porque tampoco se dieron en los peores a\u00f1os de la crisis. De hecho, cuando en 2013, uno de los a\u00f1os m\u00e1s duros de la recesi\u00f3n, se alcanz\u00f3 el m\u00ednimo de entradas de inmigrantes, \u201cesta cifra a\u00fan era superior a las 300.000\u201d, recuerda Mar\u00eda Miyar, que ha estudiado el nivel de arraigo de los que llegan: \u201cSiete de cada 10 nacidos fuera, seg\u00fan datos de la EPA, llevan viviendo en Espa\u00f1a m\u00e1s de 10 a\u00f1os\u201d, contabiliza. Lo corrobora Carmen Gonz\u00e1lez desde el Instituto Elcano: \u201cEl grueso del colectivo no se va. Hay muchas razones que hacen que puedan preferir estar aqu\u00ed en situaci\u00f3n de desempleo, como, por ejemplo, si tienen hijos u otros familiares\u201d. De modo que la integraci\u00f3n social y laboral se hace mucho m\u00e1s importante para que, a la larga, puedan romper esa barrera de renta con los nacionales.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/09/2019, 20:01:45", "tags": ["Desigualdad econ\u00f3mica", "OCDE", "Desigualdad social", "Pobreza", "Inmigrantes", "Inmigraci\u00f3n", "Cambio clim\u00e1tico", "Migrantes", "Migraci\u00f3n", "Demograf\u00eda", "Organizaciones internacionales", "Problemas ambientales", "Relaciones exteriores", "Problemas sociales", "Econom\u00eda", "Sociedad", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}