{"id": "17301ac0-b100-4c0e-6092-43855d168acd", "content": "Bicimad bate r\u00e9cord de usos diarios mientras Almeida se muestra abierto a privatizarlo\n\nBicimad bati\u00f3 r\u00e9cord absoluto de usos el 3 de octubre: super\u00f3 los 17.000 viajes diarios (17.094 exactamente). El mes pasado, las bicicletas el\u00e9ctricas rebasaron otra barrera: la de la M-30 gracias a la ampliaci\u00f3n del sistema. A la vez, sobre Bicimad planea la idea de la privatizaci\u00f3n. \u201cFuimos contrarios a las municipalizaciones del anterior equipo\u201d, dijo el alcalde Almeida en referencia a Funeraria, Telef\u00e9rico y Bicimad, que se inaugur\u00f3 en 2014 gestionado por una subcontrata. Las quejas de usuarios y los problemas econ\u00f3micos llevaron al Ayuntamiento a municipalizar el servicio.\n\u201c\u00bfHa pasado algo en Bicimad?\u201d. Hace unos d\u00edas una vecina de Madrid lanzaba esta pregunta en sus redes. Quer\u00eda llamar la atenci\u00f3n sobre el mal funcionamiento del sistema de bicicletas p\u00fablicas al percibir \u201ccierta degradaci\u00f3n\u201d. Al poco, decenas de mensajes confirmaron su percepci\u00f3n: las bicicletas funcionaban peor que antes del verano, con m\u00e1s veh\u00edculos estropeados y menos disponibilidad. \u201cDecid\u00ed enterarme de lo que pasaba\u201d, cuenta. Para ello se dio una vuelta por su barrio y descubri\u00f3 que los camiones encargados de reparar y redistribuir las bicicletas se hab\u00edan reducido a la mitad, de seis a tres.\n\u201cEst\u00e1n dejando caer el sistema\u201d, confirman fuentes cercanas al servicio p\u00fablico que prefieren mantenerse en el anonimato. Estas fuentes denuncian que algunos d\u00edas el Ayuntamiento solo pone en servicio \u201cla mitad de las bicicletas que deber\u00edan\u201d. Desde Cibeles lo niegan, pero coincidiendo con los problemas, tanto el alcalde Almeida como el delegado de Movilidad y Medioambiente, Borja Carabante \u2014de quien depende en \u00faltima instancia el servicio\u2014 han insinuado que Bicimad podr\u00eda \u201cexternalizarse\u201d. Es decir, privatizarlo.\nEl servicio p\u00fablico naci\u00f3 con este modelo. En 2014, la entonces alcaldesa Ana Botella (PP) licit\u00f3 la concesi\u00f3n de Bicimad. La empresa Bonopark gan\u00f3 el concurso municipal para gestionar el servicio durante 12 a\u00f1os; el Ayuntamiento les abonaba 25 millones de euros anuales.\nMenos de un a\u00f1o despu\u00e9s, en 2015, el sistema estaba hundido, al borde de la quiebra. Las decenas de bicis estropeadas o vandalizadas y las estaciones que no funcionaban provocaban continuas quejas de los usuarios. Se emit\u00edan m\u00e1s de 200 reclamaciones diarias por los anclajes a la vez que eran insatisfactorios un 12% de los viajes. Adem\u00e1s, Bonopark se dejaba 300.000 euros al mes para que el sistema no colapsara lo que le estaba dejando un agujero en sus cuentas. Pidieron ayuda al Consistorio, gobernado ya por Manuela Carmena (Ahora Madrid) que tras analizar la situaci\u00f3n solo encontr\u00f3 dos opciones: dejar caer Bicimad o inyectar dinero.\nEn octubre de 2016, el Ayuntamiento abon\u00f3 10,5 millones de euros a Bonopark a cambio de que el sistema pasase a estar gestionado por la EMT. El PP critic\u00f3 con fiereza la municipalizaci\u00f3n y acudi\u00f3 a los juzgados argumentando que con la adquisici\u00f3n se hab\u00eda producido \u201cun grave da\u00f1o al patrimonio p\u00fablico\u201d. Meses despu\u00e9s, en plena campa\u00f1a de las municipales, la Justicia desestim\u00f3 la denuncia.\nCon la titularidad p\u00fablica, las reclamaciones en Bicimad bajaron hasta las 50 al d\u00eda en anclajes \u2014cuatro veces menos que cuando lo gestionaba una empresa privada\u2014. Los problemas tambi\u00e9n: ahora afectaban solo al 4% de los trayectos (tres veces menos que con la subcontrata). Adem\u00e1s, el coste por bicicleta se redujo en m\u00e1s de 200 euros as\u00ed como las p\u00e9rdidas de la compa\u00f1\u00eda. A pesar de esos datos, Almeida ha asegurado estos d\u00edas que las municipalizaciones no han \u201cbeneficiado la gesti\u00f3n de las empresas asumidas\u201d.\nEn la EMT, que gestiona adem\u00e1s de los buses, Bicimad o el Telef\u00e9rico, se ha evidenciado el descontento con algunas decisiones del Ayuntamiento. \u201cLas paralizaci\u00f3n de contrataciones realizada por el Ayuntamiento ya est\u00e1n afectando al servicio\u201d, lamentaba el comit\u00e9 de empresa el retraso en la incorporaci\u00f3n de conductores. Por ello quieren convocar una concentraci\u00f3n el 24 de octubre a las puertas de Cibeles y se plantean la huelga. Los trabajadores tambi\u00e9n han lamentado la creaci\u00f3n de cuatro nuevos puestos ejecutivos as\u00ed como el cese \u201cfulminante\u201d de otros. \u201cHan cesado a todos los que declararon en el caso Bicimad y est\u00e1n colocando a sus amiguetes\u201d, denuncian.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["EMT", "Transporte urbano", "Ayuntamiento Madrid", "Empresas transporte", "Ayuntamientos", "Madrid", "Comunidad de Madrid", "Empresas", "Gobierno municipal", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Transporte", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}