{"id": "1731a938-a3e1-4ecd-5a04-94fc554431ca", "content": "El empresario Jos\u00e9 Vicente Gonz\u00e1lez deja Feria Valencia y anuncia su retirada\n\nEl presidente de Feria Valencia, Jos\u00e9 Vicente Gonz\u00e1lez, ha anunciado este martes que abandonar\u00e1 la instituci\u00f3n en diciembre, cuando concluye su mandato. Es decir, que no optar\u00e1 a la relecci\u00f3n. Gonz\u00e1lez, tom\u00f3 hace seis a\u00f1os las riendas de una feria en una situaci\u00f3n calamitosa y la deja con un resultado de explotaci\u00f3n positivo, aunque sin haber conseguido cerrar la \u00faltima fase del rescate del recinto por parte de la Generalitat.\nGonz\u00e1lez, de 73 a\u00f1os, que fue presidente de Femeval, de la CEV y de Cierval y n\u00famero dos de la CEOE, tambi\u00e9n se ha jubilado de su empresa, con lo que su salida de la feria constituir\u00e1 la retirada definitiva de un directivo que dio un giro al funcionamiento de las organizaciones empresariales en la Comunidad Valenciana y ha marcado su trayectoria en las \u00faltimas d\u00e9cadas.\nEn conversaci\u00f3n telef\u00f3nica, Gonz\u00e1lez ha se\u00f1alado que se marcha con la impresi\u00f3n de haber hecho el trabajo para el que fue nombrado. Cuando lleg\u00f3, Feria Valencia facturaba 14 millones y perd\u00eda 9,3. En el \u00faltimo ejercicio ha facturado 25 millones y ha ganado 2,5.\nEn este periodo, la Generalitat ha asumido cerca de dos terceras partes de la deuda de casi 600 millones de euros que el recinto acumul\u00f3 como consecuencia de una ampliaci\u00f3n, dise\u00f1ada en la etapa en que el PP dirig\u00eda el Consell y el Ayuntamiento de Valencia y que, en la pr\u00e1ctica siempre hab\u00eda pagado el Ejecutivo valenciano. La Generalitat todav\u00eda no ha asumido, sin embargo, los aproximadamente 200 millones de euros de deuda en manos de bonistas, entre los que figuran bancos, compa\u00f1\u00edas de seguros y fondos de inversi\u00f3n, que reciben una rentabilidad superior al 6% anual, con los que sigue sin alcanzarse un acuerdo.\nHasta que ello no suceda, no puede completarse la absorci\u00f3n de toda la deuda por parte de la Generalitat y la segregaci\u00f3n de la feria, mediante alg\u00fan tipo de f\u00f3rmula, en dos entidades, una p\u00fablica propietaria del recinto y otra privada que se encargar\u00eda de explotarlo.\nGonz\u00e1lez consideraba muy capaz de tomar el relevo Vicente Lafuente, presidente de Femeval, la patronal de empresas metalmec\u00e1nicas, cuyo nombre ha sonado en los \u00faltimos meses para sustituirle. Pero Lafuente se ha descartado este mi\u00e9rcoles a trav\u00e9s de un comunicado, destacando la dificultad para compaginar su labor en Femeval y su propia firma con la presidencia de la Feria Valencia.\nEn principio, el nuevo responsable del recinto ferial debe ser elegido por el patronato de la instituci\u00f3n, en el que est\u00e1n representados el Ayuntamiento, la Generalitat y los empresarios deber ser elegido a mediados de diciembre.\nLa gesti\u00f3n de Gonz\u00e1lez ha estado marcada tambi\u00e9n, sobre todo al principio, por las investigaciones de la Intervenci\u00f3n de la Generalitat y la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n en torno a la ampliaci\u00f3n de la feria. Un macroproyecto que, adem\u00e1s de la deuda, cre\u00f3 un espacio tan grande que ha permanecido desde entonces infrautilizado. La feria lleg\u00f3 a entregar 15.000 folios a la Fiscal\u00eda, que, sin embargo, cerr\u00f3 la investigaci\u00f3n sin acusar a nadie.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/12/2019, 20:01:45", "tags": ["Feria Valencia", "Jos\u00e9 Vicente Gonz\u00e1lez", "Cierval", "Recintos feriales", "Comunidad Valenciana", "Organizaciones empresariales", "Ferias", "Relaciones laborales", "Comercio", "Eventos", "Empresas", "Espa\u00f1a", "Trabajo", "Econom\u00eda", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}