{"id": "174c1d2d-6624-4714-69fe-2de7e55eb90a", "content": "Urge una reducci\u00f3n de costes\n\nLa reducci\u00f3n de costes no parece preocupar mucho a nuestros pol\u00edticos, y lo demuestra el hecho de que la Comunidad Foral de Navarra pasa a tener 13 consejer\u00edas, con el consiguiente incremento de presupuesto. Igual ocurre en la Comunidad de Madrid, que aumenta en 22 altos cargos la plantilla gubernamental. Tampoco se preocupa nadie de reducir carga administrativa solapada entre las distintas Administraciones locales. Seguimos con 17 comunidades y con casi 40 Diputaciones. Ya va siendo hora de que alguien con capacidad de gesti\u00f3n estatal ponga fin a esta estructura y reduzca dr\u00e1sticamente los sobredimensionados costes que tenemos que soportar los contribuyentes. Los pol\u00edticos deber\u00edan dejarse de insultos y debates est\u00e9riles y centrarse en la ejecuci\u00f3n de proyectos de calado que fueran al encuentro de mejorar la gesti\u00f3n estatal.\nJos\u00e9-Benigno P\u00e9rez Rico. Madrid\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Cargos p\u00fablicos", "Funci\u00f3n p\u00fablica", "Gobierno auton\u00f3mico", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}