{"id": "175134f1-af5d-4b11-5925-6ffd692d16eb", "content": "Fuerzas yihadistas derriban un caza del Ej\u00e9rcito en Siria y capturan al piloto\n\nUn avi\u00f3n de combate del r\u00e9gimen sirio ha sido derribado en la tarde de este mi\u00e9rcoles por grupos insurrectos asentados en la provincia de Idlib, seg\u00fan ha informado el Observatorio Sirio de Derechos Humanos (OSDH), sito en Londres. \u201cLas informaciones sobre el paradero del piloto son ambiguas\u201d, ha precisado el Observatorio en su p\u00e1gina web. Por su parte, el grupo yihadista Hayat Tahrir al-Sham (HTS), af\u00edn a Al Qaeda y la fuerza dominante de la \u00faltima provincia siria insurrecta, se ha responsabilizado del ataque y ha asegurado que ha capturado al aviador con vida. \u201cEl avi\u00f3n de combate fue abatido sobre la ciudad de Al Tamanah, en el sur de Idlib, donde una agresiva ofensiva del Ej\u00e9rcito sirio ha desplazado a miles de personas\u201d, ha dicho el grupo yihadista en un comunicado difundido a trav\u00e9s de Telegram. Varios medios afines a las filas insurrectas han identificado al piloto como el coronel Hasan Ali al Raya, originario de la costera regi\u00f3n de Tart\u00fas. Fuentes cercanas a Damasco han confirmado a EL PAIS el derribo del avi\u00f3n y la captura del coronel sin precisar si el militar fue apresado con vida.\n\u201cSe trata de un caza de fabricaci\u00f3n rusa Su-22 que hab\u00eda despegado de la base a\u00e9rea Al Tayfour en la provincia de Homs y estaba bombardeando Idlib\u201d, asegura desde el anonimato y en mensajes de WhatsApp un activista sirio af\u00edn a HTS desplazado en la capital hom\u00f3nima de esta provincia. El derribo se produce en plena ofensiva de las tropas regulares sirias en el sur de Idlib, que en los \u00faltimos d\u00edas han logrado recuperar varias docenas de poblados y situarse a escasos cuatro kil\u00f3metros de la estrat\u00e9gica ciudad de Jan Sheij\u00fan. Esta localidad, que en 2017 sufri\u00f3 un mort\u00edfero ataque qu\u00edmico del que la ONU responsabiliz\u00f3 al Gobierno de Bachar el Asad, representa un importante corredor para las fuerzas yihadistas tanto para su avituallamiento, como plataforma para lanzar ataques hacia las posiciones de las tropas regulares sirias.\nEl repunte de los combates tiene lugar una semana despu\u00e9s de que Damasco diera por finalizada la tregua que proclam\u00f3 el pasado 2 de agosto y que nunca lleg\u00f3 a implementarse por ambos bandos. Idlib es la \u00fanica de las 14 provincias sirias que escapa enteramente al control del Ej\u00e9rcito sirio. All\u00ed, unos 20.000 milicianos de corte islamista\u00a0 \u2014un tercio de ellos extranjeros\u2014 se enfrentan a los soldados regulares sirios en lo que los expertos consideran la \u00faltima batalla de la guerra civil siria.\nMosc\u00fa ha mediado en repetidos acuerdos sellados entre Ankara y Damasco para establecer una zona de desescalada con la que prevenir una cat\u00e1strofe humanitaria entre los cerca de tres millones de civiles\u00a0 \u2014la mitad de ellos desplazados\u2014 as\u00ed como evitar una estampida hacia suelo turco, que ya alberga a 3.6 millones de refugiados sirios. El pasado mes de abril, el \u00faltimo pacto volvi\u00f3 a fracasar tras la reactivaci\u00f3n del fuego insurrecto y de los bombardeos por parte de las aviaciones rusa y siria. Al menos 3.300 personas han muerto desde entonces \u2013 900 de ellas civiles- seg\u00fan el recuento que hace el Observatorio.\nM\u00e1s de media docena de potencias regionales e internacionales participan en la contienda siria saturando un cielo desde el que se han abatido ya varios cazas sirios, uno turco, otro israel\u00ed y dos rusos \u2013el \u00faltimo en septiembre de 2018\u2014. En cuanto a la factura humana, esta supera los 380.000 muertos avanzado el noveno a\u00f1o de guerra.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Bachar el Asad", "Siria", "Guerra Siria", "Primavera \u00e1rabe", "Guerra civil", "Protestas sociales", "Revoluciones", "Oriente pr\u00f3ximo", "Malestar social", "Asia", "Conflictos pol\u00edticos", "Guerra", "Problemas sociales", "Conflictos armados", "Sociedad", "Conflictos", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}