{"id": "17dc3a3e-0bf8-4d9b-7e84-6b6b521f81ec", "content": "Gr\u00e0cia comienza sus fiestas con silbidos al Ayuntamiento y gritos a favor de los presos independentistas\n\nLas fiestas de Gr\u00e0cia que marcan cada a\u00f1o la agenda estival barcelonesa han comenzado este mi\u00e9rcoles con el preg\u00f3n protagonizado este a\u00f1o por Cristina, Paola, X\u00e8nia y No\u00e8lia, cuatro jugadoras de baloncesto ol\u00edmpicas con discapacidad intelectual. Las cuatro j\u00f3venes de la Asociaci\u00f3n Catalana de Integraci\u00f3n y Desarrollo Humano (acidH) han reivindicado unas fiestas \u201cinclusivas, familiares, sostenibles y antimachistas\u201d. La intervenci\u00f3n de las j\u00f3venes ha sido aplaudida por las decenas de asistentes al preg\u00f3n. Antes que ellas, ha dirigido unas palabras el primer teniente de alcalde de Barcelona, Jaume Collboni, que ha sido recibido con silbidos por una plaza que en algunos momentos ha pedido la libertad de los l\u00edderes independentistas encarcelados.\nCollboni, en su calidad de alcalde accidental por vacaciones de Ada Colau, se ha limitado a presentar a las pregoneras y ha concluido su intervenci\u00f3n deseando: \u201cViva la fiesta mayor y viva la inclusi\u00f3n\u201d. Tambi\u00e9n ha intervenido el concejal de JxCat, Ferran Mascarell, como presidente del distrito de Gr\u00e0cia. En un momento de su discurso, Mascarell ha pedido que la celebraci\u00f3n se convierta en una fiesta de la \u201csolidaridad\u201d diciendo: \u201cNo podemos olvidar a los migrantes en medio del Mediterr\u00e1neo y a algunos de los nuestros que est\u00e1n en prisi\u00f3n\u201d (en referencia a los pol\u00edticos independentistas en prisi\u00f3n preventiva esperando la sentencia del Tribunal Supremo).\nLa presidenta de la Fundaci\u00f3n Fiesta Mayor de Gr\u00e0cia, Carla Carbonell, ha recordado a los asistentes que las fiestas del barrio no empiezan oficialmente hasta ma\u00f1ana y ha animado a los vecinos a seguir engalanando las calles como es tradici\u00f3n desde hace varios siglos.\nAntes que ellos, y como lleva a\u00f1os produci\u00e9ndose, los j\u00f3venes de la izquierda anticapitalista han protagonizado el preg\u00f3n alternativo en esta ocasi\u00f3n desde un balc\u00f3n contiguo a la sede del distrito pero diferente del utilizado otros a\u00f1os. El preg\u00f3n alternativo ha sido muy breve pero ha pedido seguir \u201cluchando\u201d contra la \u201cgentrificaci\u00f3n y la violencia inmobiliaria\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Jaume Collboni", "Ferran Mascarell", "Gr\u00e0cia", "Barcelona", "Catalu\u00f1a", "Fiestas populares", "Fiestas", "Folklore", "Cultura tradicional", "Espa\u00f1a", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}