{"id": "183c818d-d7ea-4c8f-65d4-e3b07956ac69", "content": "Urkullu dice que la situaci\u00f3n hoy es m\u00e1s \"grave\" que tras el 28-A y pide otra cultura pol\u00edtica\n\nValora positivamente los resultados en Euskadi y considera que el apoyo logrado en las urnas es \"un aval y un soporte a la gobernabilidad\"\nEl lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, ha dicho que la situaci\u00f3n hoy en Espa\u00f1a es \"m\u00e1s complicada y grave que el d\u00eda 29 de abril\" y ha opinado que \"sustituir el di\u00e1logo por el recurso a la convocatoria permanente a las urnas no es la soluci\u00f3n\" ya que se debe apostar por una \"nueva cultura pol\u00edtica\".\nUrkullu ha hecho este lunes una valoraci\u00f3n de las elecciones generales tras visitar en Bergara (Gipuzkoa) el Centro Integrado de Formaci\u00f3n Profesional Miguel Altuna, acompa\u00f1ado por la consejera de Educaci\u00f3n, Cristina Uriarte.\nEl lehendakari ha valorado \"positivamente\" los resultados obtenidos en Euskadi, donde el PNV ha ganado las elecciones y ha reforzado su poder en el Congreso de los Diputados al conseguir siete esca\u00f1os, uno m\u00e1s que hasta ahora.\nHa dicho que interpreta el apoyo logrado en las urnas como \"un aval y un soporte a la gobernabilidad\", al tiempo que ha remarcado que \"Euskadi tiene que mantener la senda de la estabilidad y la gobernabilidad\".\n\"En Euskadi los resultados vuelven a avalar una cultura pol\u00edtica diferente que tenemos que preservar. Es evidente que la situaci\u00f3n en Espa\u00f1a tiene incidencia en Euskadi, pero tambi\u00e9n es evidente que la sociedad vasca apuesta por otra forma de hacer pol\u00edtica\", ha subrayado.\nUrkullu ha indicado que en Espa\u00f1a el escenario pol\u00edtico tras el 10 de noviembre es de \"mayor fragmentaci\u00f3n y polarizaci\u00f3n\" y ha opinado que \"no es posible obcecarse en una l\u00ednea de acci\u00f3n pol\u00edtica e institucional que no genera m\u00e1s que incertidumbre e inestabilidad\".\n\"El espect\u00e1culo de los reproches mutuos, que volvimos a escuchar ayer, no es el camino\", ha afeado el mandatario vasco, quien ha asegurado que en el \"Estado se inicia una nueva etapa\" y que ser\u00e1 necesario que est\u00e9 \"presidida por una nueva cultura pol\u00edtica\".\nHa se\u00f1alado, por \u00faltimo, que espera que \"las \u00faltimas cuatro elecciones en cuatro a\u00f1os hayan servido para demostrar que sustituir el di\u00e1logo y la acci\u00f3n pol\u00edtica por el recurso a la convocatoria permanente a las urnas no es una soluci\u00f3n\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\n@issen #2CerrarY por desgracia la cura en el P.Vasco esta hecha en falso, no hace falta m\u00e1s que escuchar el tono y lo que dedican, una gran mayor\u00eda nacionalista-socialista, al referirse a Espa\u00f1a y al resto de espa\u00f1oles. Han llevado a cabo una \"gran labor\" educativa durante a\u00f1os y a\u00f1os. Y se de lo que hablo, yo tambi\u00e9n soy de\"raza vasco-palleiro\" con mucha honra y decencia, y gen\u00e9tica mejorada con el cruce. T\u00fa tienes de vasco lo mismo que la Belencho Esteban.", "date": "11/12/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}