{"id": "184dfd1d-a871-4e87-6360-ceb87ef54b67", "content": "El Ayuntamiento de Santander quiere subir a sus trabajadores en bicicleta\n\nLa contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica causa 10.000 muertes al a\u00f1o en Espa\u00f1a, casi diez veces m\u00e1s que los accidentes de tr\u00e1fico. La mala calidad del aire se ha convertido en la cuarta causa de muerte en el mundo, con m\u00e1s de siete millones de v\u00edctimas, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Una de las principales fuentes de contaminaci\u00f3n es el transporte, ya que los tubos de escape de los coches emiten part\u00edculas nocivas para nuestra salud. El Ayuntamiento de Santander quiere poner su granito de arena para reducir las emisiones de gases de efecto invernadero y para ello estudia dotar al personal municipal de bicicletas el\u00e9ctricas para sus desplazamientos.\nEn los pr\u00f3ximos d\u00edas, el Consistorio realizar\u00e1 una encuesta entre sus 1.100 trabajadores para conocer qu\u00e9 medio de transporte utilizan habitualmente y el grado de aceptaci\u00f3n que tendr\u00eda el uso de bicicletas en sus desplazamientos durante la jornada laboral. Ser\u00e1 un test sencillo que constar\u00e1 de varias preguntas. Coincidiendo con la Semana Europea de Movilidad, que concluy\u00f3 el 22 de septiembre, se abri\u00f3 un plazo razonable, de varias semanas, para que los empleados puedan contestar al cuestionario. Una vez que se obtengan los resultados, el equipo de Gobierno municipal (formado por PP y Ciudadanos, en coalici\u00f3n) estudiar\u00e1 c\u00f3mo aplicar la iniciativa.\n\u201cLa Administraci\u00f3n tiene la obligaci\u00f3n de llevar la iniciativa y dar ejemplo. Tenemos que dar un paso adelante. Todo lo que sea incidir en una menor contaminaci\u00f3n es positivo\u201d, explica por tel\u00e9fono C\u00e9sar D\u00edaz, concejal de Movilidad Sostenible. El edil espera que cuando se aplique la medida tenga un efecto contagio y los ciudadanos utilicen la bicicleta como principal medio de transporte, tal y como sucede en algunos pa\u00edses del norte de Europa. \u201cEs importante concienciar a la sociedad sobre la necesidad de cambiar la forma de desplazarnos y ser cada vez m\u00e1s respetuosos con el medio ambiente\u201d, insiste. D\u00edaz reconoce que la idea no es nueva, que existen proyectos piloto en diferentes localidades espa\u00f1olas y que incluso la Universidad y el Gobierno de Cantabria han puesto bicis el\u00e9ctricas a disposici\u00f3n del alumnado y de su personal.\nCoste de la iniciativa\nSantander aspira a ser una ciudad sostenible. Ubicada en la desembocadura de una bah\u00eda, y con 172.000 habitantes, de momento solo cuenta con 28 kil\u00f3metros de carril bici. Fuentes municipales afirman que se ha aprobado un plan de movilidad que prev\u00e9 dotar a la localidad de una red principal que alcance los 50 kil\u00f3metros (con los 28 existentes incluidos) y otra v\u00eda alternativa con otros 45 kil\u00f3metros. El responsable de Movilidad de la ciudad afirma que el proyecto se completar\u00e1 por fases y que la prioridad ahora es saber qu\u00e9 aceptaci\u00f3n tendr\u00e1 entre los trabajadores municipales el uso de las bicicletas en sus desplazamientos. El Ayuntamiento no ha realizado estudios de impacto sobre las consecuencias que podr\u00eda tener esta medida en la calidad del aire, pero s\u00ed ha estudiado los costes que supondr\u00eda su aplicaci\u00f3n.\nD\u00edaz sostiene que los veloc\u00edpedos los facilitar\u00eda una empresa con un servicio de alquiler, mantenimiento integral y seguros incluidos. El coste anual por cada bicicleta ser\u00eda de 1.600 euros. El resultado de la encuesta determinar\u00e1 el n\u00famero de veh\u00edculos con el que se dotar\u00e1n, aunque las estimaciones que manejan son de entre 20 a 30 bicicletas. El coste en ese caso ser\u00eda superior a los 32.000 euros al a\u00f1o. \u201cLuego hay que elaborar un reglamento para regular c\u00f3mo usar las bicis. Si los trabajadores se las pueden llevar a su casa y si alguno las usa mucho y existe demanda, que sea rotativo y las pueda utilizar todo el mundo. Hay que hacer buen uso de ellas\u201d, insiste D\u00edaz. En su opini\u00f3n, el servicio es id\u00f3neo para aquellos empleados que deben desplazarse a realizar alguna gesti\u00f3n, pero entiende que algunos operarios, que deben movilizar herramientas para realizar sus labores, tendr\u00e1n m\u00e1s dif\u00edcil su uso.\nA las bicis se sumar\u00e1 una red de aparcamientos cerrados donde dejarlas. Se extender\u00eda por diferentes localizaciones de la ciudad y favorecer\u00eda la carga de los veh\u00edculos gracias a un aerogenerador. Tambi\u00e9n disponen de un peque\u00f1o taller. Cada aparcamiento, con 45 plazas en total, costar\u00eda 40.000 euros. Para usarlo, el usuario solo tiene que descargar una aplicaci\u00f3n. De momento se ha instalado uno, como prueba piloto y con capacidad para 10 veh\u00edculos, en la plaza de las Estaciones, el lugar donde convergen las l\u00edneas de ferrocarril y autob\u00fas. Qui\u00e9n sabe si la iniciativa madurar\u00e1 y, en el futuro, este lugar pase a ser conocido como la plaza de las Bicicletas.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Santander", "Bicicletas", "Cantabria", "Transporte sostenible", "Transporte urbano", "Veh\u00edculos", "Ayuntamientos", "Contaminaci\u00f3n", "Problemas ambientales", "Pol\u00edtica municipal", "Espa\u00f1a", "Transporte", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}