{"id": "1898c4a4-8f44-4348-624e-a7c2ee3f12a9", "content": "La filosof\u00eda y el rid\u00edculo\n\nAunque tomar\u00e9 como punto de partida la publicaci\u00f3n, el pasado 30 de mayo, de un art\u00edculo de apoyo a Josu Terneraen el diario franc\u00e9s Lib\u00e9ration, firmado por Alain Badiou, \u00c9tienne Balibar, Jean-Luc Nancy, Toni Negri, Jacques Ranci\u00e8re y Thomas Lacoste, no pretendo actuar como azote de estos ilustres pensadores a quienes ya me he referido colectivamente en alguna ocasi\u00f3n. Por el contrario, defiendo sin matices su libertad para opinar sobre cualquier materia p\u00fablica seg\u00fan su mejor saber y entender: en nombre de la libertad de expresi\u00f3n, defend\u00ed en su d\u00eda el derecho de los dibujantes de Charlie Hebdo a ridiculizar a los profetas, y por el mismo motivo defiendo ahora el derecho de los profetas a hacer el rid\u00edculo. Sobre lo que quiero llamar la atenci\u00f3n es sobre la condici\u00f3n de fil\u00f3sofos que ostentan los cinco primeros aludidos, que el citado diario destaca en la cabecera del art\u00edculo.\nElogio del car\u00e1cter (02/04/2019)\nPeque\u00f1o gran libro (26/12/2018)\nPol\u00edtica y colesterol (17/11/2018)\n\u00bfQu\u00e9 efecto social puede tener, sobre la percepci\u00f3n p\u00fablica de la filosof\u00eda, el hecho de que un art\u00edculo de este tipo est\u00e9 firmado por cinco de sus m\u00e1s eminentes representantes en el escenario internacional? Todos los profesores de filosof\u00eda sabemos perfectamente que la formaci\u00f3n acad\u00e9mica que hemos recibido no nos habilita para inferir (en el sentido serio de este verbo), a partir de las consideraciones te\u00f3ricas propias de nuestra disciplina, una posici\u00f3n pol\u00edtica como la expresada en el citado art\u00edculo. Es decir, sabemos que estas afirmaciones no las hacen los aludidos en cuanto fil\u00f3sofos, sino sencillamente en cuanto ciudadanos, como podr\u00eda hacerlas un titulado superior en qu\u00edmica o un barrendero.\nSin embargo, los ajenos a nuestro gremio no tienen por qu\u00e9 tener tan clara esta circunstancia. Existe un prejuicio social muy extendido acerca de la filosof\u00eda \u2014reforzado cuando se agolpan tantos apellidos de fil\u00f3sofos como en este caso\u2014, en el sentido de que el fil\u00f3sofo tiene derecho a expresar este tipo de opiniones desde la autoridad que le confieren los conocimientos propios de su disciplina, porque \u00e9l sabe algo m\u00e1s que los abogados, los fil\u00f3logos o los numism\u00e1ticos. Este prejuicio arraiga en el pasado hist\u00f3rico de la filosof\u00eda, cuyo detalle no es este el lugar para desgranar, pero en el cual hubo dos momentos en los que se tom\u00f3 a s\u00ed misma por algo as\u00ed como una superciencia: uno, en los siglos XVI-XVII, cuando se crey\u00f3 capaz de utilizar el m\u00e9todo matem\u00e1tico para resolver cuestiones como la existencia de Dios o la inmortalidad del alma; y otro, en los siglos XIX-XX, cuando se confundi\u00f3 con la historiograf\u00eda cient\u00edfica y con las que ahora llamamos ciencias \u201csociales\u201d o \u201chumanas\u201d y pretendi\u00f3 disponer de un saber acerca de los fines \u00faltimos de la historia de la humanidad.\nLa filosof\u00eda no dice sobre la sociedad algo m\u00e1s profundo que lo que dicen las ciencias sociales\nAunque siempre hay resistencias irreductibles (del mismo modo que quedan personas que practican la magia negra o creen en la astrolog\u00eda), la primera confusi\u00f3n \u2014la de que la filosof\u00eda tiene algo que decir acerca de la naturaleza que supera el saber de la f\u00edsica matem\u00e1tica o de la biolog\u00eda\u2014 ha quedado felizmente descartada como una ilusi\u00f3n. La segunda \u2014la de que la filosof\u00eda tiene algo que decir acerca de la sociedad que es m\u00e1s profundo y verdadero que lo que dicen las ciencias sociales\u2014 tambi\u00e9n, pero esta \u00faltima noticia no se ha divulgado tanto como la primera, y el reducto de los resistentes es m\u00e1s numeroso y tenaz. La raz\u00f3n de ello es f\u00e1cil de comprender. La distinci\u00f3n entre filosof\u00eda y ciencia es uno de los motivos de la merma de relevancia social de la filosof\u00eda y del ninguneo que esta padece a menudo tanto en el \u00e1mbito cultural como en el acad\u00e9mico, fuente de un cierto complejo de inferioridad que quienes nos dedicamos a la filosof\u00eda llevamos incorporado a nuestro ethos profesional.\nAs\u00ed, cuando se nos recrimina que nuestros presuntos conocimientos acerca del Bien, la Verdad y la Belleza est\u00e1n muy lejos de los que sobre estas materias dispensan las leyes, las ciencias y las artes, algunos fil\u00f3sofos se defienden con la siguiente excusatio vulpina: vivimos en un mundo que se ha alejado de los verdaderos fundamentos de la vida humana, que se conforma con explicaciones superficiales y desprecia el verdadero rigor intelectual y moral, y frente a ese mundo (que s\u00f3lo se gu\u00eda por criterios de rentabilidad inmediata) la filosof\u00eda \u2014y no la qu\u00edmica, la antropolog\u00eda o la musicolog\u00eda\u2014 representa el denostado pabell\u00f3n de la raz\u00f3n pura, atenta \u00fanicamente a los intereses genuinos de la humanidad; en un mundo malo, feo y falso (vulg. \u201ccapitalismo\u201d), lo normal es que el Bien, la Belleza y la Verdad no est\u00e9n s\u00f3lo desacreditados, sino perseguidos.\nCon este argumento consiguen estos fil\u00f3sofos explicar su inferioridad como un estigma que la sociedad les impone justamente debido a su superioridad moral e intelectual y al car\u00e1cter pol\u00edticamente revolucionario de sus conocimientos. Ellos pueden criticarlo todo (tienen el monopolio del esp\u00edritu cr\u00edtico), pero nadie puede criticarles a ellos sin colocarse inmediatamente en el bando de los malvados. As\u00ed que, incluso cuando dicen barbaridades, los fundamentos y motivaciones de su palabra parecen estar m\u00e1s all\u00e1 de toda sospecha.\nEllos pueden criticarlo todo, pero nadie puede criticarles a ellos sin colocarse en el bando de los malvados\nComo ya he dicho, todos los profesores de filosof\u00eda, incluidos los firmantes del art\u00edculo antes nombrado, sabemos perfectamente que esa concepci\u00f3n de la filosof\u00eda es filos\u00f3ficamente injustificable, y que los compromisos pol\u00edticos que los firmantes han contra\u00eddo nada tienen que ver con la filosof\u00eda. Pero tambi\u00e9n sabemos que muchos lectores \u2014incluidos muchos profesores y estudiantes de filosof\u00eda que se sienten atra\u00eddos por este modo tan original de prestigiar su disciplina\u2014 percibir\u00e1n su discurso como pronunciado desde esa presunta \u2014pero falsa\u2014 superioridad moral, intelectual y pol\u00edtica. Tambi\u00e9n he dicho ya que estos pensadores tienen el mismo (pero no m\u00e1s) derecho a opinar que cualquiera. Pero es casi inevitable que sus homil\u00edas puedan acabar afectando a la reputaci\u00f3n social de la filosof\u00eda, e incluso a la consideraci\u00f3n de lo que las propias obras filos\u00f3ficas de estos autores puedan tener de valor, como ha sucedido notoriamente en casos \u2014ciertamente muy alejados de los aludidos\u2014 como los de Sartre o Heidegger, debido a sus conocidas y lamentables defensas p\u00fablicas del totalitarismo.\nPor tanto, es posible que la peor parte del descr\u00e9dito que padece la filosof\u00eda, y del que tanto nos quejamos sus profesionales, no proceda exactamente de la animosidad del capitalismo contra Arist\u00f3teles o Gottlob Frege, sino de una mala digesti\u00f3n por parte de algunos pensadores de las restricciones que la raz\u00f3n cr\u00edtica ilustrada impuso a la teolog\u00eda, que tambi\u00e9n aspiraba al t\u00edtulo de superciencia y a dirigir las conciencias de sus s\u00fabditos hacia el bien supremo. Estas restricciones hicieron posible institucionalizar la libertad de pensamiento en virtud de la cual los firmantes del art\u00edculo en cuesti\u00f3n han podido expresar su santa opini\u00f3n, a pesar de que sea un desprop\u00f3sito.\nJos\u00e9 Luis Pardo es escritor.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "08/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Filosof\u00eda", "Terrorismo", "Cultura", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}