{"id": "18a9b85e-e5d3-4b54-4bf6-a17785abdcd3", "content": "Investigados ocho jefes operativos de la Polic\u00eda por el 1-O en Barcelona\n\nLa investigaci\u00f3n judicial sobre la actuaci\u00f3n policial durante el refer\u00e9ndum del 1-O ha dado un salto cualitativo. Hasta ahora, un juez de Barcelona ten\u00eda bajo la lupa a agentes y oficiales que hab\u00edan participado en acciones concretas frente a ciudadanos. Ahora, sin embargo, apunta a los mandos operativos por las \u00f3rdenes concretas que dieron para actuar en los 27 colegios electorales de Barcelona objeto de investigaci\u00f3n. Ocho de esos responsables, todos inspectores del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda (CNP) han sido citados a declarar.\nEl titular del juzgado de instrucci\u00f3n n\u00famero 7 de Barcelona, Francisco Miralles, mantiene abierta una amplia investigaci\u00f3n a ra\u00edz de la denuncia de decenas de personas que resultaron lesionadas o contusionadas durante la jornada del refer\u00e9ndum del 1 de octubre de 2017. Hasta ahora, adem\u00e1s de v\u00edctimas y testigos, han desfilado ante el juzgado, en calidad de investigados, una treintena de agentes y mandos de los equipos antidisturbios de la Polic\u00eda que participaron en la jornada.\nEn total, se est\u00e1n investigando las cargas policiales en 27 de los colegios e institutos que fueron utilizados como centros de votaci\u00f3n en Barcelona el 1-O. Las pesquisas hab\u00edan llevado, hasta ahora, a aclarar lo ocurrido en algunos de esos centros. Tras analizar decenas de horas de v\u00eddeo, el magistrado mantuvo abiertas algunas causas y archiv\u00f3 otras, en funci\u00f3n de la gravedad de lo sucedido y de la posibilidad o no de atribuir las lesiones a un polic\u00eda en concreto.\nEse enfoque, sin embargo, cambi\u00f3 el pasado mes de febrero. A ra\u00edz de un recurso del Ayuntamiento de Barcelona \u2014que ejerce la acusaci\u00f3n popular\u2014 contra el archivo de las cargas ocurridas en la Fundaci\u00f3 Trinijove, la Audiencia de Barcelona dict\u00f3 un auto de calado. El tribunal indic\u00f3 al juez que deb\u00eda investigar el 1-O de forma \u201cglobal\u201d. Es decir, que no deb\u00eda limitarse a analizar solamente si en tal o cual colegio hab\u00eda habido lesiones, sino que deb\u00eda indagar adem\u00e1s qu\u00e9 \u201cconcretas \u00f3rdenes\u201d se dieron a los antidisturbios sobre el terreno y qui\u00e9nes fueron los responsables de esas \u00f3rdenes.\nFruto de ese nuevo prisma de investigaci\u00f3n, el juez Miralles ha citado ahora como investigados a ocho de los llamados \u201cjefes de n\u00facleo\u201d del operativo desplegado en Barcelona. Se trata de los funcionarios, seg\u00fan el auto judicial, \u201cdirectamente responsables de las operaciones concretas realizadas en cada uno de los colegios investigados\u201d. Esos ocho polic\u00edas, todos con el rango de inspectores, fueron los m\u00e1ximos responsables sobre el terreno de las actuaciones en los 27 colegios bajo investigaci\u00f3n.\n\u201cEs un gran paso adelante en la depuraci\u00f3n de responsabilidades y supone un gran cambio. Antes, algunos de estos imputados ya hab\u00edan declarado, pero por actuaciones concretas. Ahora lo har\u00e1n como m\u00e1ximos responsables por la actuaci\u00f3n en los 27 centros donde hubo violencia policial\u201d, se\u00f1ala Ana\u00efs Franquesa, abogada penalista que representa a algunos de los afectados y que es miembro de Ir\u00eddia, un colectivo de defensa de los derechos humanos.\nEl concejal de Derechos de Ciudadan\u00eda e Inmigraci\u00f3n de Barcelona, Marc Serra, celebr\u00f3 tambi\u00e9n que el juez haya dado la raz\u00f3n a la posici\u00f3n del consistorio. \u201cPor primera vez, los mandos policiales son imputados por las \u00f3rdenes que dieron, y no por las actuaciones desproporcionadas en las que intervinieron\u201d.\nSerra record\u00f3 que los recursos del Ayuntamiento han permitido que la Audiencia de Barcelona ordene reabrir las causas archivadas por lesiones en los centros Joan Bosc\u00e0 \u2014cinco heridos\u2014 y Prosperitat \u201411\u2014 de Barcelona. Seg\u00fan dijo Serra a Europa Press, ya son medio centenar los agentes y mandos que permanecen investigados en la causa. El concejal subray\u00f3 la importancia de que los afectados puedan acceder a \u201cla verdad, la justicia y la reparaci\u00f3n\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}