{"id": "18d83e88-06b9-4de6-67f3-747bd35a7d31", "content": "Los avales en Barcelona y Baleares tienen en vilo a Errej\u00f3n\n\nM\u00e1s Pa\u00eds apura los plazos hasta las 12 de la noche de este lunes para cerrar sus listas. El partido de \u00cd\u00f1igo Errejon someti\u00f3 el domingo a la votaci\u00f3n on line de sus inscritos \u2014una suerte de ratificaci\u00f3n para sortear las primarias\u2014 las primeras 12 candidaturas para el 10-N. El resto en las que va con su marca o en alianza con los ecologistas de Equo se conocer\u00e1n hoy.\nHasta el \u00faltimo momento, Errejon mantendr\u00e1 la inc\u00f3gnita de si tendr\u00e1 una papeleta en Barcelona y en Baleares, donde ayer a\u00fan no hab\u00eda conseguido el aval del 1% de los inscritos en el censo electoral de cada circunscripci\u00f3n que exige la ley. Errej\u00f3n no quiere renunciar a la circunscripci\u00f3n catalana que reparte 32 esca\u00f1os y cuyos votos pueden ser esenciales para llegar al 5% en toda Espa\u00f1a y as\u00ed conseguir grupo parlamentario. Esta decisi\u00f3n implicar\u00eda enfrentarse a la alcaldesa de Barcelona, Ada Colau.\nA estas circunscripciones, se unen las tres provincias de la Comunidad Valenciana y la de Zaragoza. Comprom\u00eds y la Chunta, los socios territoriales de Errej\u00f3n, anunciaron a trav\u00e9s de sendos acuerdos con M\u00e1s Pa\u00eds que ser\u00edan ellos quienes elaboraran las listas con sus propios candidatos. Esto deja un saldo inicial de al menos 16 circunscripciones, por el momento, en las que estar\u00eda la papeleta de Errej\u00f3n.\nPodemos: sin primarias.\nPodemos no repetir\u00e1 el proceso de primarias por el que la formaci\u00f3n eligi\u00f3 a Pablo Iglesias \u2014y al resto de miembros de su candidatura\u2014 para concurrir a las elecciones del 28 de abril. La idea es, por tanto, llevar las mismas listas a los comicios del 10 de noviembre, seg\u00fan fuentes del partido. Iglesias vuelve a ser aspirante a la presidencia y encabezar\u00e1 la candidatura de Madrid en una papeleta en la que le acompa\u00f1ar\u00e1n de n\u00famero dos Montero, Enrique Santiago (IU) y Rafael Mayoral, los mismos que consiguieron el respaldo de la militancia en diciembre.\nPSOE: pocos cambios.\nEl PSOE apenas ha variado sus listas para las elecciones del 10 de noviembre. La mayor\u00eda de cambios se han producido en puestos que no son de salida de cuadros que han pasado a formar parte de los Gobiernos auton\u00f3micos conformados tras las elecciones del 26-M. Jos\u00e9 Luis \u00c1balos, secretario de Organizaci\u00f3n y ministro de Fomento en funciones, ya descart\u00f3 a mediados de septiembre que su partido fuese a haber novedades sustanciales. Y rechaz\u00f3 todo tipo de fichajes medi\u00e1ticos. \u201cNo nos hace falta ir a ning\u00fan mercadillo o rastro. Nos sobran referentes\u201d, afirm\u00f3. El cambio m\u00e1s sustancial es el cabeza de lista por Cantabria. Pedro Casares sustituir\u00e1 a Luis Clemente.\nPP: pendientes de huecos.\nEl PP celebr\u00f3 ayer el comit\u00e9 electoral con la perspectiva de mejorar los 66 diputados obtenidos en abril, 71 menos que en 2016. Las buenas expectativas que les dan los sondeos y la marcha a gobiernos auton\u00f3micos y municipales de algunos pol\u00edticos que obtuvieron esca\u00f1o en las pasadas generales (Daniel Lacalle, Andrea Levy, Javier Fern\u00e1ndez-Lasquetty\u2026) ha dejado huecos, sobre todo en la lista de Madrid. Fuentes del PP se\u00f1alan que Pablo Casado puede rellenar uno de ellos con el fichaje de Rosa D\u00edez, exsocialista, fundadora de UPyD. Las mismas fuentes se\u00f1alan la posibilidad de que ese fichaje enturbie de nuevo la paz interna que Casado ha conseguido con su nueva estrategia de moderaci\u00f3n.\nLos fichajes de Casado para la pasada campa\u00f1a desplazaron a antiguos pesos pesados del partido y desataron una tormenta interna. Los barones consultados aseguran que G\u00e9nova les prometi\u00f3 contar con las direcciones territoriales en la elaboraci\u00f3n de las nuevas listas y el presidente andaluz, Juan Manuel Moreno, pidi\u00f3 abiertamente \u201cajustes\u201d para \u201cmejorarlas\u201d. Fuentes del PP descartan que Juan Jos\u00e9 Cort\u00e9s, que desplaz\u00f3 a la exministra de Empleo F\u00e1tima B\u00e1\u00f1ez como n\u00famero uno por Huelva repita en ese puesto. En el PP vasco tambi\u00e9n quieren se\u00f1alar al sustituto de Javier Maroto, que tras no obtener esca\u00f1o en la lista por \u00c1lava, fue recolocado como senador por Castilla y Le\u00f3n.\nCiudadanos: zozobra\nCiudadanos repite en noviembre la estrategia arriesgada en la confecci\u00f3n de las listas que ya ensay\u00f3 en abril, pero que ahora, ante el fuerte descenso que le auguran las encuestas, sit\u00faa a\u00fan m\u00e1s en posici\u00f3n de peligro a algunos de los pesos pesados del partido. Albert Rivera ha querido repetir las listas para el 10-N: la ejecutiva aprob\u00f3 el pasado lunes las candidaturas id\u00e9nticas a las del 28-A, con el \u00fanico ajuste de que se ha corrido la posici\u00f3n para cubrir los huecos que dejaron los diputados dimitidos Toni Rold\u00e1n y Francisco de la Torre. Rold\u00e1n iba como n\u00famero dos por Barcelona, un puesto que ahora ocupar\u00e1 Fernando de P\u00e1ramo, y De la Torre como seis por Madrid, al que asciende Miguel Guti\u00e9rrez.\nLa incertidumbre es alta sobre todo si el partido cae, como apuntan algunas encuestas, hasta el umbral de los 30 esca\u00f1os, 27 menos de los que logr\u00f3 en abril. Si eso sucediera, podr\u00edan estar en riesgo importantes dirigentes de la c\u00fapula. Como el secretario general del partido, Jos\u00e9 Manuel Villegas, que repite como cabeza de lista por Almer\u00eda. En las pasadas generales, Villegas logr\u00f3 el esca\u00f1o por esta provincia con un 17,14% de voto, pero fue superado por Vox, que pas\u00f3 del 19%. Tambi\u00e9n es de riesgo el puesto de Juan Carlos Girauta, que encabeza la lista por Toledo.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Listas electorales", "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Elecciones Generales 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Elecciones Generales", "Censo electoral", "Agrupaciones electores", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}