{"id": "18f868f7-679a-4707-6bcc-bfbf9c6f6f0c", "content": "Oriol Junqueras: \u201cEl indulto se lo pueden meter por donde les quepa\u201d\n\nEl presidente de ERC, Oriol Junqueras, condenado por el Tribunal Supremo a 13 a\u00f1os de prisi\u00f3n e inhabilitaci\u00f3n por delitos de sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n en el juicio del proc\u00e9s, ha dejado claro que no piensa pedir que lo indulten: \"El indulto se lo pueden meter por donde les quepa\".\nAs\u00ed lo ha afirmado Junqueras en una entrevista con Naci\u00f3 Digital. En ella, el l\u00edder republicano tambi\u00e9n ha salido al paso del debate sobre los posibles beneficios penitenciarios para los presos: \"La pena, por mucho que digan, se cumple \u00edntegramente siempre\".\nSeg\u00fan Junqueras, hay que \"asumir\" el encarcelamiento, ya que \"la prisi\u00f3n tambi\u00e9n es una manera de plantar una semilla. Es una oportunidad para explicar al mundo este conflicto\". \"Ten\u00eda claro desde el principio que nos encarcelar\u00edan, incluso cuando mis colaboradores me dec\u00edan que no. Es un orgullo estar aqu\u00ed por poner urnas\", ha afirmado.\nOriol Junqueras, el exvicepresidente y consejero de Econom\u00eda y Hacienda de la Generalitat, fue quien recibi\u00f3 la pena m\u00e1s alta de los 12 acusados en el juicio del proc\u00e9s: 13 a\u00f1os de prisi\u00f3n y 13 de inhabilitaci\u00f3n absoluta por sedici\u00f3n en concurso medial (no se puede cometer un delito sin cometer el otro) con malversaci\u00f3n. El tribunal atribuye al l\u00edder de ERC un papel \u201cdestacado\u201d en el proceso que llev\u00f3 al \u201ccontumaz desprecio\u201d de las resoluciones del Constitucional contra el proceso secesionista catal\u00e1n. Esta posici\u00f3n se deduce no solo de su posici\u00f3n org\u00e1nica en el Govern, \u201csino del liderazgo reconocido en los testimonios de algunos procesados y testigos\u201d. Junqueras \u201cocupaba la c\u00faspide en el organigrama pol\u00edtico-administrativo que fue puesto al servicio del proceso sedicioso\u201d.\nJunqueras, junto con el president Puigdemont y el consejero de Interior Joaquim Forn, particip\u00f3 en la reuni\u00f3n del 28 de septiembre de 2017 en la que la c\u00fapula de los Mossos, con su comisario principal, Josep Llu\u00eds Trapero, al frente, les advirti\u00f3 de la posibilidad de actos violentos si se segu\u00eda adelante con el refer\u00e9ndum ilegal. \u201cLa alta probabilidad de enfrentamientos con las fuerzas policiales encargadas de cumplir el mandato judicial hac\u00eda aconsejable \u2014a juicio de los mandos policiales\u2014 la suspensi\u00f3n de la votaci\u00f3n prevista para el d\u00eda 1 de octubre\u201d, recuerda la sentencia. \u201cAl finalizar la reuni\u00f3n, el procesado rebelde, entonces presidente de la Generalitat [Puigdemont], manifest\u00f3 a todos los presentes que si el d\u00eda 1 de octubre se desataba la violencia declarar\u00eda la independencia\u201d, a\u00f1aden los jueces.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Oriol Junqueras", "ERC", "Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}