{"id": "190a42d3-1a81-49b1-503b-c806a36eed11", "content": "Foment del Treball y Pimec exigen \u201cacuerdos\u201d a Gobierno y Generalitat\n\nLas patronales catalanas Foment del Treball y Pimec han dado este mediod\u00eda un toque de atenci\u00f3n a los gobiernos de la Generalitat y tambi\u00e9n al central tras las protestas vividas en Catalu\u00f1a desde el pasado lunes, una vez fue comunicada la sentencia del proc\u00e9s. Ambas organizaciones empresariales han reclamado a la pol\u00edtica \"que pase a la acci\u00f3n, llegue a acuerdos y tome decisiones\", ante la posibilidad de que los ejecutivos den la sensaci\u00f3n de \"desgobierno y falta de capacidad\", una impresi\u00f3n creciente entre el empresariado en los \u00faltimos d\u00edas.\nFoment y Pimec han consensuado para este acto un manifiesto, en el que critican \"los discursos vac\u00edos y banales, que ni aportan soluciones ni v\u00edas para propiciarlas\" y lamentan la falta de di\u00e1logo entre ambos ejecutivos en un momento \"grave\". \"Tienen que asumir su responsabilidad, sentarse juntos para hablar y llegar a acuerdos. Sin excusas\", reza el texto, que se cerr\u00f3 anoche despu\u00e9s de unas intensas negociaciones.\nEl tema principal del texto es la necesidad de impulsar el di\u00e1logo para encontrar \"la salida al grave conflicto de fondo que estamos viviendo en Catalu\u00f1a\", que \"es pol\u00edtico\", y una condena a la violencia de las protestas de los \u00faltimos d\u00edas. Es una tesis muy similar a un acuerdo que ambas entidades sellaron el s\u00e1bado con CC OO y UGT, los sindicatos mayoritarios.\nEn este caso, en comparaci\u00f3n, no hay menci\u00f3n alguna a la b\u00fasqueda de una soluci\u00f3n para los presos condenados por su participaci\u00f3n en el proc\u00e9s. El presidente de Pimec, Josep Gonz\u00e1lez, se ha encargado de introducir el tema en su discurso, cuando ha dicho: \"Un recuerdo para la gente que tenemos en la prisi\u00f3n, espero que encontremos una buena soluci\u00f3n\". Sus palabras han arrancado unos segundos de aplausos entre los 350 asistentes al acto.\nEl presidente de Fomento del Trabajo, ha celebrado el \u00e9xito del acto conjunto, ha destacado la valent\u00eda y el coraje de celebrar el acto y ha intentado ser optimista sobre el arreglo de la situaci\u00f3n: \"Estamos a tiempo de recuperar la normalidad y la reputaci\u00f3n de Barcelona, el prestigio de Catalu\u00f1a y la legalidad y la seguridad jur\u00eddica\". Pero ha reclamado que se acaben ya \"los actos violentos\". Y ha vuelto a instar al presidente de la Generalitat, que lidere ese proceso, tal y como hizo este lunes.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Fomento del Trabajo Nacional", "Pimec", "Sentencia Proc\u00e9s", "Patronal", "Pymes", "Tribunal Supremo", "Organizaciones empresariales", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Relaciones laborales", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Empresas", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Trabajo", "Econom\u00eda", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica"], "newspaper": "elpais"}