{"id": "1954c6b9-c097-4f31-418b-b33c498b8849", "content": "\u00bfQu\u00e9 ver hoy en TV? | Viernes 9 de Agosto de 2019\n\n21.00 / La 2\nEstrenos y recuerdos en \u2018D\u00edas de cine\u2019\nEsta semana, D\u00edas de cine inicia su habitual repaso a la cartelera con El canto de la selva, una nueva muestra del cine ind\u00edgena latinoamericano, D\u00e9jame caer, que cuenta un particular amor de adolescencia, e Historias de miedo para contar en la oscuridad, con Guillermo del Toro como productor. Adem\u00e1s, recuerda al director de documentales D. A. Pennebaker y a Roberto Bodegas, fundador de la tercera v\u00eda del cine espa\u00f1ol.\n\u00a0\n21.30 / Cuatro\nEspa\u00f1a se mide a Costa de Marfil\nLa selecci\u00f3n espa\u00f1ola de baloncesto, que dirige Sergio Scariolo, prosigue su preparaci\u00f3n para el Mundial de China, que comienza el pr\u00f3ximo 31 de agosto, con el partido amistoso que jugar\u00e1 en el pabell\u00f3n Mart\u00edn Carpena de M\u00e1laga frente a Costa de Marfil. Tras un primer partido con Lituania en Pamplona, el combinado nacional buscar\u00e1 una nueva victoria ante una selecci\u00f3n que tambi\u00e9n participar\u00e1 en la cita mundialista.\n\u00a0\n22.00 / Movistar Estrenos\n\u2018Tiempo despu\u00e9s\u2019\nEspa\u00f1a, 2018 (95 minutos). Director: Jos\u00e9 Luis Cuerda. Int\u00e9rpretes: Roberto \u00c1lamo, Miguel Rell\u00e1n, Blanca Su\u00e1rez.\nCon una estructura coral, agudos di\u00e1logos y los personajes habituales de su cine (la Guardia Civil, el alcalde...), Jos\u00e9 Luis Cuerda dirige la cuarta y \u00faltima entrega (Total, Amanece, que no es poco y As\u00ed en el cielo como en la tierra) de su surrealista mundo rural. Una divertida par\u00e1bola pol\u00edtica ambientada en el futuro y arropada por un compensado reparto.\n\u00a0\n22.00 / 0#\n'Invictus'\nEstados Unidos, 2009 (134 minutos). Director: Clint Eastwood. Int\u00e9rpretes: Morgan Freeman, Matt Damon, Tony Kgoroge.\nLa historia de c\u00f3mo Nelson Mandela uni\u00f3 esfuerzos con el capit\u00e1n del equipo de rugby de Sud\u00e1frica Fran\u00e7ois Pienaar, un blanco afrik\u00e1ner, de cara al Mundial de ese deporte celebrado en 1995 en un pa\u00eds todav\u00eda convulso despu\u00e9s de la abolici\u00f3n del apartheid le sirvi\u00f3 a Clint Eastwood para acercarse con respeto y credibilidad a la figura de Mandela. El encargado de dar vida al carism\u00e1tico l\u00edder sudafricano fue el actor Morgan Freeman, quien una vez m\u00e1s borda su complicado papel, acompa\u00f1ado por un correct\u00edsimo Matt Damon.\n\u00a0\n22.10 / La 1\nM\u00e1s humor en \u2018Hoy no, ma\u00f1ana\u2019\nCon Santiago Segura como maestro de ceremonias, Hoy no, ma\u00f1ana contin\u00faa su repaso a la actualidad pol\u00edtica y social. Esta vez, El chiringuito de jugones, con Josep Pedrerol, Tom\u00e1s Roncero y Eduardo Inda, tendr\u00e1 que vivir una retrasmisi\u00f3n complicada desde un avi\u00f3n. Adem\u00e1s, Florentino P\u00e9rez se ver\u00e1 obligado a acudir a Aznar \u2018Kung Fu\u2019 para que le ayude a solucionar el problema de las altas y bajas del Real Madrid. En cuanto a la actualidad pol\u00edtica, el espectador ser\u00e1 testigo de c\u00f3mo el presidente del gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, le pedir\u00e1 su apoyo a Quim Torra de una manera muy original.\n\u00a0\n23.45 / TCM\n\u2018La costilla de Ad\u00e1n\u2019\nAdam's rib. Estados Unidos, 1949 (101 minutos). Director: George Cukor. Int\u00e9rpretes: Katharine Hepburn, Spencer Tracy, Judy Holliday.\nSofisticada comedia de George Cukor sobre un matrimonio de juristas que se enfrentan, el uno como fiscal y la otra como abogada defensora, en un caso de asesinato. Una de las grandes producciones de Hollywood sobre la guerra de sexos que se vio tremendamente beneficiada por la presencia de la siempre eficaz pareja formada por Spencer Tracy y Katharine Hepburn. Todo un cl\u00e1sico del g\u00e9nero.\n\u00a0\n24.00 / Sol M\u00fasica\nDoble cita con Love of Lesbian y Nacho Cano\nEl canal Sol M\u00fasica emitir\u00e1 en directo el concierto de Love of Lesbian desde el festival Sonorama, en Aranda del Duero. En esta nueva entrega de Sol en vivo, los barceloneses se suben al escenario principal para tocar las mejores canciones de su carrera. Adem\u00e1s, el s\u00e1bado los seguidores de Mecano podr\u00e1n disfrutar de los grandes \u00e9xitos de la banda de la mano de Nacho Cano, que regresa en un concierto exclusivo tras 22 a\u00f1os sin subirse a un escenario. El compositor estar\u00e1 acompa\u00f1ado de una formaci\u00f3n \u00fanica para la ocasi\u00f3n.\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Televisi\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Televisi\u00f3n HD", "Televisi\u00f3n", "Programaci\u00f3n", "Medios comunicaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}