{"id": "196d77b8-a9c2-46bc-6d4e-c2b907451d9b", "content": "Cinco razones para no dormir con el aire acondicionado encendido\n\nCuando los term\u00f3metros superan los 30 grados cent\u00edgrados en la calle y las casas est\u00e1n recalentadas, hay cosas a las que resulta complicado resistirse. Una de ellas es una cerveza bien fr\u00eda. Otra es dejar pasar las horas a remojo en una piscina. Pero cuando uno ya ha puesto en pr\u00e1ctica ambas y le toca volver a dormir al abrasador hogar, refugiarse bajo el chorro del aire acondicionado se convierte en el ant\u00eddoto m\u00e1s eficaz contra las altas temperaturas.\nHasta un 20 % de los catarros que se producen durante el verano se deben al uso inadecuado del aire acondicionado, seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR)\n\"Vivo en Madrid y durante julio y agosto hace tanto calor por las noches que soy incapaz de pegar ojo si el aire acondicionado no est\u00e1 encendido. Y mira que lo he intentado m\u00e1s de una vez porque enseguida me molesta la garganta por culpa del aire fr\u00edo y seco, pero si renuncio a \u00e9l s\u00e9 que voy a pasar dos meses en vela...\", confiesa a ICON Rub\u00e9n, arquitecto de 38 a\u00f1os. Por su parte, Lorena, periodista de 30 a\u00f1os, suele sufrir episodios asm\u00e1ticos despu\u00e9s de pasar una noche con el aire acondicionado: \"Trato de evitar dormir con \u00e9l porque me produce ataques de asma, pero me cuesta tanto conciliar el sue\u00f1o en verano con el calor que hace en C\u00f3rdoba que a veces no me queda otra...\".\nLas molestias que Rub\u00e9n o Lorena padecen como consecuencia de una exposici\u00f3n prolongada al aire acondicionado no son un caso aislado en Espa\u00f1a. Hasta un 20% de los catarros que se producen durante el verano se deben al uso inadecuado del aire acondicionado, seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR). Sin embargo, renunciar a \u00e9l cuando el calor aprieta puede hacer dif\u00edcil conciliar el sue\u00f1o.\nEn ICON hemos hablado con David Baquero, portavoz de la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (SEAIC), y Joaqu\u00edn Sastres Dom\u00ednguez, jefe de Alergolog\u00eda del Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz de Madrid, para que nos aclaren las consecuencias que conlleva pasar la noche con el aire acondicionado encendido.\n\"El aire acondicionado enfr\u00eda las habitaciones, restando humedad al aire de estas. Es decir, es un aire m\u00e1s irritante que el natural y seca e irrita la faringe. En las ciudades con poca humedad, como Madrid, a\u00fan hay menos cuando el aire acondicionado est\u00e1 encendido. De ah\u00ed que sea recomendable tener un humidificador puesto en las estancias donde se use\", explica a ICON Joaqu\u00edn Sastres Dom\u00ednguez. Es primordial hacer un uso consciente de los sistemas de climatizaci\u00f3n y entender que bajar la temperatura a menos de 23 grados es peligroso para nuestro organismo, adem\u00e1s de un gasto energ\u00e9tico elevado e innecesario. \"La sequedad en el ambiente reseca la mucosa y los ojos, esto puede derivar en faringitis o rinitis. Por eso es importante tener cuidado con la temperatura a la que ponemos el aire e intentar dormir con un ventilador, que al contrario que el aire acondicionado no produce sequedad en la habitaci\u00f3n\", apunta Baquero.\n\"Tener un chorro de aire fr\u00edo apuntando directamente al cuerpo de forma constante tiende a provocar rigidez muscular, como contracturas en espalda y cervicales. Para evitar que esto ocurra, siempre que vayamos a usar el aire acondicionado, ya sea durante la noche o durante el d\u00eda, lo ideal es que no nos de de lleno para que no recibamos el fr\u00edo de una forma tan agresiva\", explica a ICON Baquero, m\u00e9dico especialista en alergolog\u00eda.\nDurante el sue\u00f1o la temperatura corporal baja porque estamos en reposo, de ah\u00ed que lo ideal sea dormir sin aire acondicionado, ayudados por un ventilador, que mueve el aire pero no lo enfr\u00eda. \"Los contrastes de temperaturas pueden afectar al sistema inmunitario del cuerpo humano\", se\u00f1ala Sastres.\u00a0\nAkiko Iwasaki, profesora de Inmunobiolog\u00eda en la Universidad de Yale, descubri\u00f3 que el virus del resfriado se propaga con m\u00e1s facilidad cuando la temperatura de las mucosas nasales es inferior a la temperatura del cuerpo, que suele ser de unos 37\u00ba. \"El chorro del aire sale a unos 15 grados y se mezcla con la temperatura ambiental hasta bajarla a unos 23 grados\", apunta Sastres Dom\u00ednguez. De ah\u00ed que cuando estamos expuestos durante horas al aire acondicionado la temperatura de la nariz disminuye de forma sustancial, de manera que, como descubri\u00f3 Iwasaki, somos m\u00e1s propensos a coger un resfriado. \"Conviene recordar que en ning\u00fan caso debe ponerse el aire por debajo de los 21 grados\", subraya Sastres.\n\"Cuando nos encontramos en una habitaci\u00f3n con aire acondicionado sentimos que estamos bien hidratados porque no tenemos calor y el cuerpo no nos pide beber agua, pero no es as\u00ed. Esto es peligroso porque no detectamos que nuestro organismo necesita hidratarse y nos predispone a sufrir un golpe de calor\", advierte Baquero.\nLo primero que hay que tener en cuenta es que un mal mantenimiento de los conductos del aire acondicionado puede favorecer el almacenamiento de g\u00e9rmenes que provocan alergias y enfermedades. \"Las v\u00edas respiratorias tienen pelitos que act\u00faan como barrera, evitando que los al\u00e9rgenos penetren en la mucosa. Sin embargo, el aire fr\u00edo paraliza estos pelitos protectores, de manera que el organismo entra en contacto con las bacterias, predisponi\u00e9ndolo a sufrir alergias y crisis asm\u00e1ticas\", afirma\u00a0 Baquero. Para evitar que se den este tipo de crisis conviene limpiar los filtros del aire cada verano antes de usarlo y ventilar las habitaciones a diario. \"De esta forma, evitamos que aparezcan hongos y acumulaciones de \u00e1caros en casa\", se\u00f1ala el especialista.\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "08/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Aire acondicionado", "Verano", "Resfriado com\u00fan", "Alergias", "Calor", "Sue\u00f1o", "Enfermedades respiratorias", "Temperaturas", "Descanso", "Fisiolog\u00eda", "Meteorolog\u00eda", "Especialidades m\u00e9dicas", "Enfermedades", "Bienestar", "Medicina", "Estilo vida", "Salud", "Biolog\u00eda", "Ciencias naturales", "Ciencia"], "newspaper": "elpais"}