{"id": "198ad4fc-be8d-4915-58c2-09b8b15caf88", "content": "Marchena advierte de la falta de jueces en la Sala Penal para valorar futuras causas relacionadas con el \u2018proc\u00e9s\u2019\n\nEl presidente del tribunal del proc\u00e9s, Manuel Marchena, ha advertido este mi\u00e9rcoles de las dificultades que tendr\u00e1 el Tribunal Supremo para analizar los futuros recursos que puedan llegar de otras causas relacionadas con el proc\u00e9s e incluso juicios que tengan que celebrarse en el alto tribunal, como el del expresidente Carles Puigdemont, aunque Marchena no ha citado expresamente su caso. Asimismo, el juez ha indicado que \"la sentencia era el oscuro objeto de deseo de muchos\", en referencia a los ataques recibidos por su correo electr\u00f3nico en busca de informaci\u00f3n confidencial.\u00a0\nEl magistrado ha expuesto este aviso a la Comisi\u00f3n Permanente del Consejo General del Poder Judicial (CGPJ), ante la que ha presentado su proyecto para renovar como presidente de la Sala de lo Penal del Supremo, para la que es el \u00fanico candidato. La Sala de lo Penal cuenta actualmente con 15 magistrados y 13 de ellos ya han intervenido en una u otra fase de la causa del proc\u00e9s, por lo que, en principio, estar\u00edan contaminados para trabajar en las que quedan por llegar.\nEl Consejo General del Poder Judicial (CGPJ) est\u00e1 investigando la filtraci\u00f3n de la sentencia del proc\u00e9s. As\u00ed lo ha desvelado el presidente del Consejo y del Tribunal Supremo, Carlos Lesmes, al ser preguntado por las informaciones de varios medios de comunicaci\u00f3n que la semana pasada adelantaron el fallo judicial. La investigaci\u00f3n del CGPJ se ha abierto a ra\u00edz de una denuncia presentada por el pseudosindicato Manos Limpias este martes, aunque Lesmes ha se\u00f1alado que el Consejo suele investigar de oficio todas las filtraciones. \u201cEl tribunal tienen un deber de confidencialidad, de secreto. Las primeras personas que tienen que tener conocimiento de una sentencia son las partes\u201d, ha se\u00f1alado el presidente del Supremo, que ha calificado de \u201cnegativa\u201d la fitraci\u00f3n.\n\"La idea de que la sala que ha valorado el testimonio de 500 testigos, ha escuchado a 12 acusados, ha examinado metros c\u00fabicos de documentos est\u00e1 en disposici\u00f3n de juzgar hechos similares con distintos protagonistas nos sit\u00faa en una posici\u00f3n dif\u00edcil\u201d, ha afirmado Marchena. A los siete magistrados que han juzgado el proc\u00e9s\u00a0se suman el instructor de la causa, Pablo Llarena; la juez Carmen Lamela, que se ha incorporado recientemente al Supremo desde la Audiencia Nacional, donde orden\u00f3 los primeros encarcelamientos de miembros del Govern; y Juli\u00e1n Sanchez Melgar, que fue fiscal general del Estado cuando al causa ya estaba abierta. Adem\u00e1s, hay tres magistrados que han formado parte de la Sala de Apelaciones y han resuelto recursos de los acusados del proc\u00e9s. De los actuales componentes de la sala, solo los dos m\u00e1s nuevos, Eduardo de Porres y Susana Polo, no han intervenido en nada relacionado con el proc\u00e9s.\n\u201cSi tuviera que repetirse el juicio o cualquier parte tendr\u00edamos la dificultad de c\u00f3mo formar la sala\u201d, ha se\u00f1alado Marchena. El presidente del tribunal ha recordado que hay jurisprudencia que admite que la sala que juzga a una parte de acusados \u201cpuede valorar ese fragmento del juicio hist\u00f3rico referido a uno o dos de los protagonistas\u201d, pero, en cualquier caso, habr\u00eda que deliberar sobre ellos y \u201carbitrar mecanismos\u201d. Una posibilidad es que se incorporen para esos asuntos magistrados de otras salas.\nMarchena se ha referido tambi\u00e9n a las filtraciones sobre el fallo del proc\u00e9s. \u201cLo lamento mucho. Es un mal al que hay que hacer frente\u201d, ha afirmado. \u201cEl consuelo que me queda es que no se haya filtrado la sentencia en s\u00ed\u201d. \u201cEl hecho de que se haya intentado conocer el contenido de la sentencia es algo que todos los magistrado est\u00e1bamos convencidos de que iba a ser as\u00ed. Mi correo personal fue objeto de un hackeo con el confesado prop\u00f3sito en Twitter de conocer cu\u00e1les eran los documentos que yo intercambiaba con los compa\u00f1eros. Era el oscuro objeto de deseo de muchos\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Manuel Marchena G\u00f3mez", "Sentencia Proc\u00e9s", "Juicio al Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Catalu\u00f1a", "Poder judicial", "Sentencias", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}