{"id": "19d0a26e-3aff-409b-5590-e485bd0d4690", "content": "Detenido un menor como presunto autor del apu\u00f1alamiento mortal de otro de 15 a\u00f1os en una plaza de Ceuta\n\nLa muerte de este menor se suma a la de otro menor, de 17 a\u00f1os, el pasado domingo en la zona portuaria\n Un joven ceut\u00ed de 15 a\u00f1os de edad ha fallecido apu\u00f1alado al filo de la medianoche de este martes en una plaza de la barriada del Pol\u00edgono Virgen de \u00c1frica. El chico, cuya identidad responde a las iniciales U.A.M., lleg\u00f3 sin vida al Hospital Universitario con \"varias\" heridas de arma blanca que la causaron la muerte, seg\u00fan han indicado fuentes sanitarias en declaraciones a Europa Press. \n La Polic\u00eda Nacional ha iniciado una investigaci\u00f3n para esclarecer las circunstancias del suceso que ha permitido la detenci\u00f3n de otro menor de edad tambi\u00e9n oriundo de la ciudad espa\u00f1ola por su presunta relaci\u00f3n con los hechos, tal y como han confirmado desde la Jefatura Superior local. \n El portavoz del Ejecutivo de Ceuta, Alberto Gait\u00e1n (PP), ha \"lamentado\" este martes tras una reuni\u00f3n del Consejo de Gobierno tanto este fallecimiento como el registrado el domingo de otro menor, en este caso de nacionalidad marroqu\u00ed y 17 a\u00f1os de edad, que fue localizado inconsciente en la zona portuaria, donde viv\u00eda al margen de los servicios asistenciales de la Administraci\u00f3n. \n \"Condenamos la agresi\u00f3n o reyerta que ha causado el \u00faltimo fallecimiento y confiamos en la Polic\u00eda para el esclarecimiento de sus circunstancias\", ha declarado el tambi\u00e9n consejero de Hacienda.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\n\u00bfCeut\u00ed, ceut\u00ed de toda la vida o que viv\u00eda all\u00ed despu\u00e9s de haberse colado? \u00bfNo lo dice la noticia? pues piensa mal y acertar\u00e1s.", "date": "09/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Sucesos"], "newspaper": "elmundo"}