{"id": "19e4312f-883b-48d5-5eb6-1017bd792937", "content": "Carlos Saura, una vida tras la c\u00e1mara\n", "date": "10/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Carlos Saura", "Fotograf\u00eda blanco y negro", "Fotograf\u00eda", "Artes pl\u00e1sticas", "Arte"], "newspaper": "elpais"}