{"id": "19f6a6ea-78cd-4330-5ff5-db12ece51320", "content": "El nacionalismo como brecha entre vecinos ib\u00e9ricos\n\nEspa\u00f1a y Portugal recuperaron la democracia casi al mismo tiempo y sus respectivos partidos comunistas desempe\u00f1aron un importante papel en ese proceso. Las similitudes pol\u00edticas entre los dos vecinos ib\u00e9ricos son numerosas y no acaban en esa primera \u00e9poca posterior a la dictadura. Aunque con mucha distancia en las formas, t\u00e9cnicamente la f\u00f3rmula que llev\u00f3 al Gobierno tanto a Ant\u00f3nio Costa como a Pedro S\u00e1nchez fue la moci\u00f3n de censura. En el caso del l\u00edder portugu\u00e9s, tras un breve mandato conservador que comenz\u00f3 a finales de octubre de 2015 y que culmin\u00f3 11 d\u00edas despu\u00e9s por el voto de las fuerzas de izquierda. Como Costa y sus aliados, tambi\u00e9n Pedro S\u00e1nchez y Pablo Iglesias firmaron un documento con medidas para los Presupuestos. Esa es precisamente una de las fallas que esgrime Iglesias para reclamar la entrada en el Gobierno: que algunos de los acuerdos no se han cumplido. En Portugal se ha aplicado pr\u00e1cticamente todo lo pactado.\nLas fuentes consultadas exhiben una enorme cautela al hablar de una posible r\u00e9plica del esquema portugu\u00e9s en Espa\u00f1a. En general observan un obst\u00e1culo, inexistente en Portugal, al hablar de constelaciones electorales: el nacionalismo y la relevancia en el c\u00e1lculo parlamentario de partidos que defienden los intereses de un territorio.\nEl an\u00e1lisis m\u00e1s rotundo lo ofrece Pilar del R\u00edo, presidenta de la Fundaci\u00f3n Jos\u00e9 Saramago. Del R\u00edo argumenta que en el fondo Espa\u00f1a ya ha transitado la senda portuguesa, con la experiencia de S\u00e1nchez: \u201cNo es la v\u00eda portuguesa, es la v\u00eda ib\u00e9rica; exist\u00eda tanto en Portugal como en Espa\u00f1a, era nuestra aportaci\u00f3n a la gobernaci\u00f3n europea y no solo eso\u201d. En octubre del a\u00f1o pasado, la periodista recibi\u00f3 en su casa de Lanzarote a los dos primeros ministros que personifican el renacer de la socialdemocracia europea tras muchos a\u00f1os de crisis. S\u00e1nchez y Costa exhiben buena sinton\u00eda, confirman fuentes gubernamentales, que se acrecent\u00f3 con el t\u00e1ndem que formaron en junio en Bruselas para promover perfiles socialistas al frente de las instituciones comunitarias.\nOtras voces consideran este primer a\u00f1o en Espa\u00f1a como un ensayo cuya continuidad depender\u00e1 de encajes m\u00e1s complejos. \u201cEs dif\u00edcil mirar a Espa\u00f1a con los ojos de Portugal. Aqu\u00ed no tenemos los problemas nacionales de all\u00ed. Para nosotros, la principal emergencia nacional era subir los salarios\u201d, explica Jo\u00e3o Fraz\u00e3o, del comit\u00e9 central del Partido Comunista de Portugal. El pol\u00edtico a\u00f1ade: \u201cEl rompecabezas de Espa\u00f1a tiene m\u00e1s piezas; a lo mejor no es m\u00e1s complejo, pero tiene m\u00e1s piezas\u201d.\nTanto Fraz\u00e3o como otros consultados destacan como diferencia que el PSOE haya sido la lista m\u00e1s votada en Espa\u00f1a, mientras que en Portugal lo fue la coalici\u00f3n de derechas y el Partido Socialista estaba en una posici\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil para superar la l\u00f3gica del partido m\u00e1s votado. \u201cEn Espa\u00f1a el PSOE est\u00e1 en una posici\u00f3n de fuerza y Podemos de debilidad. Es un doble problema\u201d, sintetiza Ricardo Costa, director de informaci\u00f3n de la cadena de televisi\u00f3n SIC y exdirector del diario Expresso.\nTambi\u00e9n Porf\u00edrio Silva, diputado socialista curtido en negociaciones parlamentarias, cita las condiciones diferentes que se dan en Espa\u00f1a \u2014\u201clas autonom\u00edas, la historia\u201d\u2014 para descartar una traslaci\u00f3n exacta del modelo. Silva urge, pese a todo, al entendimiento: \u201cMuchas izquierdas en muchos pa\u00edses ya entienden que ya no hay un partido de izquierdas que tenga toda la hegemon\u00eda. Hay que aprovechar lo que cada uno tiene que aportar\u201d. Respecto a la situaci\u00f3n portuguesa, Silva defendi\u00f3 en su momento que los partidos minoritarios progresistas entraran en el Gobierno socialista para que fueran m\u00e1s conscientes de la tarea. \u201cPero se entendi\u00f3 que era m\u00e1s f\u00e1cil para Europa si no entraban\u201d, alega, en referencia al temor \u2014m\u00e1s tarde disipado\u2014 que se extendi\u00f3 en Bruselas a que un liderazgo muy orientado a la izquierda descabalgara el gasto en un pa\u00eds reci\u00e9n rescatado de la quiebra financiera.\nSin querer dar f\u00f3rmulas concretas, Francisco Lou\u00e7\u00e3, autor de algunos art\u00edculos que comparan la v\u00eda espa\u00f1ola con la portuguesa, insta a la cooperaci\u00f3n \u201cpara cerrar la puerta a la austeridad y a las estrategias liberales; la forma de hacerlo depende de cada uno\u201d, razona. Ayuda, seg\u00fan Lou\u00e7\u00e3, contar con compromisos program\u00e1ticos concretos, como la subida del salario m\u00ednimo a 600 euros en Portugal. En Espa\u00f1a, el aumento a 900 euros ha sido el fruto m\u00e1s tangible de la hasta ahora breve cooperaci\u00f3n entre S\u00e1nchez e Iglesias.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Antonio Costa", "Pedro S\u00e1nchez", "Socialdemocracia", "Presidencia Gobierno", "Investidura parlamentaria", "Nacionalismo", "Portugal", "Gobierno de Espa\u00f1a", "XIII Legislatura Espa\u00f1a", "Legislaturas pol\u00edticas", "Congreso Diputados", "Coaliciones pol\u00edticas", "Europa occidental", "Elecciones", "Parlamento", "Gobierno", "Ideolog\u00edas", "Partidos pol\u00edticos", "Europa", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}