{"id": "1a113810-7c96-4533-647a-86673833bf89", "content": "Bilbao veta la actuaci\u00f3n de C. Tangana por sus letras \u201cmachistas\u201d\n\nEl Ayuntamiento de Bilbao ha confirmado este viernes que el artista espa\u00f1ol\u00a0C. Tangana no estar\u00e1 en el cartel de la Aste Nagusia, la\u00a0Semana Grande de Bilbao, por el contenido de algunas de sus letras, que han sido calificadas como\u00a0\"machistas\" y \"degradantes\". Ser\u00e1 sustituido por Pedro Cap\u00f3, de origen portorrique\u00f1o, que este verano ha logrado un gran \u00e9xito en las listas con\u00a0Calma. El m\u00fasico madrile\u00f1o ten\u00eda previsto actuar en Bilbao el 24 de agosto. Despu\u00e9s de conocer su participaci\u00f3n en las fiestas de la ciudad, surgi\u00f3 una iniciativa en change.org para promover la cancelaci\u00f3n de su actuaci\u00f3n por el contenido de sus letras, que cada vez m\u00e1s personas y asociaciones consideran machistas por su elevado grado de desprecio por las mujeres. La campa\u00f1a hab\u00eda superado este viernes las 15.400 firmas.\nSemejante n\u00famero de cr\u00edticas ha hecho que el Ayuntamiento de Bilbao repensara la participaci\u00f3n del cantante en la Semana Grande de la capital vizca\u00edna. Y, finalmente, el Consistorio explica en una nota que ha tomado la decisi\u00f3n de descolgar al rapero del cartel. La campa\u00f1a contra las canciones del rapero, que se ha extendido a las redes sociales, se basa en letras del artista como \"Hago que tu puta se empache, hago que se calle y se agache\", \"noto que el dolor es un im\u00e1n, otra vez tu cara (puta), solo me quieres si te hago mal, ya no siento nada (vete), follando con otra que es igual, ojal\u00e1 te mueras (puta)\" o \"rezo por la puta que le educ\u00f3 as\u00ed\".\nEl pasado junio, en una cr\u00f3nica en El Pa\u00eds Semanal, C. Tangana respondi\u00f3 sobre las acusaciones de machismo en sus letras: \"Paso de explicar mis canciones. No soy un moralista. He demostrado qu\u00e9 parte de m\u00ed es poes\u00eda. Y exhibo mi mierda. El que quiera entender, que lo entienda. O que me juzguen. Aqu\u00ed estoy\".\nLa actuaci\u00f3n del rapero fue anunciada por el Ayuntamiento el pasado 18 de julio. El nombre del m\u00fasico madrile\u00f1o figuraba detr\u00e1s de Su Ta Gar, Bebe y el D\u00fao Din\u00e1mico, y solo se dec\u00eda que iba a actuar la \u00faltima noche de Aste Nagusia en el Parque Europa. La nota del Ayuntamiento especifica que se trata de un \"rapero y cantante de reguet\u00f3n muy de moda en la actualidad\"\u00a0y en ning\u00fan momento menciona su\u00a0nombre real, Ant\u00f3n \u00c1lvarez, sino \u00fanicamente el art\u00edstico. Tampoco que es coautor con Rosal\u00eda, su expareja, de Malamente, la canci\u00f3n premiada en 2018 con dos Grammy latinos. El rapero tambi\u00e9n es autor de Mala mujer, un reconocido \u00e9xito\u00a0con un doble disco de platino.\nEste mismo viernes, el ministro de Cultura en funciones, Jos\u00e9 Guirao, ha expresado sus dudas sobre la cancelaci\u00f3n del concierto del rapero. \"Aunque creo en la libertad de expresi\u00f3n, al estar relacionado con temas de g\u00e9nero, entiendo que haya reticencias\", ha dicho, informa Raquel Vidales. M\u00e1s contundente se ha mostrado Guirao sobre la cancelaci\u00f3n del concierto de Luis Pastor y su hijo, Pedro, en las fiestas del distrito de Aravaca de Madrid, programado por el anterior Ayuntamiento de la capital, liderado por Manuela Carmena, y cancelado por el nuevo Consistorio, en el que gobiernan PP y Ciudadanos con el apoyo externo de Vox. \"Medir a los artistas por sus cercan\u00edas pol\u00edticas no es positivo\", ha dicho el ministro. \"La base de la creaci\u00f3n art\u00edstica est\u00e1 en la libertad de ideas y pensamiento. Deber\u00edamos dejar que los creadores hagan su trabajo y que sea el p\u00fablico el que lo refrende\".\nEs un error grave censurar a @c_tangana en Bilbao y no ganamos nada con ello ni quienes defendemos la cultura y la libertad de expresi\u00f3n ni quienes defendemos el feminismo. Si alguien gana con esto son los enemigos de todas esas cosas. (Abro hilo)\nEn la misma l\u00ednea se ha expresado\u00a0Pablo Iglesias, l\u00edder de Podemos, que ha escrito en Twitter: \"No me gusta C. Tangana, pero me parece vergonzoso que le proh\u00edban actuar. El trabajo de los artistas, como la pol\u00edtica, debe ser objeto de cr\u00edtica, de s\u00e1tira, de burla o de beef, nunca de censura\". Tambi\u00e9n\u00a0Clara Serra, diputada en la Asamblea de Madrid de M\u00e1s Madrid, ha publicado un hilo en su cuenta de Twitter en el que critica la cancelaci\u00f3n del concierto: \"No ganamos nada con ello ni quienes defendemos la cultura y la libertad de expresi\u00f3n ni quienes defendemos el feminismo. Si alguien gana con esto son los enemigos de todas esas cosas\". Seg\u00fan Serra, es mejor\u00a0\"pensar c\u00f3mo se puede hacer un feminismo cr\u00edtico con la cultura, pero no punitivo, que incentive la m\u00fasica feminista y potencie la igualdad desde las instituciones pero que se guarde siempre de la tentaci\u00f3n de prohibir y silenciar\". La pol\u00edtica, hermana de la l\u00edder de Podemos en la Comunidad de Madrid, Isabel Serra, cree que \"el feminismo tiene muchos a los que convencer y mucho que ganar con argumentos y debates\". \"Tiene todo que perder con prohibiciones, as\u00ed solo engrosar\u00e1 el ej\u00e9rcito de la reacci\u00f3n\", a\u00f1ade.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/09/2019, 19:01:45", "tags": ["C. Tangana", "Aste Nagusia", "Jos\u00e9 Guirao", "Censura", "Conciertos", "Bilbao", "Fiestas locales", "Libertad expresi\u00f3n", "Bizkaia", "Pa\u00eds Vasco", "Machismo", "Eventos musicales", "Sexismo", "Derechos mujer", "Agenda cultural", "Mujeres", "Relaciones g\u00e9nero", "Fiestas", "M\u00fasica", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Medios comunicaci\u00f3n", "Sociedad", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}