{"id": "1aa65a2e-b4f5-42cf-66b2-e6c66c5a891c", "content": "La l\u00edder de la ANC y la CUP disculpan los incidentes violentos\n\nLa presidenta de la Asamblea Nacional Catalana (ANC), Elisenda Paluzie, dijo ayer que los altercados violentos en Catalu\u00f1a a ra\u00edz de las protestas por la sentencia del Tribunal Supremo a los l\u00edderes independentistas \u201chacen visible el conflicto\u201d catal\u00e1n en el mundo al aparecer en la prensa internacional. La CUP rehus\u00f3, en la presentaci\u00f3n de su lista en Madrid, condenar la violencia contra los polic\u00edas. Los incidentes se han saldado con 200 detenidos y 600 heridos.\nPaluzie \u2014sucesora de Jordi S\u00e0nchez\u2014 recalc\u00f3 en TV3 que los disturbios no hab\u00edan restado, seg\u00fan los sondeos, apoyo a las fuerzas independentistas: \u201cLas encuestas no lo indican\u201d. \u201cY hay otra cosa: el mundo es as\u00ed. Son estos incidentes los que hacen que estemos en la prensa internacional de manera continuada\u201d, dijo. Y a\u00f1adi\u00f3 esta reflexi\u00f3n cuando la periodista le plante\u00f3 si eso es siempre positivo. \u201cYa veremos; puede tener aspectos positivos y negativos pero la principal responsable es la violencia del Estado condenando a un movimiento pac\u00edfico y democr\u00e1tico a penas de dos d\u00edgitos por organizar un refer\u00e9ndum, hacer campa\u00f1as en favor del s\u00ed e intentar la independencia por medios pac\u00edficos y democr\u00e1ticos\u201d.\nMarcel Mauri, portavoz de \u00d2mnium Cultural, subray\u00f3 en el mismo programa que el independentismo es un \u201cmovimiento pac\u00edfico\u201d y que de la misma forma que pueden decir que no les representa \u201cninguna violencia\u201d tambi\u00e9n les agradar\u00eda alguna condena por parte del Estado. Tras acusar de \u201cirresponsable\u201d al ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska, por decir que hay m\u00e1s violencia en Catalu\u00f1a que en el Pa\u00eds Vasco, Mauri acus\u00f3 a aqu\u00e9l de ser un ejemplo de la \u201cfrivolidad\u201d de este Gobierno. \u201c\u00bfEs el Estado capaz de condenar la violencia de estos d\u00edas o la del 1-O? \u00bfY de decir basta a estas actuaciones? \u00bfPuede el presidente del Gobierno ir a ver a un solo paciente y no tener la dignidad humana de ver las cuatro personas que han perdido un ojo por el uso de pelotas de goma prohibidas por el Parlament? Quiere deshumanizar a una parte de la ciudadan\u00eda\u201d.\nDesde la sentencia del proc\u00e9s, la ANC y \u00d2mnium han convocado las llamadas \u201cmarchas por la libertad\u201d, concentraciones en las plazas de los Ayuntamientos y ante las Delegaciones del Gobierno y la manifestaci\u00f3n del pasado s\u00e1bado. Tras este ciclo de protestas, la ANC plantea ahora una movilizaci\u00f3n \u201cno violenta sostenida en el tiempo\u201d, con diferentes acciones destinadas a erosionar \u201clos poderes del Estado\u201d e inspiradas en Hong Kong. Y considera un \u00e9xito propio la anulaci\u00f3n de un acto de Espa\u00f1a Global en Barcelona cancelado oficialmente por la tragedia de la riada de Tarragona.\nLos disturbios se han saldado con 200 personas detenidas \u201430 han acabado en prisi\u00f3n\u2014 y 600 heridos; seis de ellos siguen ingresados. El Gobierno estima en siete millones de euros los da\u00f1os infraestructuras de transporte. El Ayuntamiento de Barcelona apunta que en la ciudad los da\u00f1os se elevan a tres millones.\nLas declaraciones de Paluzie pusieron en aprietos a los grupos pol\u00edticos en el Parlament. La candidata de Junts per Catalunya al Congreso, Laura Borr\u00e0s, evit\u00f3 desmarcarse de esa reflexi\u00f3n pero asegur\u00f3 que \u201clos disturbios muestran que hay un conflicto pol\u00edtico que el Gobierno espa\u00f1ol no quiere solucionar. Mientras se renuncie a la pol\u00edtica se producir\u00e1n reacciones de otra \u00edndole\u201d. Ante la insistencia de los periodistas sobre si condenaba los hechos violentos del pasado fin de semana, la candidata, que ironiz\u00f3 y pregunt\u00f3 que si estaban haciendo el papel de Pedro S\u00e1nchez, asegur\u00f3 que siempre hab\u00eda condenado la violencia. \u201cHay que tener un margen para saber qu\u00e9 es violencia y qu\u00e9 es disturbio\u201d, matiz\u00f3. \u201cVenimos de una sentencia de 100 a\u00f1os de c\u00e1rcel, que es violencia\u201d, abund\u00f3 el l\u00edder de ERC, Sergi Sabri\u00e0, tras condenar todos los incidentes.\nLa CUP eludi\u00f3 a diferencia de Esquerra condenar la violencia contra los polic\u00edas. En un acto ante el Congreso, Albert Botran, n\u00famero dos de la lista de los anticapitalistas este 10-N, comparti\u00f3 el an\u00e1lisis de Paluzie de que los disturbios ayudan a visualizar el conflicto y que deber\u00edan tambi\u00e9n llamar la atenci\u00f3n del \u201cGobierno central\u201d. El exdiputado del Parlament aleg\u00f3 que la funci\u00f3n de las organizaciones pol\u00edticas no \u201ces la condena o la no condena\u201d sino entender el origen de los acontecimientos. Botr\u00e1n atribuy\u00f3 la \u201crabia\u201d de la juventud catalana a que no le gust\u00f3 ver \u201cc\u00f3mo pegaban a sus mayores o a ellos mismos y c\u00f3mo les destrozaban sus colegios el 1 de octubre\u201d.\nAcompa\u00f1ado de Mireia Veh\u00ed, cabeza de lista, y de la n\u00famero tres, Eul\u00e0lia Reguant, Botran admiti\u00f3 que en las manifestaciones se dan \u201cmuchas situaciones problem\u00e1ticas\u201d, aunque asegur\u00f3 que desconoc\u00eda los ataques por los que se le inquir\u00eda. \u201cNo conozco el contexto; supongo que se dieron empujones\u201d, dijo citando por contra el caso de unos mossos que este fin de semana salieron de un furg\u00f3n y se fueron directos contra unos j\u00f3venes que estaban en una terraza. \u201cEsas im\u00e1genes me parecen bastante contextualizadas y un resumen de lo que estamos viendo estos d\u00edas\u201d, afirm\u00f3.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/28/2019, 20:01:45", "tags": ["Elisenda Paluzie", "Sentencia Proc\u00e9s", "Violencia callejera", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Independentismo", "Disturbios", "Des\u00f3rdenes p\u00fablicos", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Juicios", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}