{"id": "1af84a77-0cfe-4e87-4bea-f312ef95dab8", "content": "La Real castiga al Valencia en el minuto 100\n\nFINALIZADO\nTras la tormenta tropical que ha estado en un tris de descabezar el proyecto deportivo 2019-20 llev\u00e1ndose por delante al director general Mateu Alemany, al entrenador Marcelino y al delantero estrella Rodrigo Moreno, el Valencia comprob\u00f3 ante la Real Sociedad que su andamiaje todav\u00eda est\u00e1 tierno. Empat\u00f3 ante el conjunto txuriurdin que lo zarande\u00f3 y lo encajon\u00f3 ante Cillessen en el tramo final. En un final largo y movido, con la tropa de Marcelino exhausta, ya en el a\u00f1adido, Gameiro err\u00f3 un penalti para el 2-0 y Oyarzabal en el minuto 100 transform\u00f3 otro penal con el que se cerr\u00f3 el encuentro.\nEl Valencia se levant\u00f3 el curso pasado a tiempo de alcanzar plaza para la Liga de Campeones y toc\u00f3 la gloria con su octava Copa del Rey en una segunda vuelta prodigiosa. La primera rueda del campeonato fue calamitosa y su fort\u00edn de Mestalla, permanentemente incendiado por los rivales. Pinch\u00f3 en casa hasta la jornada 13, cuando super\u00f3 al Rayo por 3-0. Antes, como local, cinco empates, dos de lustre ante Atl\u00e9tico y Bar\u00e7a, y una derrota. Ese muro bloque\u00f3 el objetivo Champions del equipo pese a la aparente tranquilidad de Marcelino, que repet\u00eda, una y otra vez, que el problema estaba en el acierto de sus delanteros. El mensaje, que ha calado en el grupo este verano ha sido ese: encastillarse en su estadio. Ante la Real, el Valencia hizo un ejercicio de resistencia pero no fue suficiente para aguantar lo que iba a ser la primera victoria. De nuevo un empate para empezar la temporada en Mestalla.\nLa Real arranc\u00f3 LaLiga dominadora, meciendo al Valencia de lado a lado, abriendo el campo y triangulando con Oyarzabal, Januzaj y Odegaard, sus tres jugones. Se asociaban por la derecha comprometiendo el lateral izquierdo de Jaume Costa, que cubr\u00eda la baja por sanci\u00f3n de Gay\u00e0. Costa, canterano de Paterna que regresa a casa, tuvo un debut cargado de trabajo.\nFalto de fluidez, pesado de movimientos, y sin el dinamismo de su rival, el Valencia tuvo en cambio tres opciones de gol que desbarat\u00f3 Moy\u00e1 a tiros de Guedes y de Rodrigo. El meta balear, ex del Valencia, empez\u00f3 como titular tras la salida de Rulli y respondi\u00f3 al reto.\nLa transici\u00f3n ofensiva blanquinegra, m\u00e1s lenta que de costumbre, encontr\u00f3 coartada en la baja por sanci\u00f3n del capit\u00e1n Parejo. Kondogbia y Coquelin no le dan la misma velocidad al juego, pese a los intentos de Rodrigo de ofrecerse, retrasando su posici\u00f3n y cayendo a banda derecha. Al Valencia le dolieron las bajas de Gay\u00e0 y Parejo. Illarra, omnipresente, y Merino agradecieron la baja del de Coslada. Poco a poco el Valencia se deshizo.\nLa Real, que empez\u00f3 efervescente, tropez\u00f3 con Cillessen dos veces en los primeros diez minutos y en la \u00faltima acci\u00f3n del primer acto, con el Valencia m\u00e1s firme, Willian Jos\u00e9 marr\u00f3 ante el meta holand\u00e9s tras una dejada de Oyarzabal.\nGameiro, m\u00e1s afilado que el curso pasado, lanz\u00f3 al Valencia en el marcador. El franc\u00e9s caz\u00f3 un pase raso y tenso de Wass, que recibi\u00f3 de Carlos Soler desde la frontal, para anticiparse a Moy\u00e1 en su salida y embocar. A Gameiro y a Wass les cost\u00f3 activarse el curso pasado; hoy son imprescindibles. La Real no se defendi\u00f3 mal pese a no contar con Llorente y Elustondo, pero el franc\u00e9s fue m\u00e1s r\u00e1pido.\nEl grupo de Imanol le hizo el partido muy largo al Valencia, encajon\u00e1ndolo cerca de Cillessen, y la roca de Marcelino, con Coquelin de gladiador, no resisti\u00f3 los 90 minutos m\u00e1s los 11 de a\u00f1adido el constante ataque vasco. Rodrigo estrell\u00f3 un bal\u00f3n en el palo antes del tiempo reglamentario con Moy\u00e1, que jug\u00f3 muy adelantado, superado. Luego, Gameiro, para a\u00f1adir suspense al tramo final, pifi\u00f3 un claro penal sobre Cheryshev. Ese error fue una pu\u00f1alada para el Valencia. Porque Oyarzabal no fall\u00f3 el penalti que cometi\u00f3 por manos Coquelin en el \u00faltimo suspiro del descuento.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Liga Santander", "Real Sociedad", "Valencia CF", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "Ligas f\u00fatbol", "F\u00fatbol", "Equipos", "Organizaciones deportivas", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}