{"id": "1b29342a-4e2e-42a2-7375-4283f01630f3", "content": "El prior del Valle de los Ca\u00eddos desaf\u00eda al Supremo y al Vaticano y dice que no dejar\u00e1 exhumar a Franco\n\nEl prior del Valle de los Ca\u00eddos, Santiago Cantera, se resiste a la exhumaci\u00f3n de Franco, aprobada por el Gobierno con el aval del Parlamento y del Tribunal Supremo. En una carta enviada este mi\u00e9rcoles a la vicepresidenta del Ejecutivo, Carmen Calvo, el prior insiste en que no autorizar\u00e1 (expresi\u00f3n que aparece subrayada y en negrita) el acceso al mausoleo para permitir el traslado de los restos del dictador al cementerio de El Pardo. El Vaticano ha confirmado a EL PA\u00cdS este mi\u00e9rcoles que su posici\u00f3n no ha cambiado y que \"la Santa Sede no se opone a la exhumaci\u00f3n de Franco\", que adem\u00e1s de ser una decisi\u00f3n gubernamental ahora es tambi\u00e9n la ejecuci\u00f3n de una sentencia judicial.\nCantera, que fue candidato de Falange, responde as\u00ed a otra carta del Gobierno que inclu\u00eda la sentencia por la que el Tribunal Supremo autoriza la exhumaci\u00f3n. El prior asegura que se \"vulnera la libertad religiosa\" de la comunidad benedictina al \"pretender actuar en un lugar sagrado (la bas\u00edlica) y sobre una \"res sacra\" (sepultura) \"sin la preceptiva autorizaci\u00f3n eclesi\u00e1stica\". El Supremo ya hab\u00eda respondido a los Franco que el Gobierno no necesita la autorizaci\u00f3n de la Iglesia.\nEl prior argumenta en su escrito que los bienes inmuebles del Valle de los Ca\u00eddos pertenecen a la Fundaci\u00f3n de la Santa Cruz y que la comunidad benedictina gestiona parte de ellos, como la bas\u00edlica. La Fundaci\u00f3n est\u00e1 ahora bajo Patrimonio Nacional, pero el Gobierno quiere asumir completamente esa fundaci\u00f3n y modificar sus fines, que no se han modificado desde 1957 y que consisten en: \"rogar a Dios por las almas de los muertos en la Cruzada Nacional, impetrar las bendiciones del Alt\u00edsimo para Espa\u00f1a y laborar por el conocimiento e implantaci\u00f3n de la paz entre los hombres sobre la base de la justicia social cristiana\".\nCantera sostiene en su carta que se han vulnerado \"derechos fundamentales\" e insiste en que \"la \u00faltima palabra\" la tiene \"no el Tribunal Supremo, sino el Constitucional y en su caso, Estrasburgo\". \"Se siguen manteniendo las razones por las que deneg\u00e1bamos nuestra autorizaci\u00f3n (no existe consentimiento de la familia y se mantienen los principios religiosos y morales afectados que motivaron dicha denegaci\u00f3n)\", a\u00f1ade. El prior considera \"inadmisible\" que la inviolabilidad de los lugares de culto \"dependa de lo que decida una ley nacional\", a\u00f1ade. De permitir ahora el acceso a la bas\u00edlica para proceder a la exhumaci\u00f3n carecer\u00edan de la justificaci\u00f3n para oponerse, tambi\u00e9n, a la exhumaci\u00f3n de los 20 monjes benedictinos que yacen en el cementerio de la Abad\u00eda. Finalmente, el prior lamenta la \"virulencia\" con la que, a su juicio, se ha abordado \"el problema\" y se ofrece a buscar otra soluci\u00f3n.\u00a0\n\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Franquismo", "Francisco Franco", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}