{"id": "1bdac601-c7fc-4c2b-5bd4-a8d6de9a1313", "content": "El Constitucional avala el despido por baja laboral aunque est\u00e9 justificada\n\nEl despido objetivo de un trabajador que falte el 20% o m\u00e1s de d\u00edas laborables al trabajo de forma justificada durante dos meses es legal. El Tribunal Constitucional (TC) ha concluido, entre otras cosas, que el l\u00edmite al derecho al trabajo se justifica por la \u201clibertad de empresa y la defensa de la productividad\u201d. La sentencia que ha dictado el pleno del organismo no ha sido un\u00e1nime y supone un refrendo a la reforma laboral del PP en 2012. Cuatro magistrados han firmado tres votos particulares. \u201cNo puedo asumir que la libertad de empresa [...] pueda ser antepuesta al derecho a la integridad f\u00edsica o moral de los trabajadores, y a un valor tan fundamental como es la salud humana\u201d, contrapone la magistrada Mar\u00eda Luisa Balaguer.\nLa sentencia del Constitucional responde a una cuesti\u00f3n prejudicial de un juzgado barcelon\u00e9s que le consultaba si el art\u00edculo 52 apartado D del Estatuto de los Trabajadores se ajusta a la Ley Fundamental. Este punto fue modificado en las dos \u00faltimas reformas laborales importantes: la de 2010, hecha por un Gobierno del PSOE, y, sobre todo, la de 2012, del Ejecutivo del PP. Ese art\u00edculo pretende frenar el absentismo laboral fijando unos umbrales por los que se puede despedir con una causa objetiva \u2014es decir, con una indemnizaci\u00f3n de 20 d\u00edas por a\u00f1o trabajado\u2014 a un empleado si falta al trabajo el 20% de los d\u00edas h\u00e1biles en un periodo de dos meses o el 25% en cuatro aunque esas bajas est\u00e9n justificadas. Esa norma excluye \u201clas ausencias que obedezcan a un tratamiento m\u00e9dico de c\u00e1ncer o enfermedad grave\u201d.\nCon este argumento fue despedida una empleada en Barcelona que falt\u00f3 al trabajo nueve d\u00edas de 40. En ocho de ellos, la ausencia estaba justificada por \u201cincapacidad temporal\u201d, es decir, lo que popularmente se llama una baja. En la carta de despido se explica que la trabajadora hab\u00eda faltado el 22,5% de jornadas h\u00e1biles entre el 11 de abril de 2016 y el 17 de mayo del mismo a\u00f1o. Y se a\u00f1ade que en el conjunto del a\u00f1o las ausencias habr\u00edan ascendido al 7,84%.\nLa afectada acudi\u00f3 a los tribunales para reclamar la nulidad de la decisi\u00f3n empresarial, algo que solo puede darse en la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola cuando se vulnera alguno de los derechos fundamentales. Y, al mismo tiempo, pidi\u00f3 al juzgado que elevara una cuesti\u00f3n prejudicial al alto tribunal sobre si era constitucional el art\u00edculo empleado para despedirla. La respuesta del TC ha sido que s\u00ed.\nPara llegar a esta respuesta, los ocho magistrados que apoyan la sentencia de la que ha sido ponente Andr\u00e9s Ollero, exdiputado del PP, defienden que la ley espa\u00f1ola no vulnera el derecho a la integridad f\u00edsica porque \u201cdespedir a un trabajador por superar un n\u00famero de faltas de asistencia al trabajo intermitentes, justificadas o no, en un determinando periodo de tiempo no comporta actuaci\u00f3n susceptible de afectar a la salud de trabajador afectado\u201d. Recuerda, adem\u00e1s, que esta decisi\u00f3n no puede adoptarse cuando se trata de \u201cenfermedades graves o de larga duraci\u00f3n\u201d.\nS\u00ed que entiende el Constitucional que este art\u00edculo puede suponer un l\u00edmite al derecho al trabajo, \u201cen su vertiente de estabilidad en el empleo\u201d. Sin embargo, \u201clo ha hecho con una finalidad leg\u00edtima \u2014evitar el incremento indebido de los costes que para las empresas suponen las ausencias al trabajo\u2014, que encuentra fundamento en la libertad de empresa y la defensa de la productividad\u201d.\nNo es esta la \u00fanica vez a lo largo de la sentencia que expone un argumento parecido. Lo hace tambi\u00e9n cuando apunta que \u201cel absentismo conlleva para el empresario un perjuicio de los intereses leg\u00edtimos, por la menor eficiencia de la prestaci\u00f3n laboral de los trabajadores que faltan a su puesto de trabajo de forma incipiente\u201d, bas\u00e1ndose en una sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea. Para esto, expone el magistrado Ollero, cuentan con el respaldo de la Fiscal\u00eda y de la Abogac\u00eda del Estado.\nNo obstante, estos razonamientos no son un\u00e1nimes en el Constitucional. El magistrado Fernando Vald\u00e9s, a la vez catedr\u00e1tico de Derecho Laboral, rechaza los argumentos de la mayor\u00eda. Expone en su voto particular, al que se adhiere C\u00e1ndido G\u00f3mez-Pumpido y, en parte, Juan Antonio Xiol, que la sentencia no entra en si las enfermedades concretas que llevaron a la trabajadora a ausentarse justificaban el despido objetivo: \u201cSobre eso nada dice la sentencia [...] limit\u00e1ndose a derivar el discurso hacia otras excepciones\u201d.\nVald\u00e9s tambi\u00e9n recuerda que no es la primera vez que la mayor\u00eda del tribunal esgrime la libertad de empresa, amparada en el art\u00edculo 38 de la Constituci\u00f3n, para defender la validez de la reforma laboral. \u201cLa libertad de empresa no comprende cualquier regulaci\u00f3n que incida en el inter\u00e9s empresarial o en la protecci\u00f3n de sus intereses econ\u00f3micos\u201d. En su opini\u00f3n, es desproporcionado afirmar que las ausencias de esta trabajadora en concreto ponen en riesgo la productividad de la empresa, \u201ccomo lo es [...] no considerar que el estado de salud est\u00e1 en la base y debe ser protegido\u201d.\nEl otro voto particular es de la magistrada Mar\u00eda Luisa Balaguer, que tambi\u00e9n asume argumentos de Vald\u00e9s. Ella a\u00f1ade la \u201cdiscriminaci\u00f3n indirecta por raz\u00f3n de sexo\u201d. Para sustentarlo, expone datos e informes que \u201cson expresivos de una clara realidad social\u201d y que demuestran que \u201clas mujeres sufren en mucha mayor medida que los hombres la carga de la doble jornada laboral y familiar. Y esa situaci\u00f3n repercute notablemente en su salud\u201d.\nLos dos sindicatos han criticado con dureza la decisi\u00f3n del Tribunal Constitucional (TC). Tanto UGT como Comisiones Obreras entienden que el fallo avala la reforma laboral que el PP aprob\u00f3 en 2012. \u201cAquel cambio fue dur\u00edsimo porque criminaliz\u00f3 al trabajador enfermo\u201d, analizaba este martes el responsable de Salud Laboral de CC\u00a0OO, Pedro Linares.\nPara \u00e9l, lo importante de la reforma que se hizo hace siete a\u00f1os en este punto es que se individualiz\u00f3 el c\u00f3mputo de las bajas justificadas. Hasta entonces para que no afectara a la productividad de las empresas, adem\u00e1s de la cuenta individual, se deb\u00eda cumplir un c\u00f3mputo colectivo: el \u00edndice de absentismo no deb\u00eda superar el 2,5% en el mismo centro de trabajo y en el mismo periodo que el trabajador afectado. Con la individualizaci\u00f3n se da pie, apunta Linares, a una discriminaci\u00f3n.\nIsabel Araque, de UGT, tambi\u00e9n subray\u00f3 que la sentencia del Constitucional \u201cviene a refrendar la reforma laboral del PP\u201d. \u201cNo por ser legal [este precepto] es justo para los trabajadores\u201d, sino que es \u201ctotalmente injusto porque antepone la relaci\u00f3n laboral a la salud de los trabajadores\u201d.\nLa sindicalista no dej\u00f3 pasar la ocasi\u00f3n y aprovech\u00f3 las cr\u00edticas al fallo del TC para exigir la derogaci\u00f3n de la reforma laboral, una de las reivindicaciones de ambas centrales. \u201cEsta reforma tiene muchas fugas, como esta, para el bienestar de los trabajadores y la soluci\u00f3n pasa por derogarla, y lo vamos a decir hasta la saciedad\u201d, zanj\u00f3 Araque.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": ["Tribunal Constitucional", "Absentismo laboral", "Ley Reforma Laboral", "Sentencias pol\u00e9micas", "Reformas laborales", "Despido", "Legislaci\u00f3n espa\u00f1ola", "Tribunales", "Poder judicial", "Casos judiciales", "Empleo", "Sentencias", "Relaciones laborales", "Sanciones", "Enfermedades", "Condiciones trabajo", "Juicios", "Pol\u00edtica laboral", "Espa\u00f1a", "Trabajo", "Proceso judicial", "Salud", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}