{"id": "1ca406bd-1caa-44d7-6d41-d01a90364e95", "content": "El Senado insta al Gobierno a hacer homenajes de Estado a las v\u00edctimas de la dictadura y el exilio\n\nEl pleno del Senado ha aprobado este martes una moci\u00f3n del Grupo Socialista que pide al Gobierno \u201cinstitucionalizar con car\u00e1cter anual fechas de homenaje y reconocimiento de Estado a las v\u00edctimas de la dictadura franquista y del exilio\u201d. La iniciativa ha salido adelante no solo por la mayor\u00eda absoluta del PSOE, sino que ha contado con el apoyo de Ciudadanos, el PNV y el grupo Izquierda Confederal. El PP ha optado por la abstenci\u00f3n y el \u00fanico senador de Vox ha votado en contra.\nLa moci\u00f3n, que ha sido defendida por el socialista Fernando Mart\u00ednez, insta al Gobierno a impulsar, actualizar y reformar la Ley de Memoria Hist\u00f3rica, promover el restablecimiento de la dignidad de las v\u00edctimas del franquismo mediante el reconocimiento p\u00fablico, proteger los valores de la democracia frente al racismo, la xenofobia y el negacionismo, y, por \u00faltimo, institucionalizar con car\u00e1cter anual fechas de homenaje y reconocimiento de Estado de las v\u00edctimas del franquismo y el exilio.\nEl senador socialista ha se\u00f1alado que la iniciativa persigue \u201centroncar con la mejor tradici\u00f3n democr\u00e1tica europea, que rinde homenajes de Estado a las v\u00edctimas del nazismo\u201d y ha instado al resto de grupos a \u201csacar del debate partidario la memoria hist\u00f3rica\u201d. \u201cQue sea una cuesti\u00f3n de Estado, un acuerdo general que nos permita resolver los problemas pendientes de la guerra civil y la dictadura\u201d, ha incidido.\nEl debate de la moci\u00f3n, sin embargo, ha dado muestras de que el camino hacia esos objetivos no est\u00e1 expedito. Ni siquiera los partidos que la han apoyado han podido dejar de lado los reproches. El grupo de Izquierda Confederal, por boca del senador de Comprom\u00eds Carles Mulet, ha envuelto su apoyo en recriminaciones al PSOE por \u201chaber firmado pactos de silencio y leyes de amnesia\u201d y \u201chaber gobernado durante legislaturas sin hacer nada\u201d. Los confederales han calificado la moci\u00f3n de \u201csainete\u201d y \u201c\u00f3pera bufa\u201d y han considerado que \u201cse queda muy corta\u201d, aunque la han respaldado.\nEl Grupo Vasco tambi\u00e9n la ha avalado, aunque ha visto rechazada una enmienda para resignificar el Valle de los Ca\u00eddos como un espacio centrado en el \u00e1mbito de los derechos humanos a tenor del informe de los expertos de 2011. \u201cUn punto de encuentro para todos y todas\u201d, ha apostado el senador Imanol Landa, aunque el PSOE ha considerado que este asunto debe de ser abordado en la reforma de Ley de Memoria.\nCiudadanos ya hab\u00eda anunciado su apoyo a la moci\u00f3n, si bien la ha defendido en los mismos t\u00e9rminos que si la rechazara para figurar su equidistancia. La senadora Ruth Go\u00f1i ha acusado a los socialistas de vivir \u201camarrados al pasado\u201d y ha definido la iniciativa como \u201cuna moci\u00f3n oportunista\u201d con algunos puntos ya contemplados en la Ley de Memoria y otros \u201crepetitivos e innecesarios\u201d. Go\u00f1i ha criticado con aspereza el proceso de exhumaci\u00f3n del dictador Francisco Franco impulsado por el Gobierno, que ha calificado de \u201ccolosal chapuza\u201d, y ha censurado al PSOE su obstinaci\u00f3n por \u201chablar de lo que a los espa\u00f1oles no les preocupa\u201d.\nEl PP tambi\u00e9n ha sobrecargado m\u00e1s su discurso que su voto, rechazando la moci\u00f3n mediante la abstenci\u00f3n. El senador Carlos Floriano, con semblante afectado, ha empleado su intervenci\u00f3n en demostrar que la iniciativa era innecesaria puesto que la sociedad, desde la llegada de la democracia, camin\u00f3 en la senda del reconocimiento de los derechos de las v\u00edctimas. \u201cLa Transici\u00f3n\u201d, ha defendido, \u201ces una obra maestra y un ejemplo para el mundo\u201d. El senador popular ha aludido a leyes como la de la amnist\u00eda, que propiciaron la reconciliaci\u00f3n nacional y permitieron \u201csuperar la guerra civil, sac\u00e1ndola del debate pol\u00edtico y dej\u00e1ndola a los historiadores\u201d.\nFloriano ha atribuido a los autores de la iniciativa querer \u201chacer tabla rasa de la reconciliaci\u00f3n y sacar una verdad oficial dejando fuera a todos los que no estuvieran en un bando\u201d. Tambi\u00e9n que se quiera hacer de las v\u00edctimas \u201cun mero objeto del mercadeo electoral\u201d, incluso ha considerado \u201ccanalla\u201d que se quiera convertir en un argumento pol\u00edtico el derecho de una familia a enterrar a sus muertos. El senador ha se\u00f1alado que desde la llegada de la democracia \u201ctodos los Gobiernos han adoptado medidas de reconocimiento de las v\u00edctimas y reparaci\u00f3n personal\u201d y ha recurrido a una frase del sindicalista Marcelino Camacho para cerrar su intervenci\u00f3n: \u201cHemos enterrado a nuestros muertos y a nuestros rencores\u201d. \u201cEstaremos con Marcelino Camacho en la senda de la paz y el progreso\u201d, ha completado.\nSin rodeos ni bajar al estrado, el senador de Vox, Jos\u00e9 Alcaraz, ha justificado su voto en contra en los parados, la inseguridad ciudadana y la presi\u00f3n fiscal que sufren los aut\u00f3nomos. \u201cQue solucionen los problemas y dejen de fomentar la divisi\u00f3n entre espa\u00f1oles\u201d, ha requerido.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Vox", "Memoria hist\u00f3rica", "Senado", "Ciudadanos", "EAJ-PNV", "Comprom\u00eds", "Historiograf\u00eda", "PSOE", "Partidos ultraderecha", "PP", "Parlamento", "Ultraderecha", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}