{"id": "1e1010f1-1072-41ba-5a30-b9e5124f56dd", "content": "El Govern nunca expedient\u00f3 a Emaya por los vertidos fecales\n\nS\u00f3lo en 2016 el Ejecutivo balear hizo un requerimiento a la compa\u00f1\u00eda p\u00fablica por su plan de inversiones para mejorar la red de saneamiento en Palma. Pese a la reiteraci\u00f3n de vertidos, el Pacte defiende la buena fe de las administraciones.\nEl Govern no se da por aludido en el caso de los m\u00faltiples vertidos de aguas fecales en la Bah\u00eda de Palma. Pese a la apertura de diligencias judiciales, la imputaci\u00f3n de la presidenta de la Empresa Municipal de Aguas y Alcantarillado (Emaya), la nacionalista Neus Truyol, y de la anterior c\u00fapula de la compa\u00f1\u00eda por su supuesta responsabilidad en estos vertidos, desde las canalizaciones de la sociedad municipal, la administraci\u00f3n balear no ha tomado jam\u00e1s cartas en la apertura de expedientes. \nNi uno solo se le ha abierto en todos estos a\u00f1os a Emaya, pese a que los vertidos y el consiguiente cierre de playas han sido una constante desde la pasada legislatura. Fuentes de la direcci\u00f3n general de Ordenaci\u00f3n del Territorio, competente en esta materia, explicaron a este diario que la pasada legislatura, m\u00e1s concretamente en 2016, \u00abse hizo un requerimiento de informaci\u00f3n a Emaya relativa a su plan de inversiones previstas para actuar en las redes de saneamiento y pluviales, as\u00ed como tambi\u00e9n en la mejora de los sistemas de depuraci\u00f3n\u00bb. \nUn requerimiento, precisaron, \u00aba iniciativa propia\u00bb, no a instancias de ninguna denuncia ciudadana. Emaya, remarcaron, \u00abaport\u00f3 un plan de acci\u00f3n para la adaptaci\u00f3n a la normativa del sistema de saneamiento de Palma en mayo de 2016, proyectos e innovaci\u00f3n\u00bb.\nAdem\u00e1s, la compa\u00f1\u00eda municipal habr\u00eda informado a la direcci\u00f3n general citada de \u00ablas obras y mejoras que se han ido realizando\u00bb, que no han evitado, por otra parte, que contin\u00faen los vertidos de aguas mixtas (residuales y pluviales) al mar y el cierre de playas durante todos estos a\u00f1os.\nSeg\u00fan la administraci\u00f3n balear, desde Emaya se ha subrayado en varias ocasiones que la soluci\u00f3n del problema pasa por varias actuaciones cuyo coste corresponder\u00eda asumir a los Presupuestos Generales del Estado en materia de saneamiento y depuraci\u00f3n. Todo ello en virtud de un protocolo firmado por el Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y el Govern en el que se habr\u00eda fijado el marco general de colaboraci\u00f3n en el \u00e1mbito de saneamiento y depuraci\u00f3n entre 2007-2015. \nEl problema es que han pasado ya cuatro a\u00f1os y los vertidos han seguido en la Bah\u00eda de Palma con el agravante de que, tal y como inform\u00f3 ELMUNDO, la anterior presidenta de Emaya, Neus Truyol, posterg\u00f3 las mejoras en depuraci\u00f3n de aguas para disparar el gasto interno de la compa\u00f1\u00eda, aplazando cuatro a\u00f1os las obras del nuevo dep\u00f3sito de laminaci\u00f3n de la depuradora para evitar vertidos en playas. Por contra, opt\u00f3 por aumentar personal, renov\u00f3 contenedores de basuras y la flota de veh\u00edculos la pasada legislatura, por un coste de 20 millones de euros, cantidad similar a las obras ahora en ejecuci\u00f3n para evitar vertidos. \n La anterior direcci\u00f3n de Emaya no fij\u00f3 como prioritarias las inversiones para acabar con los vertidos de aguas residuales al mar (una cuesti\u00f3n de salud p\u00fablica clave en una econom\u00eda tur\u00edstica como la balear) y opt\u00f3 por incrementar el gasto p\u00fablico en otra materias. \nPor ejemplo, solo en personal, el aumento del gasto en Emaya durante los pasados cuatro a\u00f1os super\u00f3 los 8 millones de euros con la contrataci\u00f3n de casi 300 barrenderos interinos y un 65% m\u00e1s de altos cargos; a ello hay que sumar la compra de hasta 7.944 contenedores por valor de 5.574.495,96 y 25 veh\u00edculos de recogida por 5.697.000 euros. Por contra, las obras del nuevo dep\u00f3sito de laminaci\u00f3n para evitar vertidos al mar no arrancaron hasta la primavera tras decenas de cierres de playas. No estar\u00e1 disponible, como m\u00ednimo, hasta oto\u00f1o de 2021.\nA la hora de explicar por qu\u00e9 el Govern no ha sancionado a Emaya, fuentes oficiales recuerdan la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico. Una normativa que, en l\u00edneas generales, da manga ancha a la Administraci\u00f3n. As\u00ed se indica que las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n respetar en su actuaci\u00f3n los principios de buena fe, confianza leg\u00edtima y lealtad institucional, exigiendo adem\u00e1s la cooperaci\u00f3n entre ellas. Los vertidos, por tanto, continuar\u00e1n.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\n\u00bfPero c\u00f3mo se van a expedientar a s\u00ed mismos? Hay que ser pardillo...", "date": "09/01/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}