{"id": "1e67ceda-acf2-40fa-4324-cab8574ff55c", "content": "El PP se fija en UPyD para Espa\u00f1a Suma ante el rechazo de Cs y Vox\n\nLa gran estrella invitada al primer intento de acto conjunto del proyecto Espa\u00f1a Suma, que persigue el PP para la reunificaci\u00f3n del centro derecha, ha sido la fundadora de UPyD, Rosa D\u00edez. La exdiputada socialista ha agradecido varias veces la invitaci\u00f3n del PP a la mesa redonda organizada este jueves en el Congreso de los Diputados bajo el ep\u00edgrafe de Espa\u00f1oles en defensa de lo com\u00fan, cuando hace apenas tres a\u00f1os fue premiada por los periodistas parlamentarios como azote del Gobierno de Mariano Rajoy.\n\"Las cosas de la vida\", resumi\u00f3 D\u00edez. Al encuentro no han acudido dirigentes relevantes ni de Ciudadanos ni de Vox, que rechazan la idea de Espa\u00f1a Suma, pero s\u00ed otros miembros antiguos y actuales de UPyD, as\u00ed como Aleix Vidal Quadras, que ha asistido como amigo de la gran promotora del evento, Cayetana \u00c1lvarez de Toledo. Casi a esa misma hora el portavoz de Vox en el Congreso, Ivan Espinosa de los Monteros, y el l\u00edder de Cs, Albert Rivera, se suced\u00edan en sendas comparecencias ante la prensa en la sala que est\u00e1 justo debajo en el Parlamento de d\u00f3nde se mont\u00f3 el acto del PP.\nLa portavoz del Grupo Popular fue la que se encarg\u00f3, en la presentaci\u00f3n, de avivar sin subterfugios los objetivos del acto. Aludi\u00f3 a la \"ola de fragmentaci\u00f3n y colectivismo\" del mapa pol\u00edtico actual del pa\u00eds para apuntar \"contra el viejo, t\u00f3pico y cl\u00e1sico cainismo espa\u00f1ol\" y contra \"la estrategia de segregaci\u00f3n identitaria que est\u00e1 destrozando la sociedad\" en peque\u00f1os grupos. Una divisi\u00f3n que identific\u00f3 con la deriva de la izquierda que comenz\u00f3, seg\u00fan la diputada \u00c1lvarez de Toledo, con las cesiones en su d\u00eda del PSE en Euskadi y del PSC en Catalu\u00f1a y que piensa que contin\u00faa con lo que hace ahora el presidente en funciones, Pedro S\u00e1nchez.\n\"La complacencia\" ha sido el diagn\u00f3stico de \u00c1lvarez de Toledo que justifica haber llegado a esta crisis actual y por ello lo que propugna es la plataforma Espa\u00f1a Suma, es decir, la idea de \"juntar a los distintos, pero no solo para la refundaci\u00f3n del centroderecha sino para algo m\u00e1s amplio, un espacio de la raz\u00f3n, un camino moral y eficaz\". La portavoz parlamentaria del PP ha querido ser elegante en sus pullas a Ciudadanos o Vox, que estaban invitados al encuentro pero han optado por no asistir, pero s\u00ed les ha enviado un mensaje claro: para alcanzar esa meta hay que evitar \"las jugarretas electoralistas\" y mostrar m\u00e1s \"grandeza, generosidad y visi\u00f3n de Estado\" y capacidad para militar en la defensa \"de la democracia, la Constituci\u00f3n y de Espa\u00f1a\".\n\u00c1lvarez de Toledo conoci\u00f3 hace poco a Ana Losada, presidenta de la Asamblea por la Escuela Biling\u00fce en Catalu\u00f1a, y qued\u00f3 impactada por sus denuncias sobre la \"colonizaci\u00f3n\" del catal\u00e1n en los 2.214 centros p\u00fablicos educativos en esa comunidad. Losada ha acudido este jueves a la sala Ernest Lluch del Congreso para aportar ejemplos y concluir: \"Ning\u00fan centro p\u00fablico cumple la ley o respeta la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola en Catalu\u00f1a al no tener el castellano como lengua vehicular\".\nEl orador m\u00e1s aplaudido ha sido el actual presidente del PP en esa comunidad, Alejandro Fern\u00e1ndez, que este verano se atrevi\u00f3 en un acto a cantar Que viva Espa\u00f1a de Manolo Escobar al presidente de la Generalitat, Quim Torra. Fern\u00e1ndez s\u00ed mencion\u00f3 directamente el proyecto de Espa\u00f1a Suma para subrayar que no deber\u00eda ser solamente \"una coalici\u00f3n electoral y de derechas sino un instrumento de la batalla liberal contra el populismo y las tribus identitarias\".\nEl l\u00edder popular en Catalu\u00f1a ha arremetido contra los nacionalismos, los regionalismos y tambi\u00e9n contra los anteriores intentos de diversos partidos del Gobierno en Espa\u00f1a, incluido el PP en diferentes etapas, de \"pastelear o castigar\" a los independentistas. Fern\u00e1ndez ha usado la met\u00e1fora de los dinosaurios velociraptor (del lat\u00edn ladr\u00f3n veloz), para descalificar tanto al l\u00edder del PSOE, Pedro S\u00e1nchez, como al de Ciudadanos, Albert Rivera, al que te\u00f3ricamente su partido busca captar con ese plan electoral de Espa\u00f1a Suma.\nOtro fundador de UPyD, \u00c1lvaro Pombo, que se presenta a s\u00ed mismo como \"intelectual o animal apol\u00edtico\", tambi\u00e9n ha estado en la mesa presidencial del acto y ha pronunciado un soneto de Luis de G\u00f3ngora, \"\u00a1Oh excelso muro, oh torres coronadas...!\", para intentar explicar las contradicciones de los nacionalismos. Se le entendi\u00f3 poco.\nRosa D\u00edez, que hace tres a\u00f1os ejerc\u00eda en el Congreso como portavoz de la desaparecida UPyD y se convirti\u00f3 en uno de las grandes arietes contra el entonces presidente Mariano Rajoy, con el que siempre mantuvo p\u00e9simas relaciones, opt\u00f3 por retratarse como \"ciudadana sin partido\" de origen socialdem\u00f3crata. Tambi\u00e9n ha reconocido que echaba mucho de menos esa etapa en las Cortes, que disfrut\u00f3 como de las mejores de su vida. Pero ahora tiene otras metas: \"Lo que ocurre en Espa\u00f1a es que nos descuidamos y ya no hay espa\u00f1oles que hablen en nombre de la Espa\u00f1a de todos y en defensa de lo com\u00fan\". Casi no hac\u00eda falta decir mucho m\u00e1s.\nD\u00edez ha alabado \"la virtud de la paciencia, de insistir, de persistir en lo sustancial y no querer ser original\" para avanzar \"hasta provocar el acontecimiento y lo que tiene que pasar\". \"Al final vamos a ganar\", ha concluido la exdiputada.\nEl posible fichaje de Rosa D\u00edez, sin embargo, no es aceptado con el mismo entusiasmo por todos los sectores del actual PP. El bar\u00f3n popular Alfonso Alonso, presidente del partido en el Pa\u00eds Vasco, en una entrevista en la cadena SER, ha optado por calificarla generosamente como una persona \"muy versatil\" en alusi\u00f3n a su capacidad para pasar del PSOE a UPyD y ahora su acercamiento al PP de Casado. A ella, esas insinuaciones, no le importan.\nLa figura pol\u00edtica m\u00e1s relevante del acto era el presidente del PP, Pablo Casado, que ha cerrado con una intervenci\u00f3n anodina en la que no aludi\u00f3 al escenario de bloqueo de la legislatura y de la hipot\u00e9tica investidura de S\u00e1nchez ni a las propuestas del gallego Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o sobre una te\u00f3rica gran coalici\u00f3n con el PSOE. Dibuj\u00f3 Casado un PP \"amplio\" y de \"espacio de encuentro\" y ha se\u00f1alado la importancia en estos momentos de defender lo com\u00fan en actos como el convocado, que ha justificado como \"plural, transversal, c\u00edvico, nacional y democr\u00e1tico\".\nPablo Casado ha ensalzado su idea de Espa\u00f1a no como algo hist\u00f3rico sino como \"proyecto de futuro\" y remarc\u00f3: \"Se trata de evitar la definitiva desnacionalizaci\u00f3n de Espa\u00f1a y que se arrebate la ciudadan\u00eda de todos\". Sobre Espa\u00f1a Suma ha cerrado su intervenci\u00f3n: \"El PP, como instrumento al servicio de los espa\u00f1oles, est\u00e1 dispuesto a sumar a este proyecto a todos los que as\u00ed lo entiendan. Por eso estamos aqu\u00ed y por eso espero contar con mucha m\u00e1s gente que se sume a este proyecto de reivindicaci\u00f3n nacional\".\nAl acto no ha acudido ning\u00fan dirigente nacional relevante ni de Vox ni de Ciudadanos y s\u00ed una gran mayor\u00eda de diputados y senadores populares, y consejeros de la Comunidad de Madrid de ese partido. Por parte de Cs se ha presentado en la sala el diputado Roberto Fern\u00e1ndez. Al observador de Vox ni le citaron. Tambi\u00e9n ha estado el presidente actual de UPyD, Cristiano Brown, que luego precis\u00f3 que nadie del PP ha hecho a su formaci\u00f3n una oferta de confluencia. S\u00ed se ha sentado en primera fila una de las figuras m\u00e1s destacadas de la derecha en las \u00faltimas d\u00e9cadas en Espa\u00f1a, Aleix Vidal Quadras, que fue fundador en su d\u00eda de Vox y antes hab\u00eda sido presidente del PP en Catalu\u00f1a en la etapa primera del liderazgo de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar. Vidal Quadras aclar\u00f3 que acudi\u00f3 por amistad con\u00a0 \u00c1lvarez de Toledo y que no ha tenido contactos ni con Casado ni con personas de su entorno.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Vox", "Rosa D\u00edez", "UPyD", "\u00c1lvaro Pombo", "Aleix Vidal-Quadras Roca", "Cayetana \u00c1lvarez de Toledo", "Ciudadanos", "Pablo Casado", "Pactos pol\u00edticos", "Partidos ultraderecha", "PP", "Ultraderecha", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}