{"id": "1efc60f8-6a9e-4cf9-7933-46744b91a631", "content": "La rendici\u00f3n de los \u00faltimos vecinos de La Gasolinera\n\nLos \u00faltimos de La Gasolinera se van. Se rinden. La administraci\u00f3n capitaneada por Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Almeida ha ganado. Los vecinos que se resist\u00edan a perder el espacio para organizar actividades culturales, por tanto, aceptan su derrota. Como si fuera un partido de f\u00fatbol, no ha habido sorpresas, ni remontadas hist\u00f3ricas. David no ha vencido a Goliat: el concejal del distrito, liderado por el PP, lleg\u00f3 tras el cambio de Gobierno, el pasado mayo, y se qued\u00f3 la llave que abr\u00eda el lugar. Y no hubo m\u00e1s que hablar. \u201cCon todo el dolor de nuestra alma hemos decidido dejarlo\u201d, lamenta \u00c1ngel Garc\u00eda, 74 a\u00f1os, creyente a pies juntillas del movimiento asociativo y todo lo que va unido a \u00e9l. \u00c9l era una de las ocho personas que todav\u00eda acud\u00eda al antiguo espacio vecinal del distrito de Salamanca a cuidar del huerto urbano que construyeron hace casi tres a\u00f1os y que alimentaba desde entonces a base de tiempo, mimos y cuidados terrenales. Pero las plantas, sin todo eso, se han muerto en su mayor\u00eda. Y con ellas, los \u00faltimos supervivientes de La Gasolinera se retiran. El concejal Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez muestra ahora su sorpresa: \u201cNo sab\u00eda que quer\u00edan entrar. Que lo hubieran dicho\u201d.\n\u00a0El huerto de La Gasolinera era el \u00faltimo s\u00edmbolo de un lugar que los vecinos se empe\u00f1aron en mantener vivo a base de conciertos solidarios, proyecciones de pel\u00edculas en un cine de verano, organizaciones deportivas, el mercado agroecol\u00f3gico o el huerto natural. Con sus tomates, sus berenjenas y sus plantas arom\u00e1ticas. Todo val\u00eda para hacer pi\u00f1a y conocer algo mejor al que viv\u00eda al lado. \u201cAqu\u00ed no habl\u00e1bamos de afiliaciones pol\u00edticas, de verdad que no. Se trataba de hacer comunidad, de conocerse, de asociarse y de vivir. Cuando a mis 74 a\u00f1os o\u00ed que \u00edbamos a organizar un cine de verano me emocion\u00e9, porque me traslad\u00e9 a mi infancia, a otra \u00e9poca. Y cuando se pens\u00f3 en el huerto, obviamente estuve ah\u00ed de los primeros\u201d. Habla Garc\u00eda dolido porque siente que el nuevo Gobierno no ha entendido ese esp\u00edritu, sino otro m\u00e1s peligroso en el que no se siente representado. \u201cNos han tratado como a terroristas. Parec\u00edamos okupas, pero okupas peligrosos. Ya ves qu\u00e9 problema hay con que haya personas preocupadas en cuidar unos tomates\u201d.\n\u00c9l ten\u00eda cierta experiencia en horticultura porque ya hab\u00eda tenido dos huertos alquilados a las afueras de Madrid \u201ccomo hobby\u201d. En La Gasolinera se uni\u00f3 a alg\u00fan que otro bi\u00f3logo, alg\u00fan ingeniero agr\u00f3nomo, aficionados como \u00e9l y gente que no ten\u00eda ni idea de lo que era un huerto pero quer\u00eda aprender. Se organizaron y vieron crecer plantas que germinaban en el centro de Madrid, como s\u00edmbolo de que algo estaba vivo, m\u00e1s all\u00e1 de los vegetales. \u201cLuego hemos dado charlas a chavales de colegios que han venido, a ni\u00f1os en situaci\u00f3n desfavorecida de C\u00e1ritas o personas que simplemente quer\u00edan acercarse a conocer\u201d, cuenta.\nEl peque\u00f1o huerto est\u00e1 situado en esta parcela de unos 150 metros cuadrados al aire libre del barrio de la Guindalera que hace a\u00f1os perteneci\u00f3 a una gasolinera de verdad, de ah\u00ed el nombre posterior que le pusieron los vecinos. Cerrada por cuestiones legales, el lugar qued\u00f3 desierto, abandonado y cercado por vallas. Hasta que los vecinos propusieron en 2016 a la junta del distrito remodelarlo, reconvertirlo, darle un uso vecinal. Aquello cost\u00f3 100.000 euros. \u201cNos hicieron caso, lo adecentaron y nos dejaron liderar las actividades que se hac\u00edan ah\u00ed, siempre pasando por la aprobaci\u00f3n de la junta a trav\u00e9s de los foros locales. Si algo pod\u00eda provocar mucho ruido, por ejemplo, y no nos daban permiso, pues nada, no se hac\u00eda\u201d, explica Jes\u00fas Moreno, arquitecto de profesi\u00f3n que pertenec\u00eda a la antigua organizaci\u00f3n vecinal.\nYa antes de que llegaran las elecciones municipales que se celebraron el 26 de mayo, algunos integrantes de La Gasolinera avecinaron un cambio de color en las urnas. \u201cPensamos que si cambiaba el gobierno nos afectar\u00eda como colectivo, y decidimos crear una asociaci\u00f3n vecinal\u201d, explica Marisa San Jos\u00e9. Hasta ese momento, se hab\u00edan organizado de manera asamblearia, pero se prepararon para modificar su estatus, por si era necesario.\nLleg\u00f3 el PP y con \u00e9l, el concejal Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez tom\u00f3 las riendas del distrito de Salamanca y del de Centro. Y los vecinos de La Gasolinera comprobaron que el cambio que hab\u00edan presagiado s\u00ed era necesario, ya que les instaron precisamente a eso, a inscribirse como asociaci\u00f3n si quer\u00edan ser escuchados. La pol\u00edtica de toda la vida regresaba.\nA finales de junio, el centro ya cambi\u00f3 de aires. Primero se suspendi\u00f3 un concierto solidario con los refugiados \u201ccon la comida y bebida compradas\u201d. Aquello indign\u00f3 a los vecinos, que salieron a protestar por la decisi\u00f3n. Despu\u00e9s pintaron de blanco el mural rojo de la entrada que simbolizaba el esp\u00edritu vecinal del espacio, limpiaron los papeles del tabl\u00f3n de anuncios y se quedaron con las llaves del recinto porque no estaba \u201cni legalizado, ni habilitado\u201d, seg\u00fan dijo la concejal\u00eda. Y cambiaron la cerradura. El espacio se vaci\u00f3 de actividades. Y tras las primeras protestas, lleg\u00f3 el silencio.\nLa parcela, aseguraron, servir\u00eda para ampliar una biblioteca.\nAhora, sin embargo, un representante del distrito de Salamanca explica que el espacio de La Gasolinera se utilizar\u00e1 para ampliar el Centro Cultural Buenavista, que est\u00e1 justo al lado, y el proyecto se ejecutar\u00e1 en 2021.\n\u201cPens\u00e1bamos que el huerto lo manten\u00eda el colegio Natividad Nuestra Se\u00f1ora [tambi\u00e9n al lado], no los vecinos\u201d, explican fuentes del Consistorio. Sin embargo, esa versi\u00f3n no casa con los correos que se intercambiaron los vecinos con la secretaria del concejal el pasado julio. En ellos le explican los cuidados que siguen realizando a las plantas y le piden las llaves de la verja para poder entrar los fines de semana, ya que los trabajadores del Centro Cultural Buenavista \u2014donde custodian las preciadas llaves\u2014 les facilitaban la entrada a diario. \u201cNos dijeron que nos olvid\u00e1ramos de tener acceso propio, que eso se hab\u00eda acabado\u201d, lamenta Garc\u00eda.\nEl peligro que supon\u00eda regar tomates se subsan\u00f3 de esa manera. Y muchas de las plantas, con el calor del verano, murieron. Los horticultures se niegan ahora a seguir intent\u00e1ndolo \u201cpara nada\u201d.\nDe aquellos vecinos de La Gasolinera, unos 50 se asociaron y formaron La Atenea. \u201cQueremos seguir participando y no perder aquello que hab\u00edamos construido\u201d, explica San Jos\u00e9, presidenta de la nueva asociaci\u00f3n vecinal. Sin embargo, cuando intentaron participar en la organizaci\u00f3n de las fiestas del barrio, en el puente del Pilar, les dijeron que no pod\u00edan opinar porque no llevaban constituidos al menos dos a\u00f1os, como especifica la normativa. \u201cVan a mirar siempre la letra peque\u00f1a para intentar quitarnos de en medio. Parece que tienen miedo de la participaci\u00f3n vecinal\u201d, se queja la presidenta. Pero La Atenea ya ha germinado. Son pocos todav\u00eda, dicen, se pagan un local peque\u00f1o y vuelven con ganas de hacerse o\u00edr. La Gasolinera ha claudicado. Pero ya vive en La Atenea.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/17/2019, 20:01:45", "tags": ["Barrio Salamanca", "PP", "Ayuntamiento Madrid", "Distritos municipales", "Ayuntamientos", "Madrid", "Partidos pol\u00edticos", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}