{"id": "1f24cd39-7c5a-495b-5e4b-cb21dc6233eb", "content": "La participaci\u00f3n en la Diada cae al m\u00ednimo desde 2012 por la divisi\u00f3n del separatismo\n\nLa pelea entre las formaciones independentistas parece estar pasando factura a la movilizaci\u00f3n del independentismo de base. La Diada de 2019 ha sido la menos concurrida desde 2012, el a\u00f1o en que comenzaron a organizar las grandes manifestaciones la Asamblea Nacional Catalana (ANC) y \u00d2mnium Cultural. De acuerdo con los datos de la Guardia Urbana, la manifestaci\u00f3n de este mi\u00e9rcoles ha reunido a 600.000 personas. El a\u00f1o pasado, ese mismo cuerpo calcul\u00f3 que congreg\u00f3 a un mill\u00f3n de participantes. La cifra siempre ha superado el mill\u00f3n de personas estos \u00faltimos a\u00f1os, excepto en 2016, cuando los Mossos d'Esquadra y la polic\u00eda barcelonesa calcularon 875.000.\u00a0La Delegaci\u00f3n del Gobierno ha anunciado que no facilitar\u00e1 datos de participaci\u00f3n.\nLa manifestaci\u00f3n de este a\u00f1o, bajo el lema Objetivo independencia, ha tenido como puntos neur\u00e1lgicos la plaza de Espanya y la confluencia de paseo de Gr\u00e0cia con Gran Via, unas 17 manzanas en total y algunas calles aleda\u00f1as, que formaban una estrella. El tramo central de la Gran Via ha estado muy concurrido, pero no as\u00ed los laterales.\nLa de 2019 ha sido la octava Diada en la que el independentismo se organiza de forma multitudinaria, pero esta vez la concentraci\u00f3n ha estado marcada por el desencanto de parte del independentismo y por la divisi\u00f3n de los partidos, que se ha acentuado a las puertas de la sentencia del Tribunal Supremo. Esquerra Republicana de Catalunya (ERC), de hecho, ha organizado un mitin a las tres de la tarde, y tanto la ANC como \u00d2mnium Cultural han desarrollado por la ma\u00f1ana actos propios.\nPor primera vez, la cabecera de la manifestaci\u00f3n no ha estado integrada por los representantes pol\u00edticos. La zona se ha reservado para activistas en favor de la independencia, a los que han seguido los manifestantes, que han copado la plaza de Espanya, parte de la avenida Paral.lel, y la calles Creu Coberta, Tarragona, Gran Via y la avenida Maria Cristina, donde se ha instalado el escenario. Con esteladas gigantes, la mayor\u00eda de pancartas han hecho alusi\u00f3n a no desistir en el objetivo independentista (\"El pueblo no piensa desfallecer\", dec\u00eda una), pero tambi\u00e9n se han visto\u00a0 otras con un mensaje de reproche. \"Despu\u00e9s de las mentiras \u00bfqu\u00e9?\", rezaba una gigante. Apenas se han exhibido pancartas con lemas de partido en la cabecera, pero s\u00ed se ha mostrado una banderola gigante de color amarillo con el rostro de Oriol Junqueras (ERC), en prisi\u00f3n provisional por el proc\u00e9s.\nEl cansancio por las constantes manifestaciones tambi\u00e9n le pasa factura a los participantes. \"Hace diez a\u00f1os que vengo a la Diada. Mantenemos el pulso. No tenemos la misma energ\u00eda que antes pero hay presos pol\u00edticos y eso es grav\u00edsimo\", ha explicado Pau, que vino desde la poblaci\u00f3n gerundense de Pau. \"El d\u00eda 1 de octubre la agenda pol\u00edtica ten\u00eda al pueblo detr\u00e1s, ahora no lo s\u00e9. Los pol\u00edticos van por su lado y el pueblo por el suyo\", ha agregado Pedro, un barcelon\u00e9s que tambi\u00e9n ha participado en la Diada.\nEl acto pol\u00edtico ha arrancado a las 17.14 con gritos en favor de los \"presos pol\u00edticos\" y con el discurso del actor David Bag\u00e8s, que ha admitido el \"convulso\" escenario pol\u00edtico con la evidencia de que el independentismo solo avanza de forma conjunta. \"Defendimos las urnas con coraje al lado de personas que no votaban como nosotros pero no se hizo efectiva la declaraci\u00f3n de independencia\", ha exclamado. Ha afirmando tambi\u00e9n que cientos de miles de personas no han fallado al acudir a la manifestaci\u00f3n cuando hab\u00eda quien auguraba que ser\u00eda un fracaso. \"Pedimos a los partidos e instituciones que no nos fallen. Es incomprensible llegar hasta aqu\u00ed para nada\". Sobre el escenario, han desfilado actores y m\u00fasicos como Llu\u00eds Llach.\nMarcel Mauri, portavoz de \u00d2mnium, ha subrayado en su discurso que el 80% de los ciudadanos de Catalu\u00f1a impulsan la autodeterminaci\u00f3n y no solo quienes est\u00e1n en prisi\u00f3n. Elisenda Paluzie, la presidenta de la ANC, ha sido especialmente cr\u00edtica con los pol\u00edticos durante su intervenci\u00f3n: \"Vemos que, dos a\u00f1os m\u00e1s tarde [del 1-O], no solo no hemos avanzado, sino que se dan algunos pasos atr\u00e1s. Se discute en p\u00fablico el reparto de migajas. Se deslegitima el refer\u00e9ndum que hicimos, y la \u00fanica v\u00eda que nos ha permitido llegar a donde no hab\u00edamos llegado nunca, la unilateral, se desarma d\u00eda a d\u00eda. A nuestros dirigentes os pedimos que no nos desarm\u00e9is\", ha apuntado.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Quim Torra", "Independencia", "Diada", "Manifestaciones", "Independentismo", "Fiestas auton\u00f3micas", "Catalu\u00f1a", "Conflictos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}