{"id": "1f76fb24-e112-4ccf-6cb1-baab3704205f", "content": "La metamorfosis\n\nTransmite ideas y extrae conclusiones basadas en la interpretaci\u00f3n de hechos y datos por parte del autor.\n\nHubo un tiempo, no muy lejano, en el que si uno se tomaba en serio las palabras de \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n cre\u00eda vivir en un tiempo de cambio revolucionario. Eran los d\u00edas de pol\u00edtica salvaje y movilizaci\u00f3n masiva. Tiempos de crisis pol\u00edtica y social. El momento hist\u00f3rico esperado para dar una patada al tablero pol\u00edtico, proclamar el fin de las diferencias entre izquierda y derecha, y poner en jaque a los enemigos del pueblo. El discurso es conocido: los \u00abpoderes f\u00e1cticos\u00bb, la \u00aboligarqu\u00eda\u00bb y la \u00abcasta\u00bb. El objetivo tambi\u00e9n: agregar descontento y alimentar el antagonismo hasta provocar el choque entre \u00abnosotros\u00bb y \u00abellos\u00bb. Una l\u00f3gica de manual populista.\nAhora, en cambio, la operaci\u00f3n en marcha para ahogar electoralmente a Pablo Iglesias tiene como consecuencia la construcci\u00f3n medi\u00e1tica de un nuevo Errej\u00f3n. El l\u00edder de M\u00e1s Madrid aparece reposado y moderado. Se esfuerza para que en su discurso no aparezca ninguna referencia a los procesos populares de Am\u00e9rica Latina que ayer le parec\u00edan el modelo y marca del progreso. Trata de esconder toda la pirotecnia ret\u00f3rica gramsciana y schmittiana que antes mostraba con exuberancia. Incluso ofrece al p\u00fablico, como prueba de su cambio sincero, algunas incursiones en el mundo e imaginario del liberalismo. Radicalismo s\u00ed, pero \u00abchic\u00bb, por decirlo con Tom Wolfe. \nEn este proceso de metamorfosis no deja de ser curioso que, de momento y sin programa definido a la vista, toda la utilidad que reclaman M\u00e1s Madrid y su l\u00edder es la disponibilidad para pactar con el PSOE. A diferencia de Podemos, claro. Curioso porque si uno hace, de nuevo, el esfuerzo de tomarse en serio los diagn\u00f3sticos de la pol\u00edtica que nos ofrec\u00eda Errej\u00f3n hasta hace dos d\u00edas, el PSOE comparec\u00eda como un partido desacreditado por su praxis hist\u00f3rica del posfranquismo. Sobre \u00e9l ca\u00eda la categor\u00eda de \u00abcasta\u00bb, como minor\u00eda de poder privilegiada. Sobre \u00e9l ca\u00eda la acusaci\u00f3n de haber formado parte del juego de la Transici\u00f3n que, como \u00abrevoluci\u00f3n pasiva\u00bb, se nos dec\u00eda, dej\u00f3 intactos los poderes de la oligarqu\u00eda. Y sobre \u00e9l ca\u00eda la acusaci\u00f3n de haber funcionado como importadora del modelo de sociedad neoliberal en los a\u00f1os ochenta, con el que el PSOE culmin\u00f3, se nos dec\u00eda, la labor de desarticulaci\u00f3n del movimiento obrero. Pero todo esto hoy parece papel mojado. \nLa ciencia pol\u00edtica actual vive inserta en un presente sin densidad ni dimensi\u00f3n hist\u00f3rica. Por eso Errej\u00f3n puede aprovecharse de un proceso de etiquetado de su proyecto -\u00bfVerde? \u00bfSocialdem\u00f3crata? \u00bfProgresista?- que procede como si el pasado no hubiese dejado rastro en su trayectoria. En el mismo sentido, el profesor Angelo Panebianco se lamentaba, con referencia a Italia, de una opini\u00f3n p\u00fablica que hab\u00eda transformado un movimiento antisistema como el M5S, nacido para la revoluci\u00f3n populista, en un club de socios elegantes y respetables solo por cambiar de socio de gobierno. Y su l\u00edder, Di Maio, ayer amigo de los gilets jaunes y todo tipo de veleidades populistas, hoy luce como ministro de Exteriores europe\u00edsta. \nLos grupos pol\u00edticos, como las personas, dir\u00e1 Panebianco, est\u00e1n condicionados por su historia reciente. Y las culturas pol\u00edticas de pertenencia no cambian de un d\u00eda para otro, sino que dejan huella en su comportamiento. Salvo, claro est\u00e1, para quien crea en la magia en pol\u00edtica. O en el beso del poder para convertir a una rana en pr\u00edncipe.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n", "date": "09/30/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}