{"id": "1f8b264a-ebea-42fc-5518-0374a1a7093e", "content": "\u00bfQu\u00e9 son las ondas de radio?\n\nLlamamos onda de radio a una clase de radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica cuya frecuencia est\u00e1 comprendida en lo que denominamos el espectro radioel\u00e9ctrico que va desde la frecuencia 0 hasta 300 gigahercios. A partir de esa frecuencia ya empezamos a hablar de infrarrojo, visible, ultravioleta...\nEl campo electromagn\u00e9tico es un proceso ondulatorio similar a cuando uno tira una piedra a un estanque y se forma una onda que tiene altos y bajos (picos y valles) y va variando. De esa misma manera, aunque no lo veamos, va variando el campo electromagn\u00e9tico; tiene unos valores que primero son m\u00e1s altos, luego son m\u00e1s bajos y as\u00ed sucesivamente, ondulando.\n\u00bfY qu\u00e9 es la frecuencia? La frecuencia tiene que ver con la rapidez con la que ondula esa onda, es decir, con c\u00f3mo de r\u00e1pido pasa de un m\u00e1ximo a un m\u00ednimo o c\u00f3mo de cerca est\u00e1n los m\u00e1ximos y los m\u00ednimos en el tiempo porque lo importante a tener en cuenta es que ese valor var\u00eda. Al tiempo entre m\u00e1ximos o m\u00ednimos, es decir, entre valores que se repiten, lo llamamos periodo. Y el inverso del periodo, cu\u00e1ntas vueltas a ese ciclo hemos dado por segundo le llamamos la frecuencia y se mide en hercios (que no son ni m\u00e1s ni menos que ciclos por segundo). Por ejemplo, si yo tengo un periodo de 0,1 segundos significa que en un segundo me he encontrado 10 picos. Si pensamos en un autob\u00fas que da vueltas a un circuito podemos decir que el periodo del autob\u00fas es una hora o podemos decir las vueltas que da el autob\u00fas en una hora, las vueltas que da el autob\u00fas es la frecuencia y el tiempo que tarda en dar una vuelta es el periodo.\nLa frecuencia de una onda, es decir, c\u00f3mo de r\u00e1pido hace esas variaciones, va a cambiar sus caracter\u00edsticas, su comportamiento. Y como somos capaces de generar ondas de diferentes frecuencias, eso nos permite organizar el espectro. Nos permite decidir, por ejemplo, que cuando generamos una onda de 900 megahercios la usamos para telefon\u00eda m\u00f3vil, o una onda de 2,4 gigahercios la usamos para el wifi. Todas son ondas radioel\u00e9ctricas pero con diferente frecuencia.\nLa frecuencia de una onda, es decir, c\u00f3mo de r\u00e1pido hace esas variaciones, va a cambiar sus caracter\u00edsticas, su comportamiento. Y como somos capaces de generar ondas de diferentes frecuencias, eso nos permite organizar el espectro\nLas usamos para todo tipo de comunicaciones inal\u00e1mbricas y tambi\u00e9n las usamos para comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s del cable. Pero el uso m\u00e1s popular es el de las inal\u00e1mbricas: la televisi\u00f3n, las comunicaciones con el m\u00f3vil, los datos que el m\u00f3vil manda o recibe o c\u00f3mo nos comunicamos con el wifi, la radio FM\u2026, todo eso va por ondas de radio y llega a nosotros porque un receptor con una antena es capaz de recibir la informaci\u00f3n y trasladarla hasta nosotros.\nAquello que hemos querido trasmitir: imagen, sonido, etc\u2026, primero se ha convertido a un formato adecuado para su transmisi\u00f3n, que normalmente es un formato digital; esa informaci\u00f3n en formato digital se transporta en la onda de radio y al llegar al receptor, los bits transportados por la onda se convierten en aquello que eran al principio: imagen o sonido.\nLas comunicaciones por radio empezaron siendo anal\u00f3gicas. Entonces se enviaba tal cual la informaci\u00f3n. Si yo hablo a un micr\u00f3fono, la voz produce variaciones de una corriente y eso es lo que se usaba para modificar la onda de radio y se trasmit\u00eda directamente por la antena. Ahora esa voz se codifica en bits para trasmitirla porque la informaci\u00f3n digitalizada es mucho m\u00e1s robusta.\n\u00bfY c\u00f3mo se transmite esa informaci\u00f3n dentro de la onda de radio? Tenemos que cambiar alguna caracter\u00edstica de la onda dependiendo del mensaje que quiera enviar. Lo m\u00e1s f\u00e1cil de entender es que le cambie la amplitud. La onda de radio tiene una amplitud que va aumentando y disminuyendo entre dos posibles valores. Yo puedo cambiar esos valores, hacerlos m\u00e1s grandes o m\u00e1s peque\u00f1os, de acuerdo con la informaci\u00f3n que quiero mandar. A eso le llamamos modulaci\u00f3n, modulamos la onda con la informaci\u00f3n que queremos que transporte. Si quiero mandar 1, 2, 3; mando una onda que tenga primero amplitud 1, luego amplitud 2 y luego amplitud 3. Y cuando llega al receptor, el receptor va a mirar la amplitud y va a decir: 1, 2, 3. Pero en vez de ser 1, 2, 3 puede ser la voz de alguien o bits que codifiquen cualquier informaci\u00f3n. Cambi\u00e1ndole sus caracter\u00edsticas la onda de radio me transporta a lo largo de la distancia la informaci\u00f3n que yo quiera.\nTambi\u00e9n utilizamos ondas de radio para calentar los alimentos dentro del microondas. Son las mismas que las del wifi lo que pasa es que dentro del microondas ponemos m\u00e1s potencia que la que transmitimos por el aire, porque no nos queremos calentar las personas, \u00bfverdad? Y es que determinadas frecuencias pueden hacer resonar las mol\u00e9culas del agua y que se calienten.\nLas ondas de radio sirven tambi\u00e9n para ver m\u00e1s all\u00e1 de lo que nuestras capacidades humanas permiten, por ejemplo el radar podemos saber lo que tenemos alrededor aunque est\u00e9 muy lejos, o incluso oculto. La luz es tambi\u00e9n una onda electromagn\u00e9tica pero de unas frecuencias concretas que vemos y generalmente no las llamamos ondas de radio, sino que hablamos de frecuencias visibles. Pero igual que yo con la luz capto im\u00e1genes con una c\u00e1mara, con ondas de radio de otras frecuencias puedo captar im\u00e1genes a trav\u00e9s de paredes o a trav\u00e9s de nuestro cuerpo.\nAna Garc\u00eda Armada es ingeniera de telecomunicaciones, catedr\u00e1tica de la Universidad Carlos III de Madrid e investigadora especializada en comunicaciones m\u00f3viles de banda ancha y tecnolog\u00eda 5G.\nPregunta enviada v\u00eda email por Victor Porres\nNosotras respondemos es un consultorio cient\u00edfico semanal, patrocinado por la Fundaci\u00f3n Dr. Antoni Esteve, que contesta a las dudas de los lectores sobre ciencia y tecnolog\u00eda. Son cient\u00edficas y tecn\u00f3logas, socias de AMIT (Asociaci\u00f3n de Mujeres Investigadoras y Tecn\u00f3logas), las que responden a esas dudas. Env\u00eda tus preguntas a nosotrasrespondemos@gmail.com o por Twitter #nosotrasrespondemos.\nCoordinaci\u00f3n y redacci\u00f3n: Victoria Toro\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Ciencia \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/06/2019, 20:01:45", "tags": ["F\u00edsica", "Ciencias exactas", "Radio", "Medios comunicaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n", "Ciencia"], "newspaper": "elpais"}