{"id": "1f96bc34-234f-43a3-6d97-953a259d5c18", "content": "CULTURA\n\n Ante la olvidada tumba del hijo m\u00e1s noble de nuestro periodismo, que no tiene l\u00e1pida ni fecha, un grupo de admiradores y familiares record\u00f3 la figura de este s\u00edmbolo de la tercera Espa\u00f1a \nun proyecto de Toyota\nun proyecto de El Museo del Prado\nun proyecto de IKEA\nCargando siguiente contenido\n", "date": "11/14/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}