{"id": "20109a35-32c5-4493-633e-05892129dafe", "content": "Las instituciones al servicio de la causa\n\nLa situaci\u00f3n pol\u00edtica en Espa\u00f1a y en Catalu\u00f1a es percibida por la ciudadan\u00eda como regular o mala. Seg\u00fan el avance de resultados del bar\u00f3metro de julio del CIS, el 34,7% de los encuestados considera que la situaci\u00f3n es mala y el 29,5%, muy mala. Por su parte, seg\u00fan el CEO, m\u00e1s de la mitad de los encuestados consideran que la situaci\u00f3n de la pol\u00edtica en Catalu\u00f1a es mala y un 24,3%, muy mala. Las cifras tienen su reflejo, igualmente, en la mala percepci\u00f3n que los encuestados tienen de la calidad democr\u00e1tica en Espa\u00f1a y en Catalu\u00f1a.\nTambi\u00e9n de los datos del CIS se extrae que una parte importante de los encuestados considera que la justicia tiene un problema de independencia. Las interesadas expresiones \u201cpolitizaci\u00f3n de la justicia\u201d y \u201cjudicializaci\u00f3n de la pol\u00edtica\u201d son, a su vez, una manifestaci\u00f3n de c\u00f3mo lo pol\u00edtico es percibido en demasiadas ocasiones como algo negativo. Del estado de opini\u00f3n creado tienen una gran responsabilidad los pol\u00edticos y, especialmente, los medios de comunicaci\u00f3n. Estos \u00faltimos ponen en exceso el acento sobre casos pol\u00e9micos, sentencias \u201cmalas\u201d y sobre la c\u00fapula judicial, donde sit\u00faan al Consejo General del Poder Judicial \u2014sin funciones jurisdiccionales\u2014, al Tribunal Supremo (TS) y al Tribunal Constitucional (TC). Sin entrar en la diferente naturaleza de estos tres \u00f3rganos, la cifra cierta es que en Espa\u00f1a hay 5.419 jueces y juezas, seg\u00fan Ignacio Gonz\u00e1lez Vega, portavoz de Juezas y Jueces para la Democracia. As\u00ed, m\u00e1s all\u00e1 de la justicia que se lleva a cabo en el TS y en la Audiencia Nacional (incluso en el TC), hay muchos \u00f3rganos judiciales, unipersonales y colegiados, en todo el territorio espa\u00f1ol, ejerciendo cada d\u00eda sus funciones, sobre los que no se informa. Y lo hacen con una de las inversiones m\u00e1s bajas de la Uni\u00f3n Europea. Tambi\u00e9n seg\u00fan Gonz\u00e1lez Vega, en Espa\u00f1a contamos con una relaci\u00f3n de 12,6 jueces por cada 100.000 habitantes, frente a la media de la Uni\u00f3n Europea, que est\u00e1 en torno a 20 por cada 100.000 habitantes.\nAlgunas decisiones han hecho un flaco favor a la percepci\u00f3n sobre la independencia de la justicia que tiene la ciudadan\u00eda\nCon esto no quiere obviarse, como se ha puesto ya de manifiesto anteriormente, que en Espa\u00f1a existe un problema objetivo con el procedimiento de nombramientos de los miembros de las altas magistraturas, que dependen, en gran parte, del CGPJ y de los propios partidos. Asimismo, algunas decisiones jurisdiccionales han hecho un flaco favor a la percepci\u00f3n sobre la independencia de la justicia que tiene la ciudadan\u00eda.\nEn todo caso, lo cierto es que los medios en estos tiempos de clics pueden llegar a abusar de sus instrumentos, orillando uno de los elementos esenciales de la libertad de informaci\u00f3n, de darla y de recibirla, reconocida por la Constituci\u00f3n: la veracidad. Los medios no deben informar solo de hechos que sean indiscutiblemente ciertos, pero s\u00ed deben asegurar que en el proceso de obtenci\u00f3n de datos para la elaboraci\u00f3n de una informaci\u00f3n se ha seguido la diligencia debida. Por tanto, los profesionales de la informaci\u00f3n no est\u00e1n obligados a comunicarnos hechos ver\u00eddicos, pero s\u00ed a transmitir hechos diligentemente contrastados a trav\u00e9s de un proceso de investigaci\u00f3n m\u00e1s o menos intenso.\nPor ello extra\u00f1a que estos \u00faltimos d\u00edas un medio haya publicado unos supuestos informes del CNI y de los Mossos que han favorecido la creaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de una teor\u00eda sobre el papel de los servicios de inteligencia espa\u00f1oles en los atentados del 17 de agosto de 2017 en Barcelona. Ning\u00fan otro medio de comunicaci\u00f3n se ha sumado a dar por bueno el relato construido, al considerar que no se dan las condiciones m\u00ednimas de diligencia apuntadas para ser transmitido a la opini\u00f3n p\u00fablica.\nLa investigaci\u00f3n sobre los atentados del 17-A debe proseguir y deber\u00e1n depurarse toda las responsabilidades\nEn la burbuja informativa catalana, en cambio, los dirigentes pol\u00edticos del Govern y los medios p\u00fablicos de comunicaci\u00f3n catalanes se lanzaron a dar por plausible la citada teor\u00eda. El conseller Alfred Bosch incluso env\u00edo una carta a los c\u00f3nsules de los pa\u00edses con v\u00edctimas en los atentados del 17 de agosto de 2017 para \u201cintercambiar impresiones\u201d. Por cierto, este conseller sigue sin dar explicaciones sobre las cuentas de Twitter suspendidas relativas a su persona.\nSin duda, la investigaci\u00f3n sobre la preparaci\u00f3n de los atentados del 17-A debe proseguir y deber\u00e1n depurarse, en su caso, toda las responsabilidades pol\u00edticas y policiales. El buen gobierno rechaza, en cambio, que las instituciones p\u00fablicas pol\u00edticas y medi\u00e1ticas, sin la m\u00ednima prudencia, den credibilidad a unas informaciones no contrastadas con el \u00fanico objetivo de destruir la imagen del Estado. El Govern ha puesto nuevamente al servicio de su causa las instituciones y servicios informativos catalanes para avalar lo que de momento solo es una teor\u00eda conspirativa.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Atentados Barcelona y Cambrils", "Atentados con atropello", "CGPJ", "Atentados terroristas", "Terrorismo islamista", "Catalu\u00f1a", "Yihadismo", "Poder judicial", "Terrorismo", "Medios comunicaci\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Comunicaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}