{"id": "2091c3fb-0ea6-42c7-5d42-4c0a512d8f2b", "content": "Los j\u00f3venes y las violencias aprendidas\n\nTemblad, esta vez no somos hippies\u201d. Esta pintada escrita en la calzada es una de las puertas de entrada a la acampada universitaria que se ha levantado en la plaza Universitat de Barcelona. Se puede leer como un aviso incendiario, igual que quema el contenedor en llamas dibujado que la acompa\u00f1a. Tambi\u00e9n como una muestra del sentido del humor de la movilizaci\u00f3n. Incluso como una reflexi\u00f3n que contin\u00faa aquello que expresaba otra pintada al inicio de los altercados, en este escenario post-sentencia, que dec\u00eda: \u201cNos hab\u00e9is ense\u00f1ado que ser pac\u00edficos no sirve de nada\u201d. Una reflexi\u00f3n que es mucho m\u00e1s que una declaraci\u00f3n a favor de la violencia, nos plantea algo trascendental: \u00bfQu\u00e9 les hemos ense\u00f1ado a las personas j\u00f3venes?\nLas personas que est\u00e1n en la acampada han crecido viendo que la violencia es un componente fundamental de nuestra sociedad. Ven como la violencia contra las mujeres, en las violaciones o las sentencias, muestra una sociedad patriarcal que quieren cambiar. Una sociedad que excluye, que discrimina, que no trata por igual. Por eso, estos j\u00f3venes tienen como referente a las movilizaciones del 8-M de los \u00faltimos a\u00f1os, en las que muchas han participado.\nQuienes acampan en Barcelona han crecido viendo la violencia como algo esencial de nuestra sociedad\nSaben que se est\u00e1n destruyendo las condiciones que hacen posible la vida en el planeta desde unas maneras de producir, consumir, vivir, que no son sostenibles. Saben que la contaminaci\u00f3n ya est\u00e1 matando a cerca de 400 personas al a\u00f1o en la ciudad en la que viven, y no se est\u00e1 actuando suficientemente. Por eso participan en el movimiento ecologista y han impulsado proyectos como Fridays For Future.\nSaben que \u201cviolencia es no llegar a fin de mes\u201d, como se canta en las manifestaciones. Saben que viven en una sociedad que precariza porque ellas ya han empezado a tener trabajos diferentes y lo viven. Y saben, cuando les dicen que eso es una etapa juvenil, que sus mayores pueden vivir realidades parecidas. Trabajos temporales, con salarios insuficientes, sin perspectivas\u2026\nSaben que la Constituci\u00f3n les dice que la vivienda en Espa\u00f1a es un derecho, como el trabajo. Y han aprendido de la Plataforma de Afectados por la Hipoteca que no es as\u00ed. No recordar\u00e1n qu\u00e9 hac\u00edan cuando se empezaron a parar desahucios hace nueve a\u00f1os, tampoco las movilizaciones, debates y propuestas legales que han existido desde entonces. Saben que todav\u00eda no se garantiza una vivienda a las personas que sufren emergencia habitacional. Y saben, adem\u00e1s, que las diferentes polic\u00edas del estado cargan contra personas que de manera noviolenta reivindican este derecho.\nSaben que estudiar en la universidad es algo que quieren hacer, que les puede enriquecer humanamente y ofrecer unas posibilidades que de otra manera no tendr\u00edan. Por eso no comparten los precios de los estudios, no consideran justo que haya barreras econ\u00f3micas. Su capacidad de empat\u00eda les lleva a no aceptar, tampoco, la precariedad que genera la universidad hoy entre personas que trabajan en ella.\nLa movilizaci\u00f3n es mayor por la acumulaci\u00f3n de conflictos, por la sentencia y por la confrontaci\u00f3n con la polic\u00eda\nLo que vemos estos d\u00edas en la acampada no lo vemos por primera vez. Lo vimos en las movilizaciones de hace 10 a\u00f1os en defensa de la universidad p\u00fablica ante el mal llamado Plan Bolonia. Lo vimos despu\u00e9s con la eclosi\u00f3n del llamado 15-M. Antes lo pod\u00edamos encontrar en el movimiento altermundista, del cambio de siglo, que buscaba responder a la globalizaci\u00f3n imperante. No es nuevo, tampoco es lo mismo. Ahora la movilizaci\u00f3n es mayor porque se acumulan un conjunto de conflictos, agudizados por la sentencia y por las confrontaciones con las diferentes polic\u00edas.\nLes hemos dicho que no se puede actuar violentamente, pero les hemos demostrado c\u00f3mo lo hacemos cotidianamente. Cuesta encontrar algo que eduque m\u00e1s que la coherencia, o la falta de ella, entre el hacer y el decir. El principio de haz lo que digo y no lo que hago es fundamento de educaci\u00f3n en el cinismo. Y me parece que deber\u00edamos valorar muy positivamente que las personas se rebelen ante esa manera de ser y hacer, a la edad que sea. No aceptamos las violencias, trabajemos para que desaparezcan. Convendr\u00eda acordar que si elogiamos a Gandhi y la noviolencia cuando es su d\u00eda internacional, como hicieron el president Torra, la Guardia Civil, o el PSOE, deber\u00edamos ser coherentes al construir una sociedad noviolenta.\nConvendr\u00eda recordar una vez m\u00e1s las palabras de la artista alemana K\u00e4the Koll-witz, quien, tras vivir y padecer los efectos de las guerras mundiales en la poblaci\u00f3n joven, exclamaba: \u201cLas simientes no deben molerse\u201d. Nuestro futuro pasa por cambiar las violencias por los cuidados.\nJordi Mir Garcia es profesor de Humanidades en la Universidad Pompeu Fabra.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/03/2019, 20:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Sanciones", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}