{"id": "210d1a8a-57ff-4f61-5e25-a05961a97b95", "content": "Puigdemont, en 2017: \u201cExpliquemos la verdad. Podr\u00edamos proclamar la independencia si sum\u00e1ramos cuatro millones de personas\u201d\n\nMi\u00e9rcoles 25 de octubre de 2017, por la noche. La reuni\u00f3n empieza muy tarde. Hay una espera de m\u00e1s de dos horas en el Pati dels Tarongers [patio de la Generalitat]. Por all\u00ed pasan jefes de prensa y jefes de Gabinete. El president Carles Puigdemont est\u00e1 reunido. Oriol Junqueras se pasea de un lado a otro y habla con su equipo. Artur Mas y Santi Vila est\u00e1n enfrascados en una larga conversaci\u00f3n. Cuchichean todo el rato. Se nota a todas luces que la confianza entre los miembros del Govern se ha hecho a\u00f1icos. Todos est\u00e1n muy nerviosos. (\u2026)\nAbre la reuni\u00f3n el president Puigdemont: \u201cEs necesario valorar si ma\u00f1ana [jueves 26] llegamos al Parlament con m\u00e1s gente o con menos a favor de la Declaraci\u00f3n de Independencia (DI). Pienso que llegaremos con menos. Es necesario preguntarse si, honestamente, tenemos a punto lo b\u00e1sico para hacer efectiva la DI, considerando que vivimos en una sociedad moderna que goza de un relativo confort. Creo que no tenemos a punto lo b\u00e1sico. La sensaci\u00f3n de que desde la c\u00e1rcel se puede hacer pol\u00edtica es una sensaci\u00f3n y nada m\u00e1s; no es posible, no pasar\u00e1. Constato que la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 155 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola nos borra del mapa. Para m\u00ed eso es una realidad. Constato tambi\u00e9n, hay que reconocerlo, que no gozamos de la misma unidad que hab\u00eda para el 1 de octubre. Y que este hecho dificulta la respuesta que debemos dar a la situaci\u00f3n en la que nos encontramos. Mi opini\u00f3n es que lo m\u00e1s conveniente en estos momentos es convocar elecciones. Esta es mi posici\u00f3n. Creo que antes de abrir un turno general de intervenciones, deben expresar su opini\u00f3n los consejeros del Govern\u201d.\nOriol Junqueras, vicepresident y titular del Departamento de Econom\u00eda y Hacienda: \u201cHemos hecho todo lo que pod\u00edamos para hacer efectivo el mandato del 1 de octubre. Hemos hecho cosas muy dif\u00edciles y ahora no podemos echarnos atr\u00e1s\u201d.\nClara Ponsat\u00ed, consejera de Ense\u00f1anza: \u201cNo puedo aconsejarte nada, president. Yo habr\u00eda declarado la independencia\u201d.\nDolors Bassa, consejera de Trabajo, Asuntos Sociales y Familia: \u201cPresident, no estoy a favor de convocar elecciones\u201d.\nLlu\u00eds Puig, consejero de Cultura: \u201cEstoy por las elecciones, president\u201d.\nOriol Junqueras, vicepresident: \u201cHemos hecho cosas muy dif\u00edciles y ahora no podemos echarnos atr\u00e1s\u201d\nSanti Vila, consejero de Empresa: \u201cHay que convocar elecciones, president\u201d.\nJordi Turull, consejero de Presidencia y portavoz: \u201cNo apoyo la convocatoria de elecciones, pero respaldar\u00e9 lo que decida el president hasta el final\u201d.\nMeritxell Borr\u00e0s, consejera de Gobernaci\u00f3n: \u201cNuestras decisiones no pueden provocar que todo quede arrasado, president. Apoyo las elecciones\u201d. (\u2026)\nOriol Soler, miembro del \u201cestado mayor\u201d oficioso: \u201cNo me sorprende lo que ha hecho Espa\u00f1a. Operativamente, si proclamamos la Declaraci\u00f3n de Independencia, no tenemos dinero ni capacidad operativa para nada. Tenemos que reconocer que no estamos preparados para asumir el relato de que no ten\u00edamos nada a punto\u201d.\nMarta Rovira, secretaria general de ERC: \u201cTengo que deciros la verdad tal como lo siento. Y es que estoy muy inc\u00f3moda con el formato de la reuni\u00f3n, porque hemos esperado dos horas, aqu\u00ed hay demasiada gente, porque la desconfianza va en aumento, hay filtraciones, siento una gran decepci\u00f3n. Mi gente me pide explicaciones. Nada de lo que hagamos detendr\u00e1 el 155. As\u00ed que de ninguna manera elecciones, porque estaremos indefensos. Si convocamos elecciones, seguiremos siendo un asunto interno de Espa\u00f1a. Y el mal rollo que hay con la CUP es culpa nuestra [se refiere a que los dos partidos y el Govern no incorporan a la CUP a estas reuniones y mantienen reuniones paralelas con sus dirigentes]. Tenemos que salvar el 1-O por encima de todo, porque el resto de las cosas ya est\u00e1n hechas. Hay que aguantar. Tenemos que ir a la Declaraci\u00f3n de Independencia y aguantar, incluso si se produce violencia. El grupo parlamentario ha hecho su trabajo y tiene un acuerdo sobre el pleno de ma\u00f1ana jueves: hacer un debate sobre el 155 y hacer una Declaraci\u00f3n de Independencia declarativa, hacer despu\u00e9s una propuesta de resoluci\u00f3n y votar sus consiguientes efectos\u201d.\n\u201cNo quiero marchar al exilio. No pido que se comparta mi decisi\u00f3n, pido que se\u00a0respete. Intento \u00adevitar el\u00a0155\u201d\nLa secretaria general de ERC se pone de pie, grita y no reprime el llanto, mientras bebe agua mineral de la botella sin parar.\nSe decide interrumpir la reuni\u00f3n con la idea de calmar los \u00e1nimos.\nEl president Puigdemont se ausenta durante un tiempo. Cuando regresa a la reuni\u00f3n vuelve a intervenir en referencia a lo que hab\u00eda dicho Marta Rovira, que est\u00e1 enfrente de \u00e9l, al otro extremo de la mesa: \u201cEl Estado tiene la impresi\u00f3n de que est\u00e1 ganando y que adem\u00e1s la comunidad internacional ha dado la espalda a Catalu\u00f1a. Si convocamos elecciones, no puede haber 155, hacen falta amnist\u00edas y bilateralidad. A m\u00ed me preocupa el tema de la violencia y el hecho de que no estamos preparados para hacer efectiva la Declaraci\u00f3n de Independencia. Me siento inc\u00f3modo con la Declaraci\u00f3n de Independencia si no la puedo hacer efectiva\u201d.\nElsa Artadi, directora de Coordinaci\u00f3n Interdepartamental de la Generalitat: \u201cNos hemos preparado para una guerra diferente\u201d.\nEl president Puigdemont interviene: \u201cSeguiremos siendo m\u00e1s cre\u00edbles que nunca sobre nuestro independentismo. Nunca os he enga\u00f1ado en nada. No nos podemos permitir dejar de tener la iniciativa respecto a nuestra capacidad de convocar elecciones. Porque lo sabemos: triunfamos cuando combinamos instituciones y calle. El \u00fanico camino es la independencia. Suscribo lo que propone Jordi S\u00e0nchez\u201d.\nLlu\u00eds Llach: \u201cOs cre\u00ed y a mucha gente le he dado mi palabra. Soy cantante, no pol\u00edtico. Le hemos mentido a la gente de la calle. Tengo dos convicciones. La primera es que las elecciones son el peor escenario para ellos y para nosotros. La segunda es que esta gente viene para quedarse. No evitaremos el 155. Nosotros siempre hemos sido la parte d\u00e9bil y por eso rendirnos no es aceptable. Las elecciones desmontan el ecosistema actual, frustran el catalanismo de los pr\u00f3ximos veinte a\u00f1os, hacen que mejoren los resultados de Podemos y generan un desastre electoral para ERC y PDeCAT. President, no te rindas y resiste. Ir a elecciones no es aceptable. El precio de no intentarlo [la Declaraci\u00f3n de Independencia] es impagable\u201d.\nPuigdemont luce muy afectado por las palabras de Llach. (\u2026)\nPresident Puigdemont: \u201cDejemos de fabular. \u00bfC\u00f3mo queremos que acabe todo esto? Con un refer\u00e9ndum negociado. Espa\u00f1a nunca negociar\u00e1 y la gente se cansa de recibir bofetadas. Tengo el convencimiento de que, si hacemos la Declaraci\u00f3n de Independencia, el escenario resultante ser\u00e1 devastador. En cambio, con unas elecciones auton\u00f3micas podremos manejar mejor las cosas. Expliquemos la verdad. Podr\u00edamos proclamar la independencia si sum\u00e1semos cuatro millones de personas. Treinta a\u00f1os de c\u00e1rcel no servir\u00e1n de nada. El 1-O es un juego de ni\u00f1os ante lo que est\u00e1 preparando el Estado. La derrota es segura. No me veo haciendo ahora los decretos para desplegar la Declaraci\u00f3n de Independencia. Si vamos a elecciones es evidente que har\u00e1 falta minimizar los da\u00f1os\u201d. (\u2026)\nPresident Puigdemont: \u201cDisolver\u00e9 el Parlament y convocar\u00e9 elecciones. Estamos en el mejor momento de la historia del independentismo, y eso no nos lo debe hacer olvidar esta decisi\u00f3n. Tenemos ante nosotros la seria amenaza de acabar con todo lo que hemos conseguido. Podemos resistir con la Declaraci\u00f3n de Independencia, pero no tendremos reconocimiento internacional. No quiero marchar al exilio. No pido que se comparta mi decisi\u00f3n, pido que se respete. Tengo la garant\u00eda de que si convoco elecciones no habr\u00e1 155. Tomo esta decisi\u00f3n para evitar el 155 y pido que respet\u00e9is mi decisi\u00f3n\u201d.\nEste extracto es un adelanto editorial de \u2018Catalu\u00f1a a\u00f1o cero\u2019 (Espasa), del periodista y colaborador de EL PA\u00cdS Ernesto Ekaizer. Se publica el 26 de noviembre.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/15/2019, 20:01:45", "tags": ["Carles Puigdemont", "Oriol Junqueras", "Marta Rovira", "Jordi Turull", "Elsa Artadi", "Ernesto Ekaizer", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}