{"id": "2127d7a4-4cd8-402b-6fc8-03ac5066949f", "content": "Espa\u00f1a casi duplica los alumnos de FP en 10 a\u00f1os, pero sigue por debajo de la media de la OCDE\n\nLa tendencia al alza en las matr\u00edculas en Formaci\u00f3n Profesional se consolida en Espa\u00f1a y estrecha la distancia entre el sistema educativo y la realidad del mercado laboral. Este curso 2019-2020 las aulas de FP tendr\u00e1n 23.000 alumnos m\u00e1s: ser\u00e1n 861.906, seg\u00fan el informe Datos y Cifras publicado ayer por el Ministerio de Educaci\u00f3n. En la \u00faltima d\u00e9cada, el porcentaje de estudiantes que se han decantado por esta rama ha crecido un 77% (en 2008 eran 486.000), pero Espa\u00f1a sigue por debajo de la media de los pa\u00edses de la OCDE y tiene una de las peores tasas de escolarizaci\u00f3n en FP de grado medio: el 12% frente al 26% de media de los pa\u00edses que integran la organizaci\u00f3n.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, el empleo dirigido a titulados en FP pr\u00e1cticamente ha alcanzado al de los graduados universitarios en Espa\u00f1a: un 40,3% de las ofertas de trabajo se dirigieron a candidatos con esa formaci\u00f3n en 2018, ocho puntos m\u00e1s que en 2017 y solo 0,2 puntos menos que las que se ofertaron a titulados universitarios. Seg\u00fan una proyecci\u00f3n sobre el futuro del empleo elaborada por la agencia Cedefop, de la Uni\u00f3n Europea, en 2030 los nuevos puestos de trabajo que se crear\u00e1n en Espa\u00f1a requerir\u00e1n un 65% de profesionales con cualificaciones medias \u2014Formaci\u00f3n Profesional\u2014 y un 35% con altas \u2014FP de grado superior y graduados universitarios\u2014.\n\u00bfEst\u00e1n los j\u00f3venes mejor informados a la hora de tomar la decisi\u00f3n de qu\u00e9 estudiar? Florentino Felgueroso, investigador de la Fundaci\u00f3n Fedea, cree que \u201cla crisis nos ha europeizado\u201d, y que ahora nos parecemos m\u00e1s a otras econom\u00edas como la alemana o la brit\u00e1nica. \u201cEl modelo que hemos potenciado es el de ir a la universidad o abandonar los estudios, pero eso est\u00e1 cambiando. Ahora hay m\u00e1s gente que no se descuelga de los estudios, pero no con la intenci\u00f3n de ingresar en la Universidad, sino de hacer una FP y trabajar de forma m\u00e1s inmediata\u201d. Durante la crisis baj\u00f3 la tasa de abandono escolar (en 2006 era del 30,3% entre los j\u00f3venes de 18 a 24 a\u00f1os, en 2018 se redujo al 17,9%) y, a la par, las matr\u00edculas en FP fueron in crescendo.\nEl futuro crecimiento entre las ocupaciones medias se explica, seg\u00fan Felgueroso, porque muchos de los trabajos que hasta ahora realizaban personas con baja cualificaci\u00f3n, exigen ahora m\u00e1s competencias: idiomas, expresi\u00f3n oral o conocimientos digitales. \u201cHay trabajos de atenci\u00f3n al p\u00fablico que los robots dif\u00edcilmente van a poder sustituir\u201d.\nEl curso 2016-2017, el n\u00famero de alumnos de FP (b\u00e1sica, media y superior) ya super\u00f3 al de bachillerato (793.000 frente a 697.000); este curso se repite: 861.906 frente a 672.524 \u2014los alumnos de bachillerato han crecido en 5.098\u2014. En la Universidad hubo m\u00e1s de 1,2 millones de matr\u00edculas.\nUno de los dramas del acceso al mercado laboral de los j\u00f3venes es la cantidad de titulados universitarios que se ven obligados a realizar trabajos por debajo de su cualificaci\u00f3n, un 37,6% en 2018. \u201cEso tiene que cambiar y el primer paso parece que se est\u00e1 dando, las familias conceb\u00edan la FP como una carrera de segunda y est\u00e1 ganando prestigio\u201d, apunta Ant\u00f3n Costas, catedr\u00e1tico de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica de la Universidad de Barcelona.\nCostas cree que es un dato alentador, pero, \u00bfqu\u00e9 tiene de malo que la universidad siga siendo la primera opci\u00f3n para la mayor\u00eda de las familias? \u201cLa hemos visto como la panacea y no es verdad, ni en t\u00e9rminos laborales ni culturales. Tener una licenciatura ya no garantiza una vida mejor\u201d, a\u00f1ade. Aunque los titulados superiores ganan de media un 57% m\u00e1s que los que solo cuentan con un t\u00edtulo de secundaria, en 2018 el desempleo entre j\u00f3venes por debajo de 25 a\u00f1os fue del 30%, y solo del 7,35% en el caso de los graduados en FP. El catedr\u00e1tico defiende que Espa\u00f1a se encamine hacia el modelo de pa\u00edses con econom\u00edas \u201cm\u00e1s pr\u00f3speras\u201d, como Alemania. \u201cSon m\u00e1s equilibrados y presentan un mayor peso de las profesiones medias\u201d.\nA. T.\nEn algunos de los pa\u00edses de la OCDE donde la FP est\u00e1 m\u00e1s extendida, como Alemania (donde el 17% de los alumnos de entre 15 y 19 a\u00f1os est\u00e1n matriculados en esos estudios), Holanda (29%), o Suiza (40%) \u2014Espa\u00f1a est\u00e1 en el 12%\u2014, hay una media de 60 plazas por cada 100 estudiantes. Espa\u00f1a tiene 33. \u201cTenemos identificado el problema de la falta de plazas y nuestro objetivo es crear unas 250.000 en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os\u201d, explica Clara Sanz, directora general de Formaci\u00f3n Profesional. Este curso ya se ha ampliado la oferta en unas 30.000 plazas en las diferentes autonom\u00edas. Por poner un ejemplo, en el curso 2018-2019, m\u00e1s de 30.000 alumnos se quedaron en lista de espera en la Comunidad de Madrid, seg\u00fan datos del sindicato CC OO. Otro de los grandes desaf\u00edos es desplegar la FP Dual, que en Espa\u00f1a solo la cursan el o,4% de los estudiantes frente al 17% de la OCDE.\nAunque el Gobierno en funciones de Pedro S\u00e1nchez ha anunciado la creaci\u00f3n de 80 nuevas titulaciones de FP en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os, la falta de empuje por parte de las Administraciones supone un lastre. En su informe Panorama de la Educaci\u00f3n 2017, de la OCDE, que se\u00f1ala que los pa\u00edses con programas de FP bien asentados son m\u00e1s efectivos contra el desempleo juvenil, la organizaci\u00f3n insta a las autoridades espa\u00f1olas a actuar con celeridad para fomentar esa tendencia.\nEn el \u00faltimo a\u00f1o, el Ministerio de Educaci\u00f3n ha trabajado con las empresas para actualizar los programas de los grados de FP, para \u201casegurar\u201d que los alumnos sean competitivos. De los 172, han modificado el contenido de 25. \u201cHace a\u00f1os que las compa\u00f1\u00edas se ven\u00edan quejando de que los alumnos de FP no ten\u00edan la formaci\u00f3n necesaria; hemos empezado por los m\u00e1s urgentes, los relacionados con programaci\u00f3n y telecomunicaciones\u201d, explica Clara Sanz, directora general de Formaci\u00f3n Profesional, que defiende que la FP \u201cya no es una opci\u00f3n para los malos estudiantes\u201d.\n\u201cConcentrar el acceso a la Universidad \u00fanicamente a trav\u00e9s del bachillerato es un error; frustramos a muchos j\u00f3venes que no encajan en ese esquema\u201d, considera Ant\u00f3n Costas, catedr\u00e1tico de la Universidad de Barcelona. Con el objetivo de no limitar las opciones de los graduados en Formaci\u00f3n Profesional que desean ampliar sus estudios, la asociaci\u00f3n de exrectores de Catalu\u00f1a (Colectivo Laude) est\u00e1 trabajando en un documento en el que se explora un nuevo modelo bautizado como \u201c2+2\u201d, que persigue que los graduados en FP superior puedan obtener una titulaci\u00f3n universitaria cursando \u00fanicamente dos a\u00f1os en un campus.\nLos estudiantes no estar\u00edan obligados a ingresar en la Universidad inmediatamente despu\u00e9s de acabar la FP, sino que lo podr\u00edan hacer pasados los a\u00f1os. Josep Ferrer, exrector de la Universidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a alert\u00f3 a la agencia Efe de la necesidad de vincular la FP a los campus para \u201cacercar la empleabilidad a la Universidad\u201d. En 2018, m\u00e1s de un 70% de los graduados en FP continuaron trabajando en la empresa donde realizaron sus pr\u00e1cticas, seg\u00fan un informe de Adecco e Infoempleo. En el caso de la FP Dual \u2014en la que se compaginan las clases y las pr\u00e1cticas de forma simult\u00e1nea\u2014 lo hizo el 92% en algunas regiones como el Pa\u00eds Vasco. En la actualidad, los graduados en FP superior que quieren acceder a la Universidad no est\u00e1n obligados a presentarse a la EVAU (antigua Selectividad), lo pueden hacer de forma voluntaria para subir la nota de acceso. Pero deben cursar la carrera desde primero. En algunas universidades, se les convalidan algunos cr\u00e9ditos del primer curso, depende de sus normativas internas.\nPara los impulsores de la iniciativa, campos como la programaci\u00f3n, las comunicaciones o la inform\u00e1tica son los m\u00e1s apropiados para la puesta en marcha del programa. De forma paralela, algunas universidades han empezado a impartir ciclos de FP superior a trav\u00e9s de sus fundaciones, como es el caso de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Fuentes del sector apuntan a que mientras el n\u00famero de universitarios decae, el de FP florece, y los campus no quieren perder su liderazgo en el mercado formativo. Desde el Ministerio de Educaci\u00f3n se muestran abiertos a analizar el \u201c2+2\u201d, aunque defienden que tiene sentido que cada modalidad formativa tenga su propia identidad y sus itinerarios de pr\u00e1cticas en empresas.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Formaci\u00f3n profesional", "Estudios grado medio", "Ense\u00f1anza general", "OCDE", "Universidad", "Empleo", "Educaci\u00f3n superior", "Sistema educativo", "Organizaciones internacionales", "Educaci\u00f3n", "Trabajo", "Relaciones exteriores", "Estudios universitarios"], "newspaper": "elpais"}