{"id": "2140f3cb-8703-43ad-45cd-b391fc171ffd", "content": "Page y Lamb\u00e1n se posicionan contra el trato de favor de Hacienda a Ximo Puig\n\nTras su reuni\u00f3n en Molina de Arag\u00f3n, los presidentes socialistas reclaman el pago de los retrasos o tendr\u00e1n que \"recurrir a otro tipo de f\u00f3rmulas para exigirlo\"\nLos presidentes socialistas de Arag\u00f3n y de Castilla-La Mancha, Javier Lamb\u00e1n y Emiliano Garc\u00eda-Page, se han reunido este martes en Molina de Arag\u00f3n, localidad fronteriza entre ambas comunidades, para abordar problemas comunes como la despoblaci\u00f3n y la financiaci\u00f3n auton\u00f3mica.\nEn la rueda de prensa posterior, tras ser preguntados por la transferencia de 250 millones de euros del fondo de liquidez auton\u00f3mica que el Ministerio de Hacienda va a realizar a la Comunidad Valenciana, la respuesta de Lamb\u00e1n ha sido contundente: \"Puedo decir que ni Arag\u00f3n, ni Castilla-La Mancha ni ninguna otra comunidad aut\u00f3noma va a tener un trato diferente al que va a tener Valencia y al que va a tener el presidente de la Comunidad Valenciana\". \nEl nuevo modelo de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica, que ambos mandatarios reclaman de forma urgente al Estado, debe tener en cuenta, en su opini\u00f3n, donde vive la gente y \"ofrecer igualdad de oportunidades en los servicios b\u00e1sicos\". \nGarc\u00eda-Page ha explicado que las singularidades respecto a competencias \"van aparte, pero el grueso de la financiaci\u00f3n no puede someterse a un concepto de bilateralidad. Aqu\u00ed nos sentamos a negociar el modelo todas las comunidades, las gobierne quien las gobierne\". \nRespecto a las cantidades pendientes de transferir a las autonom\u00edas por estar el Gobierno en funciones, Lamb\u00e1n ha declarado que \"ninguna autonom\u00eda aceptar\u00e1 prescindir de ese dinero porque nos corresponde\". \nTras indicar que ya est\u00e1n surgiendo tensiones y problemas por dicho retraso -la cifra de Arag\u00f3n asciende a 400 millones de euros- el presidente aragon\u00e9s ha insistido en que espera que \"ese problema se resuelva de manera sensata y pac\u00edfica porque, en caso contrario, seguramente las comunidades aut\u00f3nomas tendr\u00edamos que recurrir a otro tipo de f\u00f3rmulas para exigirlo\".\nAmbos dirigentes consideran la despoblaci\u00f3n como un problema de Estado y una prioridad en el dise\u00f1o de la Espa\u00f1a interior. A la hora de afrontarlo afirman que se debe pensar \"en problemas como los que se suscitan en Catalu\u00f1a y otras comunidades aut\u00f3nomas con tendencias centr\u00edfugas\" as\u00ed como \"afrontar el problema de la Espa\u00f1a interior que tiene que tener las mismas oportunidades que la Espa\u00f1a del litoral\".\nGarc\u00eda -Page ha reconocido las coincidencias con su hom\u00f3nimo aragon\u00e9s respecto a asuntos de Estado. Por eso, ambos han destacado que \"Espa\u00f1a no merece unas nuevas elecciones\". El presidente castellano manchego ha indicado que le gustar\u00eda que \"en estas horas pudiera haber la flexibilidad que ha faltado en estos meses\". \"Espa\u00f1a no se merece unas nuevas elecciones en las que se le eche la culpa a los ciudadanos\", ha aseverado. \nEn caso de que se repitan los comicios, rechazan que la formaci\u00f3n del nuevo Gobierno dependa de fuerzas independentistas por lo que Lamb\u00e1n ha calificado de \"absolutamente indeseable\" que la gobernanza de Espa\u00f1a \"dependa, por activa o por pasiva, de partidos independentistas o de partidos como Bildu\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nNo se\u00f1ores,los espa\u00f1oles no somos todos iguales,hay comunidades de primera ,de segunda y de tercera,como en el f\u00fatbol.", "date": "09/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Pol\u00edtica"], "newspaper": "elmundo"}