{"id": "2168ae9e-c565-4f88-5861-e8c40165e01c", "content": "Las cinco grandes amenazas para el Gobierno en funciones\n\nCuentan que un exdirector del CIS resumi\u00f3 en una ocasi\u00f3n para Felipe Gonz\u00e1lez un momento de profunda crisis con una frase redonda: \u201cLas encuestas dicen que los espa\u00f1oles creen que todo va a la perfecci\u00f3n, salvo la pol\u00edtica y la econom\u00eda\u201d. Espa\u00f1a va a estar durante un largo periodo con un Gobierno en funciones. La par\u00e1lisis pol\u00edtica se ampl\u00eda unos meses m\u00e1s. Los l\u00edderes pol\u00edticos han sido incapaces de pactar y, salvo may\u00fascula sorpresa, el 10 de noviembre se celebrar\u00e1n las cuartas elecciones en cuatro a\u00f1os: r\u00e9cord ol\u00edmpico. La inestabilidad se va a prolongar probablemente hasta bien entrado 2020, con el Gobierno en funciones durante casi un a\u00f1o entero, desde finales de abril hasta qui\u00e9n sabe cu\u00e1ndo.\nIncertidumbre radical, en fin, pol\u00edtica y econ\u00f3mica, y por varios flancos. Uno: la sentencia del proc\u00e9s provocar\u00e1 una nueva sacudida para la crisis constitucional m\u00e1s grave de las \u00faltimas d\u00e9cadas. Dos: el probable Brexit duro va a afectar a toda la UE, pero en particular a Espa\u00f1a, uno de los pa\u00edses con relaciones m\u00e1s estrechas con el Reino Unido. Tres: el frenazo econ\u00f3mico es ya una realidad que solo puede empeorar en los pr\u00f3ximos meses; Espa\u00f1a saca, a duras penas, la cabeza de la crisis, pero es una econom\u00eda sobrendeudada, con el paro m\u00e1s elevado del Atl\u00e1ntico Norte, y una de las desigualdades m\u00e1s elevadas de Europa. Pero hay m\u00e1s: las dificultades presupuestarias van a provocar recortes en las autonom\u00edas, que est\u00e1n ya a la gre\u00f1a con Hacienda, y no hay que descartar volatilidad en los mercados, a pesar de que por el momento el BCE ha anestesiado ese riesgo.\nLa repetici\u00f3n electoral, en fin, llega en medio de esas brumas en forma de inestabilidad. Estamos lejos de los d\u00edas al borde del abismo de 2012, pero Espa\u00f1a va camino de convertir la incertidumbre en un estilo. Lo que se encontrar\u00e1n los pol\u00edticos espa\u00f1oles cuando salgan de este t\u00fanel electoral es una econom\u00eda que pierde fuelle y, por lo tanto, har\u00e1 m\u00e1s dif\u00edcil cuadrar los Presupuestos. Varias reformas que siguen en el alero. Y una situaci\u00f3n internacional que tiende a deteriorarse: el pulso de Estados Unidos deja algo parecido a una guerra comercial que va a afectar a Alemania y, por lo tanto, a Espa\u00f1a; la desaceleraci\u00f3n global ha empezado a dejarse notar en el turismo, y el Brexit es una inc\u00f3gnita con mala pinta. La apuesta de Pedro S\u00e1nchez para el largo plazo es mejorar sus resultados y recuperar un mensaje socioliberal que le puede dar grandes alegr\u00edas en Europa, ahora que Italia vuelve. El riesgo es el corto plazo: que no consiga formar Gobierno y que alguno de los peligros se haga realidad y coja a Espa\u00f1a con el paso cambiado.\nEstas son las principales amenazas para el Gobierno en funciones de Pedro S\u00e1nchez:\nEconom\u00eda: desaceleraci\u00f3n o frenazo. \u201cTodo el mundo tiene un plan hasta que recibe un pu\u00f1etazo en la boca\u201d, dec\u00eda el boxeador Mike Tyson. El plan de Pedro S\u00e1nchez es reforzar su mayor\u00eda ante la hipot\u00e9tica subida del PSOE \u2014y del PP\u2014 frente al declive de Ciudadanos, Podemos y Vox en las encuestas. Pero ese es un pecado que los griegos llamaban hybris y que puede traducirse por soberbia o desmesura: nadie gana unas elecciones sin saber contar una historia, y S\u00e1nchez va a tener que demostrar que no es el \u00fanico culpable de la repetici\u00f3n electoral, m\u00e1s a\u00fan en un periodo en que cada dato va a ser peor que el anterior.\nEl mercado de trabajo empez\u00f3 esa cuesta arriba en agosto y no tiene visos de mejorar. Las vulnerabilidades de la econom\u00eda espa\u00f1ola (en endeudamiento abultado y un paro del 14%, sin parang\u00f3n en el mundo desarrollado) se ampl\u00edan por los elevados riesgos geopol\u00edticos globales: la guerra comercial por las pol\u00edticas proteccionistas en Estados Unidos, la desaceleraci\u00f3n en China y Alemania, y la situaci\u00f3n fiscal italiana pueden deparar disgustos en la zona euro, cuya fiebre sube cada vez que estornuda uno de esos actores. Las pol\u00edticas monetarias del BCE son insuficientes, y la voz de Espa\u00f1a se va a o\u00edr menos en el Eurogrupo a la hora de pedir a Berl\u00edn m\u00e1s pol\u00edticas fiscales. El sector del autom\u00f3vil est\u00e1 en plena reconversi\u00f3n industrial: cualquier shock podr\u00eda acelerar esa reestructuraci\u00f3n, y sin Gobierno es m\u00e1s dif\u00edcil defender a una industria que supone en torno al 10% del PIB. Y todas esas inc\u00f3gnitas planean tambi\u00e9n sobre el turismo, un sector vol\u00e1til que suele verse afectado cuando vienen curvas.\nNo todo son malas noticias. Ni Espa\u00f1a ni sus bancos son a d\u00eda de hoy el problema: la econom\u00eda espa\u00f1ola ha empezado a desacelerar, pero sus cifras son mucho m\u00e1s boyantes que las de las econom\u00edas de su entorno. Los dos \u00faltimos Gobiernos, adem\u00e1s, se vieron obligados a hacer reformas en lo peor de la crisis, por lo que no hay reformas urgent\u00edsimas en el tintero. Y el pr\u00f3ximo Presupuesto no deber\u00eda ser restrictivo: el BCE de Mario Draghi ha dejado claro que quiere ver est\u00edmulos en Alemania y Holanda, y que ahora mismo la eurozona no debe hacer ajustes. La lecci\u00f3n de los \u00faltimos meses es que no volver\u00e1 a haber mayor\u00edas absolutas en much\u00edsimo tiempo: el mayor peligro por delante es pol\u00edtico, si el 11 de noviembre los l\u00edderes de los partidos siguen sin entender que en la pol\u00edtica moderna es esencial dominar el noble arte de forjar coaliciones. \"La incertidumbre pol\u00edtica tendr\u00e1 un impacto limitado en la econom\u00eda espa\u00f1ola en 2019. Pero el Gobierno que salga de las elecciones puede hacer variar las previsiones a medio plazo\", apunta un an\u00e1lisis reciente del banco estadounidense Goldman Sachs.\nBrexit desordenado. Un Brexit sin acuerdo ser\u00eda un shock adicional y puede precipitarse en poco m\u00e1s de un mes: provocar\u00eda serias disfunciones en la econom\u00eda brit\u00e1nica, pero tambi\u00e9n en la eurozona, seg\u00fan los expertos. Espa\u00f1a teme en especial el impacto en el turismo, pero tambi\u00e9n en el comercio y en varios sectores industriales.\nSentencia del proc\u00e9s. Prevista para mediados de octubre \u2014dos o tres semanas antes de las elecciones\u2014, est\u00e1 llamada a reavivar la inestabilidad pol\u00edtica en Catalu\u00f1a, con el president Quim Torra amenazando abiertamente con no acatar esa sentencia y con la posibilidad de anticipar elecciones. Esa situaci\u00f3n ya se deja notar en la inversi\u00f3n, con un frenazo en la construcci\u00f3n. En el flanco jur\u00eddico pueden surgir otras dificultades para el Ejecutivo en funciones, como la sentencia del caso de los ERE.\nRecortes en servicios b\u00e1sicos de las autonom\u00edas. La falta de Gobiernos y de Presupuestos ha congelado los anticipos a cuenta del sistema de financiaci\u00f3n a las comunidades aut\u00f3nomas, unos 5.000 millones de euros que han obligado a varios Gobiernos aut\u00f3nomos a anunciar recortes en los servicios b\u00e1sicos. Catalu\u00f1a, pero tambi\u00e9n la Comunidad Valenciana, Baleares y Canarias han sacado ya la tijera, y la situaci\u00f3n se complicar\u00e1 en noviembre, seg\u00fan la ministra Mar\u00eda Jes\u00fas Montero. Varias comunidades han cargado ya con dureza contra el Gobierno en funciones, que est\u00e1 atado de pies y manos, seg\u00fan ha dictaminado la Abogac\u00eda del Estado.\n\u00bfVaivenes en los mercados? \u201cLa inestabilidad pol\u00edtica en Espa\u00f1a llega en un momento preocupante con m\u00faltiples problemas que van a converger este oto\u00f1o y que pueden provocar sacudidas. El mayor riesgo en Europa es Italia, con una situaci\u00f3n fiscal muy preocupante. Tanto el Brexit como la guerra comercial se van a dejar notar en la zona euro, una econom\u00eda muy abierta cuyas exportaciones van a sufrir. Ante esa hora bruja sorprenden los planteamientos poco estrat\u00e9gicos, tan sumamente t\u00e1cticos, en la pol\u00edtica espa\u00f1ola. El BCE y sus pol\u00edticas ultraexpansivas tienen tranquilos a los mercados, pero cuidado con la volatilidad\u201d, resume Carlos Mart\u00ednez Mongay, exdirector general adjunto de la Comisi\u00f3n Europea. \"A los pol\u00edticos espa\u00f1oles les espera un ba\u00f1o de realidad: la econom\u00eda est\u00e1 dejando de ir con el piloto autom\u00e1tico y el entorno exterior se deteriora, a pesar de que el BCE sigue anestesiando la prima de riesgo\", a\u00f1ade Roberto Scholtes, de UBS.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Guerra comercial", "Pedro S\u00e1nchez", "Brexit", "Euroescepticismo", "Presidencia Gobierno", "Refer\u00e9ndum UE", "Uni\u00f3n pol\u00edtica europea", "Elecciones europeas", "Reino Unido", "Refer\u00e9ndum", "Comercio internacional", "Estados Unidos", "Elecciones", "Norteam\u00e9rica", "Uni\u00f3n Europea", "Gobierno", "Ideolog\u00edas", "Am\u00e9rica", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Comercio", "Relaciones exteriores", "Econom\u00eda", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}