{"id": "21fb24bf-7535-4289-6139-5e87fe29f298", "content": "\u201cVamos a colgar las multas a residencias para que mejore la atenci\u00f3n\u201d\n\nEl nuevo consejero de Pol\u00edticas Sociales de la Comunidad de Madrid, Alberto Reyero (Ciudadanos), llega a la entrevista con un anuncio que, con un coste casi cero, podr\u00eda suponer una mejora significativa para el sector: en adelante las familias que busquen residencia para sus mayores podr\u00e1n consultar en Internet las inspecciones y sanciones de cada centro.\nEs una de las primeras medidas de Reyero tras asumir en agosto su cartera, que incluye la dependencia y las residencias, una de las \u00e1reas que la presidenta Isabel Ayuso (PP) ha cedido a Cs. Reyero, activista por los derechos de los ancianos antes de entrar en pol\u00edtica, marca de este modo distancias con la opacidad que hab\u00edan permitido sus antecesores en la consejer\u00eda, del PP. Otros pa\u00edses publican sanciones a los geri\u00e1tricos e incluso tienen un sistema de calidad por estrellas, pero en Espa\u00f1a este tipo de medidas son novedosas. En un anticipo de lo que supondr\u00e1 el nuevo sistema, la consejer\u00eda de Reyero le entreg\u00f3 a este peri\u00f3dico un listado con las residencias sancionadas entre 2014 y 2018, una reclamaci\u00f3n que EL PA\u00cdS hab\u00eda hecho en abril. La Comunidad hab\u00eda ocultado el nombre de las infractoras para proteger su \"buen nombre comercial\".\u00a0\nPregunta. \u00bfQu\u00e9 le ha llevado a tomar esta decisi\u00f3n?\nRespuesta. Coincido absolutamente con la necesidad de medidas de este tipo. Vamos a trabajar en un sistema de informaci\u00f3n peri\u00f3dica en la web, sencillo y amigable para que antes de elegir centro los familiares sepan qu\u00e9 ha pasado con esa residencia. Tendr\u00e1n acceso tanto a las sanciones como a las actas de inspecci\u00f3n, para que as\u00ed tambi\u00e9n se conozca qui\u00e9n est\u00e1 superando los controles.\nEsto no solo va a proteger los derechos de las familias, sino que va a tener un impacto indudable porque colgar las sanciones mejorar\u00e1 la atenci\u00f3n. Las empresas se van a tener que poner las pilas. En los sistemas opacos el que lo hace mal se ve beneficiado y el que lo hace bien se ve injustamente perjudicado. Adem\u00e1s, las patronales son partidarias de que se publiquen. A lo mejor quienes no son partidarios son las posibles empresas piratas que pueda haber, que las hay, en todos los sectores y no les gusta salir en la foto.\nP. \u00bfCu\u00e1ndo estar\u00e1 disponible esa web?\nR. Nosotros lo queremos hacer antes de enero. No tenemos que reformar la ley porque la que est\u00e1 vigente ya permite a la Administraci\u00f3n publicar las sanciones por razones de ejemplaridad. Pero hay cuestiones t\u00e9cnicas que solventar. La media de inspecciones es de unas 10 al d\u00eda y necesitar\u00edamos sacar a una persona de esa labor para que alimente el sistema. Eso lleva un tiempo. Tambi\u00e9n necesitamos un sistema que garantice la protecci\u00f3n de los datos personales. Si publicamos las actas de inspecci\u00f3n, habr\u00e1 que anonimizar los nombres de los mayores.\nP. Dice usted de que hay empresas piratas.\nR. Hay operadores que son muy discutibles. Yo creo que al final la transparencia va a hacer que los buenos permanezcan. Ese tipo de operadores perjudican al sector porque al final la mayor\u00eda de las residencias no tienen problemas.\nP. \u00bfQu\u00e9 opina de las c\u00e1maras en las habitaciones para evitar casos de maltrato?\nR. Yo soy partidario de usar los medios tecnol\u00f3gicos para eso y otras cosas. Eso requiere inversiones. En algunas residencias se usan sensores para detectar a mayores que son escapistas. Tenemos que ir a residencias sin sujeciones, y para eso necesitamos sensores de movimiento que controlen a la persona mayor de manera adecuada. Y en ese sentido, tener c\u00e1maras con el consentimiento de los familiares es positivo. Pero hay que ser conscientes de que casos como el de Los Nogales [un maltrato que fue grabado de modo oculto por un familiar] son debidos m\u00e1s a una cuesti\u00f3n de maldad de ciertas personas que a la falta de personal. De hecho, eran tres trabajadores los que supervisaban a esa persona mayor. Casos como el de Los Nogales no reflejan la realidad de las residencias y generan alarma innecesaria.\nP. El a\u00f1o pasado en la negociaci\u00f3n de los presupuestos Ciudadanos arranc\u00f3 al PP el compromiso estrella de aumentar en 2.000 las plazas financiadas con fondos p\u00fablicos. Sin embargo, en lo que llevamos de a\u00f1os solo 450 personas m\u00e1s han encontrado plaza concertada.\nR. No podemos olvidar que tambi\u00e9n estamos dando m\u00e1s prestaciones orientadas al servicio (ayudas de hasta 715 euros para elegir centros privados). El crecimiento de las ayudas debe producirse de una y otra forma. Y no solo en ayudas para residencias. Si le preguntas a un mayor no demasiado dependiente d\u00f3nde quiere estar, lo normal es que te diga que en su propio domicilio. Por eso vamos a apostar por las ayudas a domicilio.\nP. De todos modos, quien necesita una residencia muchas veces debe irse a la sierra, porque los precios en Madrid capital son prohibitivos. \u00bfC\u00f3mo pueden aliviarlos?\nR. Es uno de los problemas que creo debemos ser capaces de solucionar. La gente se est\u00e1 viendo expulsada de Madrid, donde las plazas est\u00e1n copadas por las privadas. Tenemos que pensar tambi\u00e9n en cambiar el modelo de residencias que tenemos en Madrid. Hay residencias de m\u00e1s de 500 personas que parecen f\u00e1bricas. \u00bfEse es el modelo que queremos para nuestros mayores? Tenemos que pensar en centros, p\u00fablicos y privados, m\u00e1s peque\u00f1os, adecuados para conocer al residente, pisos tutelados, cohousing. Eso es lo que tienen por ejemplo los pa\u00edses del norte de Europa.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Isabel D\u00edaz Ayuso", "Envejecimiento poblaci\u00f3n", "Ley Transparencia", "Alberto Reyero", "Residencias ancianos", "Transparencia institucional", "Tercera edad", "Problemas demogr\u00e1ficos", "Legislaci\u00f3n espa\u00f1ola", "Funci\u00f3n p\u00fablica", "Comunidad de Madrid", "Demograf\u00eda", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Legislaci\u00f3n", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}