{"id": "223554de-7425-47d3-55b4-a72d5b7be90e", "content": "El pol\u00e9mico albergue de Ibiza ser\u00e1 una realidad en 15 meses\n\nRafa Ruiz pone en marcha las obras de un edificio que el PP prometi\u00f3 no construir y los vecinos llevaron a los tribunales. Tendr\u00e1 menos plazas de las disponibles en la actualidad.\nCon las quejas de los vecinos, con la oposici\u00f3n del Partido Popular y con un contencioso ante los tribunales, las obras del nuevo albergue de Ibiza arrancaron ayer en la confluencia de la calle Vicent Serra con la de Abad y Lasierra, en pleno centro de la ciudad, para convertirse en una pol\u00e9mica realidad a principios de 2021.\nEl socialista Rafa Ruiz se ha acabado saliendo con la suya y se ha mantenido firme en una decisi\u00f3n nada popular, que se convirti\u00f3 en uno de los principales caballos de batalla del l\u00edder opositor del PP, Jos\u00e9 Vicente Mar\u00ed Bos\u00f3, en las pasadas elecciones municipales.\nBos\u00f3 prometi\u00f3 no construirlo e incluso repercutir en los responsables de la decisi\u00f3n la indemnizaci\u00f3n a la constructora. Pero la victoria de Ruiz ha hecho que ayer por la ma\u00f1ana comenzaran las catas sobre el terreno, una vez acabada la demolici\u00f3n de la antigua sede de la Polic\u00eda Local.\nEn principio, el gobierno municipal hab\u00eda elegido este escenario confiando en que sirviera una simple remodelaci\u00f3n de la sede policial, pero finalmente ha habido que derribarla y construir otro edificio, elevando el coste de las obras por encima del mill\u00f3n de euros.\nA pesar de las necesidades de la ciudad, el nuevo albergue contar\u00e1 inicialmente con menos plazas de las que est\u00e1n disponibles actualmente en el Servicio Municipal de Acogida. De las 20 que hay hoy se pasar\u00e1 a 15, con una p\u00e9rdida de capacidad de 1.825 pernoctaciones anuales.\nCabe recordar que desde C\u00e1ritas, la oposici\u00f3n y el propio ayuntamiento se exig\u00eda la puesta en marcha lo antes posible del albergue, ante el considerable aumento de personas que viven en la calle actualmente en la ciudad, ya sea como parte del crecimiento de su poblaci\u00f3n o por las dificultades de acceso a la vivienda que existe en la isla.\nEl nuevo edificio contar\u00e1 con despachos, sala de reuniones, ba\u00f1os comunes y un \u00e1rea de espera. Adem\u00e1s, habr\u00e1 una zona de servicios destinada al centro de d\u00eda, con consigna, vestuario, lavander\u00eda, zona de duchas y habitaci\u00f3n de la limpieza y almac\u00e9n. Tambi\u00e9n dispondr\u00e1 de una cocina y comedor con capacidad para 34 personas, sala de televisi\u00f3n, ba\u00f1os y la habitaci\u00f3n y el despacho del monitor.\nLas plantas superiores se destinar\u00e1n a habitaciones de las personas acogidas, con ba\u00f1o individual para aquellas con diversidad funcional.\nDesde el Consistorio trataron de convencer a los vecinos asegurando que no podr\u00e1n alojarse personas con problemas de alcohol, drogas y enfermedades mentales; pero estos temen que el barrio se acabe degradando como ocurre actualmente en las inmediaciones de C\u00e1ritas.\nActualmente el 65% de los usuarios que acuden al Centro de Acogida Municipal son personas que se encuentran en proceso de inserci\u00f3n laboral o bien trabajan en empleos precarios. \u00abQue lo hagan donde quieran, pero que lo construyan\u00bb, se quej\u00f3 en julio el delegado episcopal de C\u00e1ritas, Miguel \u00c1ngel Riera.\nEl 20% de los usuarios de este servicio son convalecientes que han sido dados de alta del hospital y que no tienen un lugar donde recuperarse y el 15% son mayores o discapacitados.\n La Asociaci\u00f3n de Vecinos y Comerciantes present\u00f3 en el registro de entrada del Ayuntamiento de Vila 1.519 firmas en contra de la ubicaci\u00f3n. Entre otras cuestiones, alegaron ante el Consistorio que el albergue carece de dotaci\u00f3n de plazas de aparcamiento, que est\u00e1 cerca de \u00abun gran n\u00famero de centros educativos\u00bb, que no cuenta con un informe de evaluaci\u00f3n de impacto sobre el barrio y que en definitiva no es un lugar adecuado para los propios usuarios.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nMuy bonito, muy catalanista. Que lo disfruten.", "date": "09/19/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}