{"id": "22468bc3-5ea3-417b-4345-be11b42546c4", "content": "S\u00e1nchez lanza un mensaje de estabilidad a los mercados en plena negociaci\u00f3n con Podemos\n\nBruselas ha dado este mi\u00e9rcoles un serio aviso al nuevo Gobierno por la abultada deuda p\u00fablica y la d\u00e9bil posici\u00f3n fiscal de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Los mercados han dado tambi\u00e9n alg\u00fan \u2014m\u00ednimo\u2014 s\u00edntoma de inquietud desde las elecciones del 10-N: las Bolsas apenas bajan desde entonces, pero las casas de an\u00e1lisis internacionales elucubran acerca del bloqueo pol\u00edtico y los efectos econ\u00f3micos de una coalici\u00f3n PSOE-Podemos. En ese contexto, el presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, ha tardado apenas 10 d\u00edas en enviar un mensaje de estabilidad econ\u00f3mica a Bruselas y a los mercados: el jefe del Ejecutivo espera poder formar Gobierno en diciembre \u2014\"conf\u00edo en que pronto acabe el bloqueo y podamos abrir una nueva etapa sin crispaci\u00f3n\", ha dicho este mi\u00e9rcoles\u2014 y promete \"rigor presupuestario\" ante los continuos avisos de la Comisi\u00f3n Europea y la inquietud que pueda generar en algunos la presencia de Unidas Podemos en un futuro Gobierno de coalici\u00f3n. S\u00e1nchez a\u00fan no tiene garantizada la investidura, pero ha comunicado a los empresarios que est\u00e1 en ello y conf\u00eda en poder lograr el desbloqueo en \"pocas semanas\". La idea inicial era a mediados de diciembre.\nCon la deuda p\u00fablica cerca del 100% del PIB y el d\u00e9ficit entre los m\u00e1s abultados de Europa (por encima del 2% del PIB), el dirigente socialista ha prometido, en la VI Cumbre de la Empresa Familiar Europea, celebrada en Madrid, \"hacer los deberes\" con el d\u00e9ficit y \"acercarlo al 2%\" al cierre del a\u00f1o. Pero a la vez les ha recordado que \u00e9l dirige un Gobierno socialdem\u00f3crata y ha lanzado gui\u00f1os a la izquierda a pesar de ser un foro empresarial: \"Una gesti\u00f3n responsable de la pol\u00edtica presupuestaria no es incompatible con las medidas sociales\", ha afirmado.\nS\u00e1nchez anunci\u00f3 durante la campa\u00f1a electoral que la ministra de Econom\u00eda, Nadia Calvi\u00f1o, ser\u00eda vicepresidenta si \u00e9l consegu\u00eda los apoyos necesarios para su investidura, en un claro mensaje de asunci\u00f3n de la ortodoxia que tanto gusta en Bruselas. Pero a la vez lanza se\u00f1ales tambi\u00e9n destinadas a Podemos: el PSOE llevaba en su programa electoral revertir los efectos m\u00e1s nocivos de la \u00faltima reforma laboral del PP \u2014a pesar de que en el \u00faltimo a\u00f1o ha sido incapaz de encontrar apoyos para ello\u2014 y, en ese discurso, el presidente en funciones ha explicado este mi\u00e9rcoles que el nuevo Ejecutivo \"tomar\u00e1 medidas para reducir el paro y luchar contra la precariedad y la desigualdad\". \"No hay progreso econ\u00f3mico duradero sin progreso social\", ha insistido. S\u00e1nchez est\u00e1 mirando a su izquierda para lograr la investidura con el apoyo de Unidas Podemos \u2014adem\u00e1s del del PNV y varios grupos peque\u00f1os\u2014, pero necesita la abstenci\u00f3n de ERC, y eso es lo que est\u00e1 complicando la situaci\u00f3n.\nEl mercado laboral da claros s\u00edntomas de agotamiento, en plena desaceleraci\u00f3n, con m\u00e1s de medio a\u00f1o de Gobierno en funciones y con los nubarrones siempre presentes de la guerra comercial y el Brexit. El paro sigue en torno al 14% a pesar del \u00faltimo lustro de fuerte crecimiento, y la \u00faltima Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa (EPA) dio s\u00edntomas preocupantes: el frenazo econ\u00f3mico llev\u00f3 al empleo al peor verano desde 2012. El bloqueo pol\u00edtico forma parte de esa ecuaci\u00f3n: por eso S\u00e1nchez ha confiado este mi\u00e9rcoles en poder formar un Gobierno con plenas capacidades \"en las pr\u00f3ximas semanas\" y promete una y otra vez disciplina fiscal. \"Despu\u00e9s de cuatro elecciones en cuatro a\u00f1os necesitamos estabilidad institucional cuanto antes. Es una condici\u00f3n indispensable para la actividad empresarial. Necesitamos un Gobierno en plenas funciones sobre el que no pese la amenaza de la provisionalidad. Hemos dado pasos para ello\".\nEn medio de un duro enfrentamiento entre el PSOE y el PP a cuenta de la sentencia de los ERE andaluces \u2014sobre la que el presidente en funciones y l\u00edder socialista no ha querido decir todav\u00eda una sola palabra\u2014, S\u00e1nchez ha enviado una visi\u00f3n optimista sobre la posibilidad de grandes acuerdos entre los bloques que no se corresponde con los mensajes que ofrece la realidad pol\u00edtica. \"Espero que podamos tener una nueva legislatura que sea la del reencuentro con la pol\u00edtica. Por primera vez todos los actores pol\u00edticos estamos muy de acuerdo en que ese es el camino\", ha insistido. Ha subrayado lo necesaria que resulta la estabilidad pol\u00edtica para las inversiones y se ha comprometido a desplegar pol\u00edticas sociales \"dentro de los m\u00e1rgenes financieros\". Tambi\u00e9n ha apostado, ante los empresarios, por \"subidas razonables de salarios\".\nAdem\u00e1s del compromiso de estabilidad presupuestaria y seguridad jur\u00eddica, Sanchez ha prometido ante las empresas familiares que llevar\u00e1 adelante las reformas que la econom\u00eda espa\u00f1ola, a su juicio, requiere. En su discurso se centr\u00f3 especialmente en la idea de un gran pacto por la educaci\u00f3n, pese al evidente enfrentamiento que ahora mismo tiene con el PP tambi\u00e9n en este asunto. S\u00e1nchez se fija especialmente, seg\u00fan ha explicado, en el modelo alem\u00e1n, con una formaci\u00f3n dual y mucho peso de la Formaci\u00f3n Profesional. Seg\u00fan el presidente en funciones, este es un eje fundamental para el desarrollo futuro, junto al de la econom\u00eda de la igualdad, para luchar por la igualdad entre sexos en el campo laboral, y la implementaci\u00f3n de la estrategia de \"naci\u00f3n emprendedora\". Seg\u00fan el l\u00edder socialista, Espa\u00f1a \"puede dar un salto cualitativo en transformaci\u00f3n digital y en transici\u00f3n ecol\u00f3gica\".\nS\u00e1nchez decidi\u00f3 a \u00faltima hora no acudir al Congreso de la Empresa Familiar espa\u00f1ola celebrado en Murcia en octubre, un plant\u00f3n que sent\u00f3 mal en este grupo. Este mi\u00e9rcoles no ha dejado de hacer gui\u00f1os a la importancia de este sector y de dar nombres de empresas familiares espa\u00f1olas con largo recorrido. Les ha asegurado que el Gobierno cuenta con ellas y quiere que ellas cuenten con el Gobierno. En ese sentido, se ha alineado con las peticiones realizadas por Udo Vetter, elegido presidente del Instituto de la Empresa Familiar Europea (EFB). Vetter ha remarcado como desaf\u00edos principales, adem\u00e1s de la armonizaci\u00f3n educativa europea, el apoyo al talento, la financiaci\u00f3n sostenible y la internacionalizaci\u00f3n, as\u00ed como el mantenimiento de las nuevas generaciones en la empresa familiar.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/20/2019, 20:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Pactos postelectorales", "Presidencia Gobierno", "Ley Estabilidad Presupuestaria", "Pactos pol\u00edticos", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Legislaci\u00f3n espa\u00f1ola", "PSOE", "Deuda p\u00fablica", "Podemos", "Financiaci\u00f3n d\u00e9ficit", "D\u00e9ficit p\u00fablico", "Gobierno", "Finanzas p\u00fablicas", "Partidos pol\u00edticos", "Mercados financieros", "Administraci\u00f3n Estado", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Finanzas", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}