{"id": "2300f257-cd5c-468a-6f35-9c54a2ee8ea6", "content": "Dead Capo, el orgullo de los bichos raros\n\nLa ventaja de los perros verdes es que pueden hacer lo que les plazca, cuando m\u00e1s les apetezca, sin necesidad de grandes explicaciones. Los gestos de extra\u00f1eza est\u00e1n asegurados por parte del pr\u00f3jimo, pero eso es consustancial a la condici\u00f3n de los iconoclastas. La generaci\u00f3n constante de sorpresa es justo lo que les viene sucediendo desde su fundaci\u00f3n, dos d\u00e9cadas atr\u00e1s, a los madrile\u00f1os Dead Capo, un cuarteto que tan pronto asemeja haberse tragado la tierra como reaparece con br\u00edo y un extenso lote de nuevas composiciones rarunas. Despu\u00e9s de siete a\u00f1os sin pisar un estudio, sintieron necesidad de crear un lote de piezas \u201cmuy cortas y directas, pero retorcidas, con su correspondiente vuelta de tuerca\u201d. Y los 12 t\u00edtulos resultantes, agrupados bajo el elocuente ep\u00edgrafe de Fiesta rara, viven su estreno absoluto esta noche en la sala El Sol.\nAl habla nos encontramos con Javier Ad\u00e1n, madrile\u00f1o de 44 a\u00f1os, guitarrista, cofundador e ide\u00f3logo de una formaci\u00f3n en la que contin\u00faan militando Javier D\u00edez-Ena (contrabajo) y Santiago Rapallo (bater\u00eda) y a la que se ha sumado ahora el saxofonista \u00c1lvaro P\u00e9rez Campo, por aquello de ampliar la paleta de colores. \u201cCada uno andaba con sus historias\u201d, admite Ad\u00e1n, \u201cpero nos contrataron para varios conciertos, comprobamos que la gente se mostraba receptiva y eso nos sirvi\u00f3 como empuj\u00f3n para emprender una aventura nueva\u201d. En realidad, Ad\u00e1n se gana la vida creando m\u00fasica para publicidad y otros proyectos audiovisuales, as\u00ed que cuando ejerce de capo puede permitirse todas las libertades. \u201cSomos rara avis, pero Fiesta rara, dentro de lo que cabe, naci\u00f3 con una intenci\u00f3n deliberada de resultar m\u00e1s accesibles, de llegar a m\u00e1s gente\u201d.\nEl an\u00e1lisis musicol\u00f3gico se\u00f1alar\u00eda que en la marmita de Dead Capo se sustancian importantes raciones de swing, jazz, surf y rockabilly, convenientemente sazonadas con pellizcos de ex\u00f3tica, hardcore o ese tipo de sonidos que asociar\u00edamos con los dibujos animados. Pero el ideario pasa, ante todo, por dejar volar la imaginaci\u00f3n. \u201cEn salas solemos comportarnos de una manera m\u00e1s punk y roquera, y en auditorios nos gusta aportar todos los matices\u201d. La parte buena del eclecticismo, admite nuestro guitarrista, es que el cuarteto puede acabar col\u00e1ndose en las programaciones m\u00e1s dispares. \u201cEl m\u00e1s recurrente para nosotros ha sido el circuito del jazz, pero yo soy el primero que no se siente jazzista. Ni siquiera me considero muy al corriente de c\u00f3mo se encuentra la escena. Sigue existiendo un colectivo muy can\u00f3nico, cl\u00e1sico y tradicional en el jazz espa\u00f1ol, pero cada vez se acortan m\u00e1s las distancias con las tendencias contempor\u00e1neas que llegan de fuera\u201d.\n\u00bfQu\u00e9 suele escuchar a diario, en tal caso, un bicho raro como Ad\u00e1n? As\u00f3mbrense: ante todo, m\u00fasica cl\u00e1sica. \u201cMe he convertido en un asiduo al Auditorio Nacional\u201d, se sincera, \u201cy lo recomiendo: la orquesta es un instrumento gigantesco que nos ayuda a experimentar nuevas sensaciones a quienes provenimos de otros lenguajes. Pero sigue habiendo muchos prejuicios sobre la carest\u00eda y el elitismo de la m\u00fasica cl\u00e1sica: me da rabia que entre los abonados siga predominando la gente muy mayor, de ochenta a\u00f1os en adelante\u201d. \u00bfY qu\u00e9 hay del pop espa\u00f1ol, Javier? Nuestro interlocutor parece quedarse con la mente en blanco, como si intentara resolver una complicad\u00edsima ecuaci\u00f3n diferencial. \u201cHombre, me siguen gustando Los Enemigos\u201d, anuncia tras una larga reflexi\u00f3n. \u201cAh, y un grupo raro, Ensaladilla Rusa, que fund\u00f3 hace tiempo un director de cine experimental, Miguel Llans\u00f3, que vive la mitad del a\u00f1o en Etiop\u00eda. Hac\u00edan temas muy cortos y de t\u00edtulos surrealistas: una cosa curiosa\u201d.\nPuestos a saltarse cualquier guion, Fiesta rara contraviene la principal caracter\u00edstica de la banda y, \u00a1sorpresa!, desliza un par de temas cantados por otros tantos vocalistas invitados, Pierre Omer (Ghost rider) y la tarraconense Mariona Aup\u00ed (A veces). \u201cNo es tanto travesura o provocaci\u00f3n como ganas de probar a ver qu\u00e9 pasa\u201d, se excusa el art\u00edfice de t\u00edtulos instrumentales como No mames, Pies de lodo o Pies de cerdo. \u201cAunque el p\u00fablico sea ahora m\u00e1s receptivo, la m\u00fasica sin palabras supone todav\u00eda un h\u00e1ndicap. Llegar\u00e1 el d\u00eda en que nos planteemos un disco entero de canciones, es un reto que nos empieza a apetecer bastante\u201d.\nTransgredir a partir de la norma: esa es la cuesti\u00f3n. Los cuatro capos se miran entre s\u00ed en los \u00faltimos preparativos previos al reestreno y se sorprenden de su propia ilusi\u00f3n ante este nuevo men\u00fa de piezas pintorescas. \u201cSon temas pegadizos. Sentimos curiosidad. Llevamos tiempo en esto, somos conscientes del lugar que ocupamos en la industria y hemos aprendido a mirarnos con distancia. Pero nos hemos creado expectativas, inevitablemente\u201d, se sincera el portavoz del cuarteto. Y suspira: \u201c\u00a1ser\u00eda absurdo no tenerlas!\u201d.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/02/2019, 20:01:45", "tags": ["Conciertos", "Eventos musicales", "Agenda cultural", "Madrid", "Agenda", "M\u00fasica", "Comunidad de Madrid", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}