{"id": "2330b1db-9276-4df9-58d8-5ead4d40504a", "content": "Canadell acusa al modelo econ\u00f3mico espa\u00f1ol de condenar a Catalu\u00f1a \u201ca la pobreza\u201d\n\nOtro discurso de alto contenido pol\u00edtico el que ha ofrecido Joan Canadell, presidente de la C\u00e1mara de Comercio de Barcelona, este martes, en el que ha llamado a \"crear un nuevo modelo de pa\u00eds\" en Catalu\u00f1a tras afirmar que el de Espa\u00f1a \"nos condena a la pobreza\". Aunque la entidad ha preparado un programa basado en quince ejes estrat\u00e9gicos con el horizonte 2030-40, Canadell ha ocupado gran parte de su discurso en la reivindicaci\u00f3n pol\u00edtica. Ha llamado a la unidad de los partidos independentistas, ha reclamado la libertad de los pol\u00edticos presos por la sentencia del proc\u00e9s y ha pedido a las empresas catalanas que presionen a la Uni\u00f3n Europea para que convenza al Estado a negociar con Catalu\u00f1a un \"refer\u00e9ndum acordado. Y no ha faltado el reproche al presidente del Gobierno en funciones: \"No podemos permitir que el Gobierno del Estado mire hacia otro lado ante una exigencia que reclama la mayor\u00eda del pueblo catal\u00e1n\".\nEse discurso lo ha lanzado ante el presidente de la Generalitat, Quim Torra, y dos de sus consejeros: \u00c0ngels Chac\u00f3n, de Empresa; y Jordi Puigner\u00f3, de Pol\u00edticas Digitales. Y ante unos centenares de empresarios. La posici\u00f3n pol\u00edtica de Canadell ha sido mucho m\u00e1s marcada que la de Torra, que ha ofrecido un discurso tambi\u00e9n reivindicativo, pero m\u00e1s sosegado. Torra ha se\u00f1alado que Catalu\u00f1a es \"un pa\u00eds en marcha y no se parar\u00e1\".\u00a0\nCanadell no ha dudado en denunciar el \"alto paro, la corrupci\u00f3n, el d\u00e9ficit de las pensiones y de democracia\" en Espa\u00f1a. Tambi\u00e9n le ha afeado que sea \"poco dialogante y claramente centralizador\", adem\u00e1s de condenar el d\u00e9ficit fiscal que, seg\u00fan ha dicho, sufre Catalu\u00f1a desde hace 30 a\u00f1os, de alrededor \"del 8% del PIB\". Y ha dicho que, de no ser por \"los frenos\" que impone el Estado, Catalu\u00f1a podr\u00eda ser igual que Austria en un plazo de diez a\u00f1os, con una renta per c\u00e1pita de 50.000 euros. \"Si Catalu\u00f1a es independiente ese objetivo es asumible e incluso superable\", ha dicho.\nNo ha habido referencias a las protestas de los \u00faltimos d\u00edas, posteriores a la publicaci\u00f3n de la sentencia del proc\u00e9s, aunque s\u00ed ha de mandado \"la liberaci\u00f3n inmediata de Jordi [Cuixart] y de todas las presas y presos pol\u00edticos y el retorno de los exiliados y exiliadas\". El presidente de la C\u00e1mara de Comercio ha reclamado a S\u00e1nchez di\u00e1logo con el Gobierno catal\u00e1n y le ha responsabilizado, con la convocatoria de una nueva elecciones, de \"generar m\u00e1s inestabilidad y condiciona el crecimiento econ\u00f3mico de Catalu\u00f1a\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": ["Joan Canadell", "C\u00e1maras comercio", "Independentismo", "Catalu\u00f1a", "Ideolog\u00edas", "Comercio", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}