{"id": "234be226-f789-477a-7c4d-3adb8437585e", "content": "Casado pide activar la Ley de Seguridad Nacional por los \u201cviolentos disturbios\u201d en Catalu\u00f1a\n\nEl l\u00edder del PP, Pablo Casado, ha pedido esta noche al Gobierno que active la Ley de Seguridad Nacional ante \"los violentos disturbios que elevan la tensi\u00f3n en Catalu\u00f1a\" , con el fin de \"garantizar la seguridad y el orden p\u00fablico\". El presidente de los populares ha hecho esta petici\u00f3n en su cuenta de Twitter tras los disturbios que se est\u00e1n registrando este martes durante las protestas contra la sentencia del Supremo en las principales ciudades catalanas,\u00a0donde se han vivido momentos de gran tensi\u00f3n y se han registrado cargas policiales, lanzamiento de objetos contra los agentes antidisturbios e incluso se ha prendido fuego a barricadas y contenedores.\nCasado ha tuiteado: \"Ante los violentos disturbios que elevan la tensi\u00f3n en Catalu\u00f1a, S\u00e1nchez debe activar la Ley de Seguridad Nacional para que ning\u00fan Cuerpo policial est\u00e9 sujeto a directrices de los independentistas y se proteja su integridad. Es urgente garantizar la seguridad y el orden p\u00fablico\". El l\u00edder popular ya reclam\u00f3 el pasado 30 de septiembre activar la citada ley, as\u00ed como que el Gobierno tomara el control de los Mossos d'Esquadra.\u00a0A su entender, esta norma permitir\u00eda tomar el control de todas las Fuerzas de Seguridad en Catalunya y cerrar esa \"mal llamada agencia de inteligencia catalana (Cesicat)\".\nAnte los violentos disturbios que elevan la tensi\u00f3n en Catalu\u00f1a, S\u00e1nchez debe activar la Ley de Seguridad Nacional para que ning\u00fan Cuerpo policial est\u00e9 sujeto a directrices de los independentistas y se proteja su integridad. Es urgente garantizar la seguridad y el orden p\u00fablico.\nDe hecho, el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez ya consider\u00f3 el pasado d\u00eda 2, al d\u00eda siguiente de las protestas durante el segundo aniversario del refer\u00e9ndum ilegal de independencia, la posibilidad de que se pusiera en marcha la Ley de Seguridad Nacional. Su activaci\u00f3n es prerrogativa del Gobierno\u00a0y con un decreto puede ponerla en marcha, por lo que es posible con un Ejecutivo en funciones, como es el caso actual al estar disueltas las Cortes tras ser convocadas las elecciones para el pr\u00f3ximo 10-N.\nPara la activaci\u00f3n de la ley de Seguridad Nacional no es necesaria la reuni\u00f3n de un Consejo de Ministros, sino que el presidente del Gobierno tiene la capacidad de ponerla en marcha con un decreto de Presidencia. \"Corresponde al presidente declarar la situaci\u00f3n de inter\u00e9s para la seguridad nacional\", se\u00f1ala expresamente el art\u00edculo 15 de esta ley aprobada en 2015 con los votos del PSOE, PP y UPyD y el rechazo de los grupos nacionalistas.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Sanciones", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}