{"id": "236be11a-d99d-49b6-4951-32bc67f53458", "content": "La Lliga Democr\u00e0tica da el primer paso para ser partido pol\u00edtico\n\nCon la firma ante un notario, ayer en Barcelona, la Lliga Democr\u00e0tica ha dado su primer paso para inscribirse como un nuevo partido pol\u00edtico catalanista ante el Ministerio del Interior y poder as\u00ed aspirar a presentarse a las pr\u00f3ximas elecciones catalanas. Tras el tr\u00e1mite en el registro de partidos, la nueva formaci\u00f3n realizar\u00e1 un congreso fundacional, de cara al oto\u00f1o, y elegir\u00e1 sus candidatos a la cita electoral.\nLa Lliga, de momento, se ha dotado de una ejecutiva provisional que se encargar\u00e1 de capitanear la formaci\u00f3n hasta su reuni\u00f3n fundacional. Ser\u00e1 presidida por la polit\u00f3loga Astrid Barrio y el vicepresidente ser\u00e1 el exdiputado de CiU en Madrid, Jos\u00e9 Nicol\u00e1s de Salas. La secretar\u00eda general recaer\u00e1 sobre el expresidente de Sociedad Civil Catalana, Josep Ramon Bosch.\nLa formaci\u00f3n, que se ha ido negociando con sigilo desde hace meses, se cre\u00f3 alrededor de la asociaci\u00f3n Catalunya Siglo XXI que lidera la exUni\u00f3 Eva Parera. Desde la Lliga explican que se ha optado por elegir para esta primera c\u00fapula personas que no tengan responsabilidades pol\u00edticas como la propia Parera, que es [SOLER]concejal en Barcelona por la plataforma de Manuel Valls.\n\u201cHa llegado la hora de ofrecer a los catalanes descontentos, desconcertados y desilusionados con los est\u00e9riles resultados del proceso independentista una opci\u00f3n pol\u00edtica catalanista sin complejos que haga del di\u00e1logo, el pactismo y el buen gobierno su raz\u00f3n de ser\u201d, asegura la formaci\u00f3n en una nota de prensa. La idea de sus promotores es que la Lliga sea la pista de aterrizaje de otras formaciones que han querido apuntar al tradicional catalanismo pol\u00edtico de centro derecha.\nEsa apuesta implica apostar por \u201cun catalanismo que, con pleno respeto a la Constituci\u00f3n trabaje por el desarrollo de la singularidad de Catalu\u00f1a que despliegue su m\u00e1xima capacidad de autogobierno con una financiaci\u00f3n justa y equitativa y que contribuya lealmente al adelanto del conjunto de Espa\u00f1a como fuerza de gobierno\u201d.\nLa formaci\u00f3n se tendr\u00e1 que enfrentar, sin embargo, a unir las distintas sensibilidades que lo conforman y decidir el rol que podr\u00edan tener, por ejemplo, el propio Valls y Parera. El calendario pol\u00edtico tambi\u00e9n juega en su contra, pues un adelanto electoral les obligar\u00eda a apresurar la redacci\u00f3n de su propuesta pol\u00edtica.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Societat Civil Catalana", "Sociedad civil", "CiU", "Independentismo", "Catalu\u00f1a", "Movimientos sociales", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}