{"id": "239736e3-d3f8-41ee-7901-1747d6c297c6", "content": "As\u00ed est\u00e1n los apoyos a la investidura de S\u00e1nchez\n\nEl president Quim Torra ha intentado este jueves dinamitar la v\u00eda posibilista abierta por Esquerra de cara a lograr que, como contrapartida a su abstenci\u00f3n en la investidura, Pedro S\u00e1nchez acepte una mesa de di\u00e1logo sobre \u201cel conflicto pol\u00edtico en Catalu\u00f1a\u201d. Torra ve ah\u00ed un planteamiento minimalista y exige que se ponga en el centro del debate el derecho a la autodeterminaci\u00f3n y la amnist\u00eda de los pol\u00edticos condenados en el juicio al proc\u00e9s. En plata, una propuesta que se aleja del escenario m\u00e1s abierto y que facilitar\u00eda a los socialistas y republicanos acercar posiciones. El l\u00edder catal\u00e1n tambi\u00e9n ha descartado un adelanto electoral.\nLos republicanos consultar\u00e1n a sus militantes el pr\u00f3ximo lunes sobre las condiciones para facilitar la investidura de S\u00e1nchez, aunque la decisi\u00f3n final recaer\u00e1 sobre el Consell Nacional del partido. \u201c\u00bfEst\u00e1s de acuerdo con rechazar la investidura si previamente no hay un acuerdo para abordar el conflicto pol\u00edtico con el Estado a trav\u00e9s de una mesa de negociaci\u00f3n?\u201d, es la enrevesada pregunta que plantea la direcci\u00f3n del partido a sus bases. \u201cNo se puede votar que s\u00ed si no hay una mesa de negociaci\u00f3n. Pero pienso que deber\u00edamos ir m\u00e1s all\u00e1\u201d, ha respondido Torra al ser preguntado, durante una entrevista este jueves a RAC-1, qu\u00e9 votar\u00eda si fuera militante de Esquerra.\n\u201c\u00bfCu\u00e1l es el contenido de la mesa? \u00bfQu\u00e9 garant\u00edas tenemos de que podr\u00e1 avanzar? \u00bfHabr\u00e1 un relator? Porque necesitamos una figura independiente\u201d, ha insistido Torra. El l\u00edder catal\u00e1n subi\u00f3 as\u00ed el list\u00f3n a sus socios en el Ejecutivo de la Generalitat justamente el d\u00eda despu\u00e9s de visitar al expresidente Carles Puigdemont en Waterloo \u2014donde est\u00e1 a la espera de que la justicia belga decida sobre su extradici\u00f3n por un delito de sedici\u00f3n\u2014 y de que ERC anunciara la consulta, con la que pretende presionar a los socialistas. El PSOE no cierra la puerta a una mesa de negociaci\u00f3n entre partidos; Podemos tampoco ha negado este jueves que esa es la v\u00eda por la que puede llegar la abstenci\u00f3n de ERC.\nPero esa abstenci\u00f3n est\u00e1 en el alero y depende en parte de la lucha entre los dos socios del Govern. Torra ha atacado la v\u00eda propuesta por Esquerra desde varios frentes. Adem\u00e1s de criticar que no se ponga negro sobre blanco la figura de un mediador \u2014la idea que termin\u00f3 por romper el esbozo de di\u00e1logo entre el Gobierno y la Generalitat tras la moci\u00f3n de censura a Mariano Rajoy\u2014, ha pedido ser m\u00e1s expl\u00edcito en las peticiones. Y ha puesto como base de la negociaci\u00f3n la declaraci\u00f3n de la Llotja de Mar (firmada por partidos nacionalistas de todo el Estado hace unas semanas, sin PNV ni Comprom\u00eds) y el acuerdo de la Asamblea de Cargos Electos, convocada por el autodenominado Consell de la Rep\u00fablica. Ambos abogan por reivindicar el derecho a la autodeterminaci\u00f3n y por amnistiar a los l\u00edderes del proc\u00e9s. \u201cNo puedo imaginarme que ning\u00fan diputado independentista en el Congreso no haga honor a algo a lo que nos hemos comprometido ante nuestros electores y a los documentos que todos hemos suscrito\u201d, dijo. Esquerra siempre ha mostrado el acuerdo de Pedralbes, al que llegaron ambos Gobiernos hace un a\u00f1o, como un buen punto de partida. \u201cYa no estamos en los tiempos de Pedralbes\u201d, sostuvo Torra.\nEl president ha insistido adem\u00e1s en la falta de propuestas por parte de S\u00e1nchez para resolver el conflicto catal\u00e1n. Si finalmente se celebrase dicha mesa de negociaci\u00f3n, Torra defiende que volver\u00e1 a plantear un refer\u00e9ndum acordado como soluci\u00f3n. \u201cEl no a esta propuesta ya lo espero, pero tambi\u00e9n espero una propuesta de su parte, que siempre acaba en blanco\u201d, ha dicho. Junts per Catalunya cree que ERC no se atreve a dar el paso hacia la abstenci\u00f3n en solitario.\n\u201cTorra no es nadie para decir qu\u00e9 tiene que hacer Esquerra\u201d, responden fuentes del partido de Oriol Junqueras. Durante toda la campa\u00f1a electoral, Junts per Catalunya se dedic\u00f3 a atacar a ERC por dar sus votos \u201ca cambio de nada\u201d en el frustrado debate presupuestario que finalmente provoc\u00f3 el adelanto electoral, seg\u00fan las mismas fuentes. En las filas republicanas creen que con sus declaraciones, el president busca bloquear la estrategia de los republicanos de crear un marco con las dosis de ambig\u00fcedad imprescindibles para poder convencer al PSOE de que se siente a la mesa.\nLa direcci\u00f3n de ERC defiende que fue ese partido el que gan\u00f3 las elecciones generales \u2014\u201cnosotros tenemos 13 diputados; ellos ocho\u201d\u2014 y eso le da toda la legitimidad para insistir en sus planteamientos. En el programa electoral, los republicanos defienden la v\u00eda del refer\u00e9ndum y la amnist\u00eda a los pol\u00edticos presos; pero no cu\u00e1ndo deben ponerse sobre la mesa esas medidas.\nTorra tambi\u00e9n ha intentado alejar la posibilidad de un adelanto electoral. \u201cSi de m\u00ed depende, el 2020 no habr\u00e1 elecciones\u201d, ha mantenido. \u201cSiempre he dicho que no me volver\u00e9 a presentar a ninguna elecci\u00f3n. Yo ten\u00eda un encargo: mientras crea que sirvo para culminar el proc\u00e9s, seguir\u00e9\u201d, ha insistido.\nLa posibilidad de que se adelanten las elecciones catalanas ha aumentado en los \u00faltimos tiempos por el deterioro en las relaciones entre Junts y ERC, pero sobre todo por las consecuencias de una posible inhabilitaci\u00f3n de Torra. El president est\u00e1 a la espera de conocer la sentencia del juicio por desobediencia que se celebr\u00f3 el pasado lunes en el Tribunal Superior de Justicia de Catalu\u00f1a (TSJC) y en el que \u00e9l mismo reconoci\u00f3 que no sigui\u00f3 las \u00f3rdenes de la Junta Electoral Central sobre la retirada de los lazos amarillos. Esa inhabilitaci\u00f3n, si es declarada firme por el Tribunal Supremo, activar\u00eda el mecanismo para reemplazar a Torra.\nLa Sala Civil y Penal del TSJC ha desestimado este jueves el recurso presentado por la defensa del president contra la decisi\u00f3n del tribunal de rechazar la presentaci\u00f3n de cuestiones prejudiciales ante el Tribunal de Justicia de la UE. La defensa quer\u00eda que la instancia europea se posicionara sobre la eventual imparcialidad de los miembros del tribunal catal\u00e1n.\nAnte la imposibilidad de que Pedro S\u00e1nchez sea investido en primera vuelta con mayor\u00eda absoluta (176 esca\u00f1os), esta es la posici\u00f3n de los partidos que determinar\u00e1 si en la segunda votaci\u00f3n obtiene el respaldo de la mayor\u00eda simple (m\u00e1s votos a favor que en contra)\nEsta categor\u00eda recoge los partidos que todav\u00eda no han fijado posici\u00f3n. Los socialistas han anunciado que se sentar\u00e1n con todos los partidos salvo VOX y EH Bildu.\nDise\u00f1o y maquetaci\u00f3n: Ignacio Povedano, Mariano Zafra y Fernando Hern\u00e1ndez\nMaquetaci\u00f3n: Ignacio Povedano\nDesarrollo: Jacob Vicente L\u00f3pez\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/21/2019, 20:01:45", "tags": ["Quim Torra", "Pedro S\u00e1nchez", "Pactos postelectorales", "JuntsxCat", "Presidencia Gobierno", "ERC", "Pactos pol\u00edticos", "Investidura parlamentaria", "Gobierno de Espa\u00f1a", "PSOE", "XIV Legislatura Espa\u00f1a", "Protestas sociales", "Congreso Diputados", "Coaliciones pol\u00edticas", "Catalu\u00f1a", "Parlamento", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}