{"id": "23be1468-6f21-4635-7693-8fe3b3bfe9a5", "content": "De canterano a m\u00e1ximo accionista\n\nRonaldo acababa de aterrizar en Barcelona, pero sus goles no impidieron que el Real Madrid conquistara la liga en 1996. En el centro de la defensa blanca sobresal\u00eda Fernando Hierro, un espigado central con facilidad goleadora. A 20 kil\u00f3metros del Santiago Bernab\u00e9u, un ni\u00f1o de siete a\u00f1os emulaba a su \u00eddolo y so\u00f1aba con convertirse alg\u00fan d\u00eda en futbolista profesional. Alejandro Arribas ingres\u00f3 aquella temporada en el Rayo Majadahonda y permaneci\u00f3 en el club 12 a\u00f1os. Pas\u00f3 por todas las categor\u00edas, incluso debut\u00f3 en 2006 con el primer equipo, entonces en Tercera Divisi\u00f3n. Ahora se ha convertido en su m\u00e1ximo accionista y sue\u00f1a con llevarlo a la \u00e9lite.\n\u201cEn Majadahonda me he hecho futbolista, pero sobre todo he aprendido a ser persona. Es el club en el que he crecido, guardo muchos recuerdos de la infancia. Ten\u00eda que poner mi granito de arena\u201d, explica Arribas, de 30 a\u00f1os. El central madrile\u00f1o abandon\u00f3 su casa con 19 a\u00f1os para fichar por el Rayo Vallecano. Luego pas\u00f3 por Osasuna, Sevilla, Deportivo de La Coru\u00f1a y el Pumas mexicano. En estos momentos milita en el Real Oviedo, en Segunda Divisi\u00f3n, y tiene contrato hasta el verano de 2021. Cuando lo cumpla, valorar\u00e1 seguir jugando al f\u00fatbol o volver a sus or\u00edgenes para ayudar al Rayo Majadahonda a crecer \u201cdesde cualquier funci\u00f3n\u201d.\nArribas no es el primer futbolista en activo que compra un club. En diciembre, Gerard Piqu\u00e9 adquiri\u00f3 el Andorra con la intenci\u00f3n de seguir vinculado a este deporte una vez que cuelgue las botas. Pero el caso de Arribas es especial. Ha invertido sus ahorros en el club que se form\u00f3. Lo hace arrastrado por las necesidades del equipo, que el a\u00f1o pasado ascendi\u00f3 por primera vez en su historia a Segunda Divisi\u00f3n. La categor\u00eda exige varios requisitos, como un campo adaptado a la competici\u00f3n. Eso llev\u00f3 al equipo blanquirrojo a jugar buena parte de la temporada en el Wanda Metropolitano, mientras acondicionaba su estadio, el Cerro del Espino, que comparte con el filial del Atl\u00e9tico de Madrid por un acuerdo de colaboraci\u00f3n suscrito en 1997.\nOtra de las exigencias para jugar la liga profesional era convertirse en Sociedad An\u00f3nima Deportiva, tal y como establece la Ley del Deporte, de 1990. Con ello se pretende que las cuentas de los equipos est\u00e9n saneadas. El Rayo Majadahonda tampoco cumpl\u00eda ese punto, pero obtuvo una moratoria de un a\u00f1o para cambiar su naturaleza. Si no consegu\u00eda culminar el proceso en ese tiempo, el equipo no pod\u00eda volver a jugar en Segunda Divisi\u00f3n. Aunque finalmente descendi\u00f3 de categor\u00eda por dem\u00e9ritos deportivos, ha cumplido con sus obligaciones. El 9 de septiembre se celebr\u00f3 su primera junta de accionistas.\nEl tr\u00e1mite administrativo comenz\u00f3 en diciembre, cuando se puso a la venta el paquete de acciones, con un valor total de 3,2 millones de euros. La compra se limit\u00f3 a los 161 socios primigenios del club. Solo han adquirido 93, que han pagado 200 euros por cada acci\u00f3n. \u201cSe hizo as\u00ed para evitar que cayera en manos de gente a la que no le importa el equipo, que solo busca hacer negocio\u201d, explica Enrique Vedia, presidente del club desde 1987. Vedia reconoce como \u201cun \u00e9xito\u201d que \u201calguien que comenz\u00f3 en nuestro equipo con siete a\u00f1os sea ahora el m\u00e1ximo accionista. Queda en buenas manos, que es lo que quer\u00edamos\u201d. El presidente lleg\u00f3 al Rayo Majadahonda hace 32 a\u00f1os, cuando deambulaba por regional y jugaba en campos de tierra. Ha sido el gran art\u00edfice del despegue del club, fundado en 1976.\nArribas formaba parte del selecto grupo de socios antiguos. \u201cJugaba en el Rayo Vallecano y mi padre, que es amigo del presidente, me dijo que ten\u00edamos que ayudar. El equipo nunca ha tenido una masa social importante, no iba mucha gente a verlo. Recuerdo que pag\u00e1bamos 50 euros al a\u00f1o cada uno\u201d, recuerda el futbolista. Su padre, un empresario de la localidad, tambi\u00e9n compr\u00f3 acciones y forma parte del consejo de administraci\u00f3n. Es la persona que se encarga de gestionar el d\u00eda a d\u00eda del club. El jugador no tiene prisa. Ni siquiera ha pensado en cu\u00e1l ser\u00e1 su papel en el futuro. De momento, est\u00e1 centrado en devolver al Real Oviedo a la m\u00e1xima categor\u00eda del f\u00fatbol espa\u00f1ol. \u201cEl proyecto es que el club crezca, que la afici\u00f3n vaya al campo, que se profesionalicen todos sus estamentos y que volvamos a Segunda Divisi\u00f3n. Hay que tener paciencia, pero se est\u00e1n haciendo las cosas bien y hay mucha ilusi\u00f3n\u201d, admite.\nEstos d\u00edas, en la cabeza de Arribas se agolpan muchos recuerdos en forma de im\u00e1genes. Las de su madre esper\u00e1ndole a la salida de las duchas cada entrenamiento pasadas las diez de la noche, muchas veces lloviendo. Los enfados del utillero G\u00f3mez cuando le escond\u00eda los balones o las sudaderas durante los entrenamientos del Rayo Majadahonda. O c\u00f3mo sus problemas de crecimiento estuvieron a punto de apartarle de su sue\u00f1o de ser futbolista por culpa de aquellos malditos dolores de rodilla. \u201cLa gente no sabe cu\u00e1nto cuesta llegar. Nac\u00ed futbol\u00edsticamente aqu\u00ed y qu\u00e9 mejor que ayudar al equipo que me lo ha dado todo. Quiero devolver toda esa ayuda y que la gente se sienta orgullosa del equipo\u201d.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}