{"id": "24078584-45a6-445c-560e-881e84f6e5e6", "content": "Bruselas se\u00f1ala que Espa\u00f1a rebasar\u00e1 su objetivo de d\u00e9ficit por la falta de Presupuestos\n\nEuropa ha entrado de lleno en una nueva era, con un crecimiento muy modesto y amenazado por las tensiones pol\u00edticas y comerciales. Tras volver a bajar sus previsiones, Bruselas prev\u00e9 que la zona euro crezca el 1,1% este a\u00f1o y el 1,2% los dos siguientes. El comisario de Asuntos Econ\u00f3micos, Pierre Moscovici, descart\u00f3 una recesi\u00f3n, pero advirti\u00f3 de los \u201criesgos a la baja\u201d. Espa\u00f1a no queda al margen de la desaceleraci\u00f3n, aunque Moscovici destac\u00f3 su mayor fortaleza para afrontarla. Aun as\u00ed, la Comisi\u00f3n considera que, sin unos Presupuestos, Espa\u00f1a sobrepasar\u00e1 los objetivos de d\u00e9ficit fijados para 2019 y 2020.\nBruselas no quiere hablar de tiempos \u201cl\u00fagubres\u201d o \u201coscuros\u201d. Y mucho menos mentar la palabra recesi\u00f3n. Europa cerrar\u00e1 su sexto a\u00f1o consecutivo de crecimiento y espera seguir avanzando otros dos. Lo har\u00e1, si se cumplen las previsiones, en un entorno de aton\u00eda, con una inflaci\u00f3n de alrededor del 1,2%. Y no exenta de riesgos: posibles escaladas en las guerras comerciales, tensiones geopol\u00edticas o el peligro de que el Brexit acabe descarrilando. Y todo ello, a su vez, frena el despegue de pa\u00edses emergentes en crisis.\nLa zona euro, acert\u00f3 a describir Moscovici, est\u00e1 en una suerte de meseta. La industria, en especial la alemana, es el sector que m\u00e1s se ha resentido. Pero las Perspectivas Econ\u00f3micas de Oto\u00f1o de la Comisi\u00f3n Europea advierten, como el mi\u00e9rcoles hizo el Fondo Monetario Internacional, de que esa desaceleraci\u00f3n pueda acabar contaminando a otras actividades, en particular los servicios, y regiones. Es decir, extenderse a Europa del Este, que, en parte gracias a los fondos de cohesi\u00f3n, avanzan con mayor br\u00edo. \u201cDebemos estar preparados para todos los escenarios\u201d, agreg\u00f3 el comisario.\nLa desaceleraci\u00f3n, en cualquier caso, sigue ara\u00f1ando d\u00e9cimas al crecimiento de los Diecinueve. La Comisi\u00f3n rebaj\u00f3 su previsi\u00f3n para este a\u00f1o para los Diecinueve, del 1,2% al 1,1%, y para el a\u00f1o que viene, del 1,4% al 1,2%. Y a partir de ah\u00ed, espera que esa tasa se mantenga en 2021. \u201cEuropa entra en una fase m\u00e1s plana, con riesgos bajistas, pero no de recesi\u00f3n\u201d, insisti\u00f3 Moscovici.\nBruselas es m\u00e1s pesimista con Alemania, que este a\u00f1o podr\u00eda rozar el estancamiento con un d\u00e9bil avance del 0,4%. \u201cSi hace un poco de fr\u00edo, habr\u00e1 que subir la calefacci\u00f3n\u201d, sostuvo el comisario en referencia al llamamiento a que el gobierno de Angela Merkel abra m\u00e1s la mano para invertir.\nTampoco logra entrar en calor Italia, que solo crecer\u00e1 el 0,1% y, en este caso, sin capacidad de emplear demasiada le\u00f1a por la fragilidad de sus finanzas p\u00fablicas. Los c\u00e1lculos de los t\u00e9cnicos de la Comisi\u00f3n proyectan un d\u00e9ficit del 2,7% y una deuda del 137,4% del PIB en 2021. Aun as\u00ed, en esta ocasi\u00f3n Moscovici afirm\u00f3 que \u201cpor ahora\u201d el Ejecutivo comunitario no tiene intenci\u00f3n de devolver los Presupuestos a Roma.\nFrancia y Espa\u00f1a ser\u00e1n las dos grandes econom\u00edas que mejor seguir\u00e1n comport\u00e1ndose. Pero tampoco escapar\u00e1n de ese \u201cnuevo r\u00e9gimen\u201d. Francia recoger\u00e1 los frutos de las medidas de gasto lanzadas para tratar de aplacar la crisis de los chalecos amarillos y crecer\u00e1 un 1,3% este a\u00f1o y 2020.\nEn el caso de Espa\u00f1a, Bruselas rebaj\u00f3 la previsi\u00f3n para este a\u00f1o al 1,9% y al 1,5% para el que viene y fij\u00f3 en el 1,4% el crecimiento esperado para 2021. Se trata de cuatro d\u00e9cimas menos de lo que se contemplaba en julio. La mitad de ese recorte se debe a los cambios en la contabilidad nacional. La otra, a la desaceleraci\u00f3n en el consumo interno por una mayor propensi\u00f3n al ahorro y en la inversi\u00f3n.\nEspa\u00f1a discrepa de esa previsi\u00f3n y mantiene que el ritmo de expansi\u00f3n no bajar\u00e1 del 2%. La ministra de Econom\u00eda en funciones, Nadia Calvi\u00f1o, indic\u00f3 que los an\u00e1lisis de la Comisi\u00f3n est\u00e1n realizados antes de la publicaci\u00f3n del dato del PIB del tercer trimestre, cuando Espa\u00f1a creci\u00f3 un 0,4%. En su lugar, Bruselas prev\u00e9 un avance del 0,3% para ese periodo.\n\u201cSobre la base de los datos y la informaci\u00f3n que tenemos en este momento, para que la econom\u00eda espa\u00f1ola cerrara 2019 con un crecimiento inferior al 2% tendr\u00edamos que estar viviendo una realidad en nuestro pa\u00eds que no se corresponde en absoluto con los indicadores que estamos recibiendo y la realidad que me est\u00e1n transmitiendo los agentes econ\u00f3micos\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nMoscovici descart\u00f3 que Espa\u00f1a haya acusado en los \u00faltimos a\u00f1os la inestabilidad pol\u00edtica. El comisario destac\u00f3 se\u00f1al\u00f3 el \u201cbrillante\u201d crecimiento del pa\u00eds \u201ccon gobiernos minoritarios\u201d. Con pies de barro para no lanzar un mensaje que pudiera ser interpretado en clave electoral, el comisario se\u00f1al\u00f3 que el \u201cfactor\u201d pol\u00edtico\u201d \u201cno parece que tenga repercusiones en el crecimiento, pero s\u00ed en la ralentizaci\u00f3n en el rimo de las reformas estructurales\u201d.\nBruselas s\u00ed ha recalcado en varias ocasiones la necesidad de que Espa\u00f1a tenga unos Presupuestos. Sin ellos, la Comisi\u00f3n prev\u00e9 que este a\u00f1o el d\u00e9ficit escale hasta el 2,3% del PIB \u2014en lugar del 2% previsto\u2014 y el a\u00f1o que viene el 2,2% \u2014cinco d\u00e9cimas m\u00e1s del que comunic\u00f3 Espa\u00f1a\u2014. Ese desv\u00edo se debe a los incrementos salariales de los trabajadores p\u00fablicos y la revalorizaci\u00f3n de las pensiones y a la bajada prevista del ritmo de crecimiento.\nLa Comisi\u00f3n tambi\u00e9n se\u00f1ala que el ritmo de creaci\u00f3n de empleo en Espa\u00f1a bajar\u00e1 a la mitad el a\u00f1o que viene, y que la tasa de paro no descender\u00e1 del 13% hasta 2021. Moscovici destac\u00f3 que Espa\u00f1a se halla en \u201cuna posici\u00f3n m\u00e1s resistente\u201d para afrontar una desaceleraci\u00f3n global, en referencia sobre todo al super\u00e1vit exterior que el pa\u00eds ha registrado en este periodo expansivo.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/07/2019, 20:01:45", "tags": ["Nadia Calvi\u00f1o", "Previsiones econ\u00f3micas", "Comisi\u00f3n Europea", "Crecimiento econ\u00f3mico", "Ministerio de Econom\u00eda", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Coyuntura econ\u00f3mica", "Pol\u00edtica econ\u00f3mica", "Uni\u00f3n Europea", "Gobierno", "Ministerios", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Administraci\u00f3n Estado", "Relaciones exteriores", "Econom\u00eda", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}