{"id": "25805772-46f4-4fe6-4663-19bcebc43e20", "content": "Urkullu presenta al Papa su iniciativa \u2018Share\u2019 para compartir migrantes\n\nEl lehendakari, \u00cd\u00f1igo Urkullu es uno de los convencidos de la fuerza del Vaticano a la hora de paliar las consecuencias de que no haya una pol\u00edtica migratoria consensuada en la UE. Si hace dos a\u00f1os explic\u00f3 al Secretario de Estado de la Santa Sede, Pietro Parolin, su propuesta sobre los corredores humanitarios, este mi\u00e9rcoles, va a presentar al pont\u00edfice la propuesta Share (compartir), una iniciativa suscrita por diversos gobiernos subestatales europeos para actuar de forma corresponsable con los refugiados y migrantes en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad.\nEl lehendakari I\u00f1igo Urkullu, que ya est\u00e1 en Roma, encabeza una delegaci\u00f3n del Gobierno vasco formada por la Secretaria General de Acci\u00f3n Exterior, Marian Elorza, y el Secretario General para los Derechos Humanos, la Convivencia y Cooperaci\u00f3n, Jonan Fern\u00e1ndez. Urkullu ha mostrado la coincidencia con el papa Francisco, quien se ha manifestado varias veces a favor de dar una acogida digna a quienes por diversas razones huyen de sus pa\u00edses de origen.\nAnte la falta de una pol\u00edtica com\u00fan en la UE, Francisco pidi\u00f3 el 9 de enero de 2017 ante el cuerpo diplom\u00e1tico la puesta en marcha de acciones conjuntas que \u201cconjugaran el derecho de cada persona a emigrar y, al mismo tiempo, garantizar la posibilidad de una integraci\u00f3n de los inmigrantes en los tejidos sociales en los que se insertan, sin que estos sientan amenazada su seguridad, su identidad cultural y sus propios equilibrios pol\u00edticos y sociales\". Tambi\u00e9n recordaba a los migrantes que \"no deben olvidar que tienen el deber de respetar la leyes, la cultura y las tradiciones de los pa\u00edses que los acogen\".\nUrkullu tendr\u00e1 la ocasi\u00f3n de asistir a la audiencia presidida por el Papa y adem\u00e1s celebrar\u00e1 un nuevo encuentro con el Secretario de Estado del Vaticano, Pietro Parolin, para ahondar en los detalles de Share. La iniciativa se podr\u00e1 aplicar a personas refugiadas y solicitantes de asilo; migrantes econ\u00f3micos en contextos de emergencia, vulnerabilidad o aglomeraci\u00f3n; y menores o j\u00f3venes que migran solos (MENA). La f\u00f3rmula de distribuci\u00f3n del esfuerzo se basa en tres par\u00e1metros: los ingresos fiscales (o la Renta Media Disponible, o el PIB), con un peso del 50%; la poblaci\u00f3n, con una incidencia del 30%; y el \u00edndice de desempleo, con un 20%.\nEl objetivo es promover una pol\u00edtica migratoria europea coordinada sobre tres \u00e1mbitos territoriales: entre Estados dentro de la UE, entre regiones y Comunidades Aut\u00f3nomas en cada Estado, y entre municipios y comarcas dentro de cada Comunidad Aut\u00f3noma o regi\u00f3n. La propuesta fue inicialmente presentada por el Gobierno vasco el 19 de septiembre del pasado a\u00f1o y, tras reuniones de trabajo tanto en el Estado espa\u00f1ol como con regiones europeas, cuenta hasta el momento con la participaci\u00f3n de los Gobiernos de Canarias, Navarra, Catalu\u00f1a, Melilla, la Communaut\u00e9 d\u2019Agglom\u00e9ration Pays Basque, Attica, Nouvelle Aquitaine y Euskadi. El Gobierno vasco colabora adem\u00e1s con asociaciones como Acnur, Cear-Euskadi, Cruz Roja, C\u00e1ritas, y el Servicio Jesuita al Refugiado, entre otras.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/27/2019, 19:01:45", "tags": ["I\u00f1igo Urkullu", "Roma", "Santa Sede", "Ciudad del Vaticano", "Italia", "Pa\u00eds Vasco", "Inmigrantes", "Iglesia cat\u00f3lica", "Europa occidental", "Migrantes", "Inmigraci\u00f3n", "Cristianismo", "Migraci\u00f3n", "Religi\u00f3n", "Europa", "Demograf\u00eda", "Espa\u00f1a", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}