{"id": "25e9d8dc-9a3e-4a9c-5ee8-77d905089b76", "content": "La historia hecha espect\u00e1culo\n\nArturo Ar\u00e9valo es un jienense de 27 a\u00f1os y est\u00e1 vestido de obispo. Con su enorme mitra y todo. Luego ser\u00e1 muchas m\u00e1s cosas: desde comunero hasta soldado franc\u00e9s en la Guerra de Independencia que participar\u00e1 en los fusilamientos franceses de 1808. A su alrededor hay muchos m\u00e1s obispos, junto a princesas moras, soldados godos y nobles, en una gran confusi\u00f3n de idas y venidas, bajo un sol de justicia en un campo toledano, cerca del arroyo de Guajaraz, guiados por gentes armadas con pinganillos (estas, vestidas de paisano) y otras que se afanan en colocar bien un casco para que no se caiga o en subir una faltriquera para que no vaya arrastrando. Con cara de preocupaci\u00f3n anda entre ellos Olivier B\u00e9riot: \"Hace mucho sol, demasiada luz\u2026 Esta ropa est\u00e1 hecha para verse de noche, ahora no se ve bien\u2026\", justifica sobre los m\u00e1s de 1.200 de trajes de \u00e9poca cuyo dise\u00f1o y confecci\u00f3n lleva varios meses dirigiendo y que la pasada semana se probaron por primera vez los actores (un centenar y medio largo) para un ensayo.\nEl tiempo apremia: el pr\u00f3ximo 30 de agosto estrenan El sue\u00f1o de Toledo, un espect\u00e1culo que recorre unos 1.500 a\u00f1os de la historia de Espa\u00f1a, desde los visigodos hasta bien entrado el siglo XX, y que ser\u00e1 el primer paso del parque tem\u00e1tico sobre la historia que la compa\u00f1\u00eda francesa Puy du Fou abrir\u00e1, en 2021, en Toledo, a semejanza del que ya tiene en la comarca de La Vend\u00e9e, al oeste de Francia. Solo hasta esa fecha, la empresa gastar\u00e1 183 millones de euros.\nTambi\u00e9n ensayaron por primera vez en el escenario los 30 caballos que participan en la obra, todos blancos, para que se vean bien en unas representaciones nocturnas y que se prolongar\u00e1n hasta el 26 de octubre.\n\u201cNo somos historiadores\u201d, advierte el consejero delegado de Puy du Fou Espa\u00f1a, Erwan de la Vill\u00e9on. \u201cQueremos que la gente salga de aqu\u00ed queriendo saber m\u00e1s de su historia y sinti\u00e9ndose orgullosa de sus antepasados\u201d, a\u00f1ade. Lo cierto es que, a priori, todo resulta un poco confuso: desde el gigantesco escenario (de cinco hect\u00e1reas, con 3.900 metros cuadrados de decorado) hasta los actores que corretean distancias de decenas de metros detr\u00e1s de Nicolas de Villiers, presidente de Puy du Fou y director creativo de todo el invento, que les va dando indicaciones, mientras suena por megafon\u00eda una voz en off que entrelaza una narraci\u00f3n con fragmentos del Quijote (\u2026 \u201cnon fuyades, cobardes y viles criaturas, que un solo caballero es el que os acomete...\u201d) y de La vida es sue\u00f1o, de Calder\u00f3n de la Barca (\u201cuna ilusi\u00f3n, una sombra, una ficci\u00f3n, y el mayor bien es peque\u00f1o\u2026\u201d).\n\u201cHasta que no vi el producto de Francia no me pude hacer a la idea lo que era y lo que no; aqu\u00ed no estamos hablando de un espect\u00e1culo de historia, de un libro de historia, sino de un homenaje a la historia\u201d, explica Jes\u00fas Carrobles, director de la Real Academia de Bellas Artes y Ciencias Hist\u00f3ricas de Toledo y uno de los especialistas que han asesorado para hacer el guion del proyecto, en el que la acci\u00f3n de los actores y los jinetes va acompa\u00f1ada de di\u00e1logos pregrabados (el actor Jos\u00e9 Luis G\u00f3mez ser\u00e1 uno de los que ponga su voz), m\u00fasica y proyecciones. \u201cLo que tenemos que hacer es dar las bases para que el producto sea de calidad, sea cre\u00edble y, sobre todo, que tenga una l\u00f3gica con el pasado, que no se digan barbaridades\u201d, a\u00f1ade.\nY los momentos hist\u00f3ricos m\u00e1s dif\u00edciles, aquellos que siguen concitando debate y hasta encendidas discusiones, como la Guerra Civil..., \u00bfse abordan? \u201cNo se excluyen, porque ser\u00eda falso, pero se abordan de una manera muy sencilla, muy l\u00edrica\u201d, dice el especialista. \u201cAparecen desgarros, como en toda sociedad. Y a la Guerra Civil se llega, lo que pasa es que no se cuenta, porque no es objetivo del parque. Al final se acaba en un momento complejo en el que hay un drama claro, evidente; aquel que quiera entenderlo, pues eso es una guerra\u201d.\nLa trama empieza con un aguador, la figura cl\u00e1sica del azac\u00e1n de la plaza de La Antequeruela de Toledo, que se acerca al atardecer al Tajo a por agua y se encuentra con la joven lavandera Mar\u00eda, a la que contar\u00e1 una historia que hab\u00eda empezado 1.500 a\u00f1os atr\u00e1s. Entre personajes arquet\u00edpicos, reales y de ficci\u00f3n, el viaje har\u00e1 paradas en una ceremonia en tiempos del rey godo Recaredo; el esplendor de Al-Mam\u00fan, rey de la taifa de Toledo; las delegaciones de todo el Imperio que se presentan ante Carlos V\u2026 Se trata, en definitiva, de \u201crecrear la historia de Toledo para, en el fondo, contar la cultura espa\u00f1ola, aprovechando esa ciudad que, como dec\u00eda [el pedagogo Manuel Bartolom\u00e9] Coss\u00edo, es \u2018su resumen m\u00e1s perfecto\u201d, se\u00f1ala Carrobles.\nTodo ello contado en un espacio de 160 hect\u00e1reas. Cuando est\u00e9 funcionando a pleno rendimiento, el parque tem\u00e1tico incluir\u00e1 cuatro espect\u00e1culos de d\u00eda, tres pueblos de \u00e9poca y talleres de artesanos. All\u00ed llevan meses trabajando 2.000 obreros para terminar los aparcamientos, la zona de restaurantes (todo es de \u00e9poca) y ese escenario de cinco hect\u00e1reas donde se ofrecer\u00e1n las primeras 15 representaciones de El sue\u00f1o de Toledo,\u00a0de una hora y cuarto de duraci\u00f3n y entradas de 24 y 30 euros; el a\u00f1o que viene habr\u00e1 m\u00e1s. Todav\u00eda est\u00e1 sin rematar el decorado, pero ya se ven perfectamente unas murallas y un puente que recuerdan mucho a Toledo, alguna iglesia mud\u00e9jar y, all\u00e1, al fondo, un molino. Cerca de las gradas, donde hay asientos para 4.000 espectadores, se ha colocado un gran foso que, cuando se llene de agua, representar\u00e1 el r\u00edo Tajo. Tambi\u00e9n se han mantenido como parte del escenario varios \u00e1rboles y piedras, detalles del paisaje original de la zona, de cultivo y monte bajo, con tomillos, cantuesos, espartos, retamas, encinas y enebros.\n\u00a0\nDavid Nouaille, director general de Puy du Fou Espa\u00f1a, explica que han tenido que construir enormes tanques para poder guardar el agua del lago del espect\u00e1culo, en caso de tener que vaciarlo por aver\u00eda. Y subraya la enorme cantidad de tr\u00e1mites administrativos y medioambientales y de seguridad que han pasado desde hace tres a\u00f1os; algunos grupos ecologistas han protestado por el proyecto de parque tem\u00e1tico en una zona, aseguran, de gran valor ambiental.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Toledo", "Castilla-La Mancha", "Instituciones culturales", "Historia", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Puy du Fou Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}