{"id": "26bdadfc-5f3d-477d-57c2-67087b34fa41", "content": "Tr\u00e1fico prev\u00e9 que la cumbre del G7 en Biarritz colapse la frontera\n\nLa celebraci\u00f3n en Biarritz, entre el 25 y el 26 de agosto, de la cumbre del G7, va a suponer un importante trastorno para los usuarios de las carreteras vascas, especialmente aquellos que necesitan cruzar la frontera con Francia. Al t\u00edpico trasiego estival se sumaran m\u00faltiples controles policiales por motivos de seguridad en ambos lados de la frontera, que pueden dificultar mucho la circulaci\u00f3n. Por ello, Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico ha preparado un plan operativo especial para hacer frente a las retenciones y bloqueos que se prev\u00e9n en los pasos fronterizos entre el pa\u00eds galo y Euskadi e insta a los conductores a evitar la zona en ese fin de semana de agosto.\nEn Biarritz, que se encuentra a tan s\u00f3lo 20 kil\u00f3metros de Ir\u00fan, se reunir\u00e1n Donald Trump (Estados Unidos), Boris Johnson (Reino Unido), Angela Merkel (Alemania), Justin Trudeau (Canad\u00e1), Shizo Abe (Jap\u00f3n), Giuseppe Conte (Italia) y el anfitri\u00f3n, Emmanuel Macron (Francia), adem\u00e1s de autoridades de la Uni\u00f3n Europea y pa\u00edses invitados, como Chile o Espa\u00f1a. El despliegue policial para garantizar la seguridad en la frontera sera fuerte: Interior prev\u00e9 movilizar a 1.000 agentes, entre Guardia Civil y Polic\u00eda Nacional. El ministro del Interior, Fernando Grande Marlaska, ya se reuni\u00f3 con autoridades francesas en Hendaya el pasado mes de julio para perfilar los detalles.\nEl fin de semana de la cumbre coincide con varias circunstancias que provocan que la DGT tema una gran intensidad de tr\u00e1fico. Es fin de semana de verano, en los que los desplazamientos de duplican respecto al resto de la semana, y adem\u00e1s coincide con el retorno de miles de emigrantes marroqu\u00edes y portugueses que vuelven a sus pa\u00edses de residencia despu\u00e9s de las vacaciones. El a\u00f1o pasado, sin G7 de por medio, ya pasaron m\u00e1s de 200.000 coches por los pasos fronterizos vascos en ese fin de semana.\nEl fuerte despliegue de seguridad se debe en parte a la celebraci\u00f3n de una contracumbre, convocada por organizaciones altermundialistas como Alternatives G7 o la vasca Ez-G7. Par el d\u00eda 13 de agosto est\u00e1 convocada una primera gran marcha contra el G7 en Biarritz. Dos d\u00edas despu\u00e9s, se comenzar\u00e1 realmente con la\u00a0contracumbre, que cuenta con una zona de acampada en Ir\u00fan para acoger a los manifestantes que lleguen desde todo el globo y donde impartir\u00e1n charlas y talleres. Una vez lleguen los l\u00edderes mundiales, est\u00e1 prevista una gran marcha de\u00a0Ir\u00fan a Hendaya. Y el 25 llegar\u00e1 el plato fuerte, ya que se ha hecho un llamamiento a la desobediencia civil para bloquear los accesos a los puntos neur\u00e1lgicos de la cumbre.\nLa DGT ha propuesto una serie de alternativas de ruta, que se pueden ver en este mapa. Todos los veh\u00edculos pesados deber\u00e1n desviar su tr\u00e1fico a la AP-7 y pasar a Francia desde Catalu\u00f1a, aunque tambi\u00e9n est\u00e9 previsto el embolsamiento de camiones en \u00e1reas de descanso en los principales corredores, si el tr\u00e1fico no permitiera su circulaci\u00f3n.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Biarritz", "Atascos", "DGT", "Retenciones circulaci\u00f3n", "Direcciones Generales", "Incidencias transporte", "Francia", "Pa\u00eds Vasco", "Europa occidental", "Tr\u00e1fico", "Ministerios", "Europa", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Transporte", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Cumbre G-7 Biarritz", "G-7", "Cumbres internacionales", "Relaciones internacionales", "Organizaciones internacionales", "Relaciones exteriores"], "newspaper": "elpais"}