{"id": "26c9a4b1-17e1-402d-62b5-e4c12e4b364a", "content": "El tenor Javier Camarena canta en el Museo del Prado\n\nEl tenor mexicano Javier Camarena interpret\u00f3 la noche del lunes en una sala del Museo del Prado la canci\u00f3n popular con la que se conmemoran en su pa\u00eds los cumplea\u00f1os, Las ma\u00f1anitas, una felicitaci\u00f3n que hizo en nombre del Teatro Real para sumarse a las celebraciones del bicentenario de la pinacoteca. Camarena estuvo acompa\u00f1ado por nueve mariachis para interpretar el popular tema en la galer\u00eda principal del edificio Villanueva del museo, que cumple 200 a\u00f1os el 19 de noviembre.\nEl artista interpret\u00f3 adem\u00e1s, acompa\u00f1ado al piano por Patricia Barton, la canci\u00f3n cl\u00e1sica espa\u00f1ola de Fernando Obradors Del cabello m\u00e1s sutil, una breve pieza de apenas dos minutos.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/19/2019, 20:01:45", "tags": ["Museo del Prado", "Museos", "Instituciones culturales", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}