{"id": "26cdf2db-9dee-4fa1-7504-7471ed9f6ddc", "content": "\u2018Do\u00f1a Francisquita\u2019, frente al espejo\n\nRevisar los cl\u00e1sicos siempre implica riesgos. Los asume con valent\u00eda Llu\u00eds Pasqual en un innovador montaje de Do\u00f1a Francisquita, grand\u00edsima zarzuela de Amadeu Vives, cofundador del Orfe\u00f3 Catal\u00e0 junto a Llu\u00eds Millet. Que un compositor catal\u00e1n y catalanista pintara el m\u00e1s po\u00e9tico retrato l\u00edrico de Madrid tiene su punto morboso, m\u00e1s agitado que nunca en el actual paisaje pol\u00edtico y social. El regreso al Liceo De Barcelona, en plena jornada electoral, de esta popular obra fue tranquilo y gratificante, sin la crispaci\u00f3n que la inteligente propuesta de Pasqual gener\u00f3 en su estreno en el Teatro de la Zarzuela de Madrid.\nEn su adaptaci\u00f3n del texto, Pasqual somete a dieta dura el costumbrismo madrile\u00f1o \u2014suprime los di\u00e1logos originales\u2014 y actualiza la dramaturgia en una valiosa propuesta que invita a reflexionar sobre la vigencia de un cl\u00e1sico al que sit\u00faa frente al espejo de la historia: tres actos, tres espacios, tres miradas que muestran los avatares de la zarzuela en un pa\u00eds que sigue sin conceder a su m\u00e1s genuino teatro musical el valor art\u00edstico que merece.\nDe Amadeu Vives\nMar\u00eda Jos\u00e9 Moreno, Celso Albelo, Ana Ibarra, Alejandro del Cerro, Mar\u00eda Jos\u00e9 Su\u00e1rez, Miguel Sol\u00e1, Isaac Gal\u00e1n, Gonzalo de Castro.\nDirecci\u00f3n de escena: Llu\u00eds Pasqual.\nDirecci\u00f3n musical: \u00d3liver D\u00edaz.\nLiceo de Barcelona.\nHasta el 17 de noviembre.\nEl primer acto transcurre en 1934, en un estudio donde se est\u00e1 grabando el primer disco de zarzuela impulsado por el gobierno de la Rep\u00fablica. El segundo nos sit\u00faa en 1964 en Prado del Rey, en un plat\u00f3 de televisi\u00f3n donde se transmite en directo una versi\u00f3n de Do\u00f1a Francisquita con cortes al gusto de un ministro del gobierno franquista. En el tercero asistimos a un ensayo en la actualidad, cuyo momento cumbre es la actuaci\u00f3n de la genial Lucero Tena, alma y vida de las casta\u00f1uelas.\nPrima la m\u00fasica. Se entiende, pues, la irritaci\u00f3n de muchos aficionados a la zarzuela al ver cercenado el libreto original de Federico Romero y Guillermo Fern\u00e1ndez-Shaw, basado en La discreta enamorada de Lope de Vega. Para aclarar escenas y enlazar saltos temporales, aparece un avispado productor al que da vida con mucho acierto el actor Gonzalo de Castro. Pero, tras el cambio de chip dramat\u00fargico, hay mucho cari\u00f1o y convicci\u00f3n en el valor de la extraordinaria m\u00fasica de Vives, que se impone en un espect\u00e1culo con ideas teatrales fant\u00e1sticas.\nLucero Tena entusiasm\u00f3 en el c\u00e9lebre Fandango. Otro momento m\u00e1gico, cargado de nostalgia, fue el Coro de los rom\u00e1nticos, arropado por la proyecci\u00f3n de evocadoras im\u00e1genes de la pel\u00edcula ambientada en el Madrid de la Segunda Rep\u00fablica, producida por Ib\u00e9rica Films en 1934 y reci\u00e9n restaurada por la Filmoteca Espa\u00f1ola.\nEstuvo muy inspirado, con desbordante expresividad en esta escena, el coro del Liceo, cuya plantilla resolvi\u00f3 intervenciones solistas con calidad y eficacia; algo m\u00e1s apagada son\u00f3, sin embargo, la orquesta, bajo la discreta direcci\u00f3n de \u00d3liver D\u00edaz.\nLa soprano Mar\u00eda Jos\u00e9 Moreno brind\u00f3 una Francisquita muy musical, de agudos impecables, y el tenor Celso Albelo luci\u00f3 potentes medios y valientes agudos en el papel de Fernando, tan ligado a la memoria de Alfredo Kraus, a quien el teatro dedica las funciones en el vig\u00e9simo aniversario de su fallecimiento. La mezzosoprano Ana Ibarra encarn\u00f3 el papel de Aurora la Beltrana con temperamento bien calibrado, mientras que el tenor Alejandro del Cerro fue a m\u00e1s como Cardona; Mar\u00eda Jos\u00e9 Su\u00e1rez, Miguel Sola e Isaac Gal\u00e1n completaron con notable solvencia el reparto.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/12/2019, 20:01:45", "tags": ["Teatro Liceo", "Zarzuela", "\u00d3pera", "Teatro musical", "Salas teatro", "Barcelona", "Catalu\u00f1a", "Teatro", "Artes esc\u00e9nicas", "Espa\u00f1a", "Espect\u00e1culos"], "newspaper": "elpais"}