{"id": "273c69dd-cdfe-4dd9-6d02-0e7d5d9aed13", "content": "La Fiscal\u00eda investiga la muerte de miles de peces en el mar Menor\n\nLa Fiscal\u00eda de Murcia ha anunciado este domingo que va a abrir una investigaci\u00f3n sobre la aparici\u00f3n este fin de semana de miles de peces y animales marinos muertos en el mar Menor, en concreto, en varias playas de San Pedro del Pinatar. El fiscal jefe del Tribunal Superior de Justicia de la Regi\u00f3n de Murcia, Jos\u00e9 Luis D\u00edaz Manzanera, ha sido el que ha ordenado abrir la investigaci\u00f3n.\nManzanera ha pedido que se le remitan los atestados que el Seprona \u2014el Servicio de Protecci\u00f3n de la Naturaleza de la Guardia Civil\u2014 y los agentes medioambientales estuvieron realizando el s\u00e1bado en la playa de Villananitos. El ba\u00f1o en la playa tuvo que prohibirse ante la aparici\u00f3n de los miles de peces muertos. La causa, aparentemente, es la falta de ox\u00edgeno en el mar Menor, lo que habr\u00eda llevado a los peces a acercarse a la orilla, donde acabaron muriendo.\nEl consejero de Agua, Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca y Medio Ambiente de Murcia, Antonio Luengo, se apresur\u00f3 a se\u00f1alar el s\u00e1bado que el episodio de gota fr\u00eda \u2014la conocida como DANA\u2014 vivido en el levante en septiembre era el posible causante de la muerte de los peces. Luengo calific\u00f3 de \u201ccatastr\u00f3ficas\u201d las consecuencias que est\u00e1 acarreando la gota fr\u00eda para el mar Menor y esta aparici\u00f3n de peces muertos es un ejemplo, inform\u00f3 Europa Press.\nEstas lluvias, siguiendo con la argumentaci\u00f3n del Gobierno regional, provocaron la entrada de una gran cantidad de agua dulce en la laguna salada, que, adem\u00e1s, arrastr\u00f3 barro, tierra y materia org\u00e1nica.\nSin embargo, los grupos ecologistas recuerdan que la degradaci\u00f3n del mar Menor es ya hist\u00f3rica. \u201cLas intensas lluvias de la DANA han aportado grandes vol\u00famenes de agua dulce a una laguna muy deteriorada por vertidos y mala gesti\u00f3n\u201d, explica Greenpeace. Pero a\u00f1ade: \u201cEl nefasto impacto de la DANA no es nada comparado con el descontrol de aguas contaminadas que entran cada d\u00eda al mar Menor\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Gota fr\u00eda", "Murcia", "Seprona", "Contaminaci\u00f3n agua", "Mar Menor", "Lagunas", "Fiscal\u00eda", "Regi\u00f3n de Murcia", "Espacios naturales", "Poder judicial", "Contaminaci\u00f3n", "Meteorolog\u00eda", "Problemas ambientales", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Medio ambiente", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}