{"id": "2755bef5-8aaa-47ec-4b65-32ef5668b622", "content": "Errej\u00f3n asegura que la \u00fanica opci\u00f3n para desbloquear un gobierno progresista es M\u00e1s Pa\u00eds-M\u00e9s Comprom\u00eds\n\nEl candidato a la Presidencia del Gobierno por M\u00e1s Pa\u00eds, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, ha asegurado hoy en Valencia, donde ha participado en un acto de final de campa\u00f1a de M\u00e9s Comprom\u00eds, coalici\u00f3n con la que se presenta Errej\u00f3n al Congreso de los Diputados], que su formaci\u00f3n ser\u00e1 decisiva en los comicios del pr\u00f3ximo domingo porque \"solo hay una opci\u00f3n pol\u00edtica que garantiza el desbloqueo en la conformaci\u00f3n de un gobierno progresista y es M\u00e1s Pa\u00eds-M\u00e9s Comprom\u00eds\u201d.\nErrej\u00f3n ha advertido de que \u201c [Pedro] S\u00e1nchez e [Pablo] Iglesias nos pueden llevar a unas terceras elecciones y el \u00fanico beneficiario de esta repetici\u00f3n electoral permanente es Vox\". El candidato a la Presidencia del Gobierno ha dicho hacerse cargo de que hay \u201cmucha gente enfadada, mucha gente que hoy no sabe si va a ir a votar el domingo, y lo entiendo perfectamente pero todos ellos tienen que saber que hay una opci\u00f3n de voto progresista, ecologista y feminista, que no implica regalarles su apoyo a los que nos han tra\u00eddo hasta aqu\u00ed\u201d, ha enfatizado.\nEl exdirigente de Podemos ha pedido a los indecisos y a los que no saben si ir o no a ejercer el domingo su derecho al voto, que miren lo que sucedi\u00f3 este jueves en la Asamblea de Madrid, donde el partido de ultraderecha Vox propuso ilegalizar a formaciones \"que no piensan como ellos y el PP y Ciudadanos no solo callaron sino que votaron con ellos\u201d. Con esa iniciativa \"han puesto en el disparador a Comprom\u00eds, pues que nos apunten a M\u00e1s Pa\u00eds tambi\u00e9n\", ha subrayado.\n\"Si los dem\u00f3cratas no van a votar el domingo, sabemos lo que nos espera, por eso es tan importante movilizar el voto de los dem\u00f3cratas, porque est\u00e1n en juego los derechos y las libertades\u201d, ha\u00a0 destacado Errej\u00f3n.\nEl l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds se ha mostrado optimista respecto a los resultados del domingo y ha exigido que el lunes \u201cnos sentemos sin excusas para conformar un gobierno progresista y no nos levantemos hasta que eso suceda. No se le puede tomar el pelo a la gente\u201d, ha subrayado.\nErrej\u00f3n, que ha valorado la experiencia de concurrir junto a Comprom\u00eds a las elecciones generales del 10 de noviembre, ha asegurado que esta es una \"semilla para ir hacia adelante\" que espera que \"tendr\u00e1 recompensa electoral y pol\u00edtica\".\u00a0\u00a0\nA su juicio, estamos en una \"encrucijada\" de \"miedo e incertidumbre\" y ahora hay una opci\u00f3n de \"reconstruir\" una \"sociedad rota\". Mientras \"hay miserables y cobardes que proponen cohesionarla con el odio hacia el mas d\u00e9bil\", ha dicho en referencia a Vox, ha defendido que \"hay otra opci\u00f3n\" para \"rehacer la sociedad rota devolviendo a la gente trabajar con derechos, tener un futuro con independencia del c\u00f3digo postal o de los apellidos, igualdad de oportunidades y que aproveche el talento de todos\".\n\"La receta es la escuela p\u00fablica, por eso la han atacado, por un ejercicio de fanatismo ideol\u00f3gico, porque es garant\u00eda de una sociedad cohesionada\". \"Nuestro problema no es la diversidad, los que han empezado a independizarse hace tiempo son los ricos\", ha apuntado.\nA partir del 10N, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n ha apostado por \"garantizar los pasos para recuperar la cohesi\u00f3n y el contrato social, para construir juntos y juntas\". En este sentido, ha alabado los acuerdos de gobierno valencianos tanto en la Generalitat como en el Ayuntamiento: \"El ejemplo valenciano es un ejemplo de pol\u00edtica milagrosa\", ha resaltado.\nEn esta l\u00ednea, el candidato de M\u00e9s Comprom\u00eds al Congreso de los Diputados por Valencia, Joan Baldov\u00ed, ha abogado por \"exportar la manera de hacer las cosas\" del Bot\u00e0nic y \"'valencianizar' la pol\u00edtica de Madrid\", al tiempo que ha asegurado que la confluencia con M\u00e1s Pa\u00eds ha \"venido a sumar a los cabreados y desencantados porque otra manera de negociar y de acordar es posible\": \"La manera valenciana de hacer las cosas\".\nBaldov\u00ed ha aprovechado su intervenci\u00f3n para lanzar un \"mensaje a todos aquellos que el domingo est\u00e1n plante\u00e1ndose si ir o no ir\" a las urnas. \"Tenemos que ir a Madrid a exportar la manera de hacer las cosas que tenemos aqu\u00ed, 'valencianizar' la pol\u00edtica de Madrid\", ha defendido.\nFrente a ello, ha resaltado que M\u00e9s Comprom\u00eds ha \"hecho una campa\u00f1a con atrevimiento\", \"simpat\u00eda\" y \"con las pocas armas que da el entusiasmo\". Adem\u00e1s, ha defendido que, bajo la marca M\u00e9s Comprom\u00eds y junto a M\u00e1s Madrid, la coalici\u00f3n valenciana \"est\u00e1 en el lugar correcto\", con \"gente que la respeta\" y no la quiere \"'madrile\u00f1izar\". \"Gente que nos ha dado nuestro espacio y respeto\", ha recalcado.\nBaldov\u00ed ha defendido que bajo la marca M\u00e9s Comprom\u00eds se est\u00e1 \"plantando una semillita\", en una campa\u00f1a en la que se ha demostrado que \"David sigue vivo y puede derrotar a Goliat\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/08/2019, 20:01:45", "tags": ["\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Comprom\u00eds", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Valencia", "Elecciones Generales 2019", "Agrupaciones electores", "Campa\u00f1as electorales", "Elecciones Generales", "Comunidad Valenciana", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}