{"id": "275eb6d6-ca65-4265-69c5-4de8b5e4b5a5", "content": "La diferencia de penas entre rebeli\u00f3n y la sedici\u00f3n\n\nPara la sentencia del proc\u00e9s,\u00a0que se dar\u00e1 a conocer la pr\u00f3xima semana, los magistrados del Tribunal Supremo han descartado la rebeli\u00f3n consumada, como adelant\u00f3 EL PA\u00cdS, y\u00a0condenar\u00e1n finalmente a los l\u00edderes independentistas por sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n. Con esta decisi\u00f3n, el alto tribunal da la raz\u00f3n a la Abogac\u00eda del Estado y el Gobierno, que defend\u00edan que los secesionistas hab\u00edan incurrido en sedici\u00f3n, pero no en rebeli\u00f3n, como argumentaba la Fiscal\u00eda. M\u00e1s all\u00e1 de eso, \u00bfen qu\u00e9 se diferencian ambos delitos? \u00bfQu\u00e9 penas acarrean cada uno de ellos?\nEl C\u00f3digo Penal regula la sedici\u00f3n en su art\u00edculo 544, donde contempla una pena de hasta 15 a\u00f1os de c\u00e1rcel para quienes \"se alcen p\u00fablica y tumultuariamente\" para \"impedir, por la fuerza o fuera de las v\u00edas legales, la aplicaci\u00f3n de las Leyes\", o para \"impedir a cualquier autoridad, corporaci\u00f3n oficial o funcionario p\u00fablico, el leg\u00edtimo ejercicio de sus funciones o el cumplimiento de sus acuerdos, o de las resoluciones administrativas o judiciales\".\nLa condena por sedici\u00f3n oscila entre los 4 y los 15 a\u00f1os. El castigo menor (de 4 a 8 a\u00f1os) puede aplicarse a cualquier ciudadano que cometa este tipo de delito. Pero, si han ejercido como l\u00edderes de la revuelta, esta pena puede elevarse de 8 a 10 a\u00f1os. El tramo de pena m\u00e1s alto, de 10 a 15, se reserva para las autoridades que incurran en este alzamiento p\u00fablico y tumultuario.\nUna versi\u00f3n m\u00e1s grave de la sedici\u00f3n es la rebeli\u00f3n, prevista en el art\u00edculo 472 del C\u00f3digo Penal para quienes se levanten \"violenta y p\u00fablicamente\" con el objetivo de \"derogar, suspender o modificar total o parcialmente la Constituci\u00f3n\" o \u201cdeclarar la independencia de una parte del territorio nacional\".\u00a0Los jefes de la rebeli\u00f3n\u00a0se pueden enfrentar a castigos de entre 15 y 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n. En caso de que el alzamiento fuera armado o si se produce \"combate entre la fuerza de su mando y los sectores leales a la autoridad leg\u00edtima, o la rebeli\u00f3n hubiese causado estragos en propiedades de titularidad p\u00fablica o privada, cortado las comunicaciones telegr\u00e1ficas, telef\u00f3nicas, por ondas, ferroviarias o de otra clase, ejercido violencias graves contra las personas\", las penas se elevan hasta los 30 a\u00f1os.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Sedici\u00f3n", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Delitos orden p\u00fablico", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Delitos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}