{"id": "27d09e58-3095-4d9e-64ba-5bc8c97f8a9d", "content": "Donde reside la patria\n\nA lo largo de las semanas que quedan hasta el 10 de noviembre, m\u00e1s que probablemente, volver\u00e1 a agitarse la referencia a la patria como argumento electoral. Incluso si, en lugar de cobijarse en la bandera, los apellidos o el estilo de vida, se escogen m\u00e1s modernos y propositivos envoltorios, como el presuntamente constitucional o el supuestamente republicano. Pero a duras penas ocultar\u00e1n su verdadera funci\u00f3n partidista, electoralista, la de poder dejar fuera al otro, como ahora proponen PP y Cs cuando expulsan al PSOE del constitucionalismo, o como sostienen quienes, desde Junts per Catalunya, niegan la condici\u00f3n de catalanes a quienes no profesan su catecismo secesionista. Es el fundamentalismo excluyente de todos los partidos que predican la verdadera forma de ser patriotas, de Finlandia a Holanda, pasando por Dinamarca, el Reino Unido, Francia, Italia o Espa\u00f1a.\nRefugiados: pol\u00edtica, no misericordia\nPragmatismo, cinismo y derechos humanos\nLa cultura de los derechos\nLo cierto es que la capacidad de la democracia liberal para crear v\u00ednculos de lealtad y cohesi\u00f3n, pese al bienintencionado intento del patriotismo constitucional ideado por Sternberger y divulgado por Habermas, est\u00e1 considerablemente limitada precisamente por la dosis de abstracci\u00f3n exigida \u2014un \u201cpatriotismo fr\u00edo\u201d\u2014 para superar el modelo cerrado y monista de las comunidades, ya se\u00f1alado por T\u00f6nnies en su c\u00e9lebre dicotom\u00eda entre comunidad y sociedad. El ritornello del calor de las identidades primarias que entonan tantos nacionalpopulismos apuesta precisamente por el atractivo de la pertenencia a la familia, al hogar \u2014Heimat\u2014, que ofrecen reconocimiento, arraigo, sentido de pertenencia. Se presentan as\u00ed como ant\u00eddotos frente a la progresiva extensi\u00f3n del abandono, la marginaci\u00f3n, el menosprecio, la humillaci\u00f3n, la exclusi\u00f3n, que golpean ya al coraz\u00f3n social imprescindible para la estabilidad de esas democracias, la anta\u00f1o denominada clase media, hoy contagiada del precariado del que cre\u00eda haber escapado para siempre gracias a los ascensores del pacto en que consist\u00eda el Estado social.\nTodo esto es bien sabido. Como lo es la \u00e9pica que vuelve a la exaltaci\u00f3n victimista (o agresiva) del horaciano dulce et decorum est pro patria mori, el atractivo del que se sacrifica por la patria hasta la muerte. La cuesti\u00f3n es si hay realmente alguna esperanza de que la apelaci\u00f3n a la patria no acabe en la deriva criminal cuyos mecanismos sociales explica Aramburu en su exitosa novela. Porque el riesgo m\u00e1s grave de esa concepci\u00f3n fundamentalista de la patria no reside tanto en la insania de los patriotas perpetradores como en la enfermedad moral que contagia a los m\u00e1s, la \u201cglobalizaci\u00f3n de la indiferencia\u201d que ha criticado Francisco, en l\u00ednea con la advertencia de Martin Luther King (\u201clo preocupante no es la perversidad de los malos, sino la indiferencia de los buenos\u201d). As\u00ed lo ha recordado en una reciente entrevista G\u00e9raldine Schwarz, la autora de Los amn\u00e9sicos, al insistir en la grave responsabilidad de los Mitl\u00e4ufer, quienes \u201cpor ofuscaci\u00f3n, por indiferencia, por apat\u00eda, por conformismo o por oportunismo se convierten en c\u00f3mplices de pr\u00e1cticas e ideas criminales\u201d.\nLos nacionalpopulismos se presentan como ant\u00eddotos frente al abandono, la marginaci\u00f3n, la exclusi\u00f3n\nCicer\u00f3n, en sus Tusculanae, se hac\u00eda eco del viejo verso de Pacuvio en el que tantos encontramos la mejor definici\u00f3n de la patria: ubi bene, ibi patria:la patria est\u00e1 ah\u00ed donde me encuentro bien, donde vivo bien. Ese vivir bien, adem\u00e1s, no ha de entenderse s\u00f3lo ni prioritariamente en el sentido material de bienestar, esto es, la buena vida, el lugar donde las necesidades b\u00e1sicas est\u00e1n satisfechas, lo que expresar\u00eda la par\u00e1frasis atribuida a St. John de Cr\u00e8vecoeur, ubi panis, ibi patria, sino en la m\u00e1s genuina acepci\u00f3n de bien, que significa la vida buena. Pero la vida buena no es la del individualismo posesivo, la de quien puede permitirse vivir espl\u00e9ndidamente aislado, que subvierte la noci\u00f3n de derechos universales, convertidos, como se\u00f1alara Marx, en privilegios s\u00f3lo al alcance de unos pocos. No es posible vivir bien, en esta acepci\u00f3n de la vida buena, si es a costa de los otros, de los m\u00e1s, de la desigualdad. Semejante concepci\u00f3n de patria es inaceptable, aunque la propaganda y la manipulaci\u00f3n consigan que una mayor\u00eda caiga en el espejismo de un que s\u00f3lo es superior realmente para unos pocos de ese nosotros.\nDicho con m\u00e1s claridad y como insistieron los cl\u00e1sicos, donde se vive bien es en com\u00fan, si ese bien es en verdad com\u00fan: esto exige que se hayan reducido la dominaci\u00f3n, la desigualdad, la humillaci\u00f3n, la violencia. As\u00ed lo propuso P\u00e9guy, cuyo lema era \u201cpor una sociedad sin exilio\u201d, una sociedad que no excluya y de la que nadie se vea obligado a salir para poder tener una vida digna. Es el modelo de sociedad decente teorizado por Margalit y que exige, a mi juicio, poner las bases para el desarrollo de un pluralismo incluyente de todos los otros: los, las que ya estaban, aunque fueran invisibilizados, y esos otros que llegan de fuera y se asientan estable y legalmente entre nosotros. Pero, adem\u00e1s, en un mundo interdependiente no cabe hablar de sociedades decentes si eso supone la recreaci\u00f3n nost\u00e1lgica de sociedades espl\u00e9ndidamente aisladas, que viven en no poca medida no s\u00f3lo de espaldas al sufrimiento y explotaci\u00f3n de los otros, sino a costa de ese sufrimiento, del menosprecio de los otros, tal y como mostr\u00f3 Conrad en su terrible par\u00e1bola El coraz\u00f3n de las tinieblas y como ha explicado Honneth al hablar de las sociedades del menosprecio.\n\u00bfDebe ser actualizado el modelo europeo de Estado social de derecho? S\u00ed, con el Contrato Social Verde\nCreo que la herramienta m\u00e1s poderosa para crear ese estar bien en com\u00fan que fomenta la cohesi\u00f3n, la solidaridad y la lealtad y, por ello, da sentido a la patria, es, sigue siendo, el modelo europeo de Estado social de derecho. No es suficiente, claro, para la exigencia de extensi\u00f3n y desarrollo de la democracia inclusiva y plural. Pero es condici\u00f3n imprescindible. Porque del imperio del Estado de derecho dependen las garant\u00edas de los derechos humanos y fundamentales en condiciones de igualdad ante la ley. Porque sin \u00e9l no es posible el control efectivo del poder, de todas las clases de poder. Y porque el Estado social, al garantizar los derechos sociales, es condici\u00f3n de una democracia equitativa.\n\u00bfDebe ser actualizado este modelo, a la vista de desaf\u00edos como la emergencia clim\u00e1tica, la necesidad de erradicar la violencia de g\u00e9nero y la subordiscriminaci\u00f3n de las mujeres, la regulaci\u00f3n de las manifestaciones de la movilidad humana forzada, los desaf\u00edos de las nuevas tecnolog\u00edas en el mercado de trabajo? La respuesta es s\u00ed: creo que a eso se orienta el denominado Contrato Social Verde. Si pasamos del plano nacional al europeo, la clave, a mi juicio, es si la UE ser\u00e1 capaz de asumir un papel de mediador activo para que la Agenda 2030 sea accesible no s\u00f3lo a un grupo de pa\u00edses privilegiados, sino a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mundial. Eso exigir\u00eda un decidido programa de inversiones en codesarrollo, en la promoci\u00f3n del desarrollo de la democracia, las libertades y la seguridad humana. Evidentemente, s\u00ed: hay trabajo por delante. Y urgencia en acometerlo. Otra cuesti\u00f3n es si la Comisi\u00f3n Van der Leyen est\u00e1 preparada para acometer esos retos.\nJavier de Lucas es senador y catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda del Derecho y Filosof\u00eda Pol\u00edtica en la Universitat de Valencia.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Estado de Derecho", "Populismo", "Nacionalismo", "Ciencias pol\u00edticas", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Europa", "Pol\u00edtica", "Sociedad", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}