{"id": "280602a4-b1ca-4221-61dc-0e19a647719a", "content": "Jonathan Safran Foer: \u201cO nos deshacemos de ciertos h\u00e1bitos o nos deshacemos del planeta\u201d\n\nTiene Jonathan Safran Foer un sue\u00f1o recurrente: se ve, en pleno 1941, en la shtetl (aldea) polaca de su abuela jud\u00eda zarandeando a los vecinos y grit\u00e1ndoles: \u201c\u00a1Ten\u00e9is que hacer algo!\u201d ante la inminente llegada de las tropas nazis. S\u00f3lo su abuela huy\u00f3, dejando atr\u00e1s a sus abuelos, hermanos y primos, que la vieron hacer los preparativos y hasta la ayudaron, pero no se movieron. Ni dijeron nada. Y fueron exterminados... Es una de las impactantes historias que pespuntean, junto a un notable aluvi\u00f3n de datos cient\u00edficos, su ensayo Podemos salvar el mundo antes de cenar (Seix Barral; Ara Llibres en catal\u00e1n), una puesta en pr\u00e1ctica de que, comprobado que los hechos objetivos no bastan para movilizar a la humanidad contra el cambio clim\u00e1tico, hay que convertir el problema en un tema emocional tambi\u00e9n. En sinton\u00eda con su primer ensayo, Comer animales (2011), propone ahora que, m\u00e1s que comprarse un coche el\u00e9ctrico o plantar \u00e1rboles, uno har\u00eda mejor en comer carne solo para cenar: si las vacas del mundo conformaran un pa\u00eds ser\u00eda el tercero en emitir m\u00e1s gases de efecto invernadero, despu\u00e9s de China y EE UU.\nEl mensaje del novelista de las celebradas Todo est\u00e1 iluminado o Tan fuerte, tan cerca parece que sea, en el fondo, denunciar que nadie se cree que el fin del planeta, a este ritmo, est\u00e1 muy cerca, pensando que, a \u00faltima hora, o bien llegar\u00e1 un mes\u00edas o un invento que lo arreglar\u00e1 todo. \u201cLa confusi\u00f3n de la gente se debe a la manera extrema en que se est\u00e1 elaborando el discurso clim\u00e1tico: vamos o al \u2018ya estamos condenados\u2019 o al \u2018tranquilos, que al final todo acabar\u00e1 bien\u2019; es muy tentador verlo como un problema existencial en vez de pr\u00e1ctico: lo existencial nos excusa de la participaci\u00f3n y nos permite sentir emociones m\u00e1s tranquilizadoras\u201d.\nUn gran enemigo del cambio clim\u00e1tico, sostiene Safran Foer (Washington DC, 42 a\u00f1os), son las redes sociales, porque \u201cnos animan a tener la sensaci\u00f3n de que expresar la opini\u00f3n o la emoci\u00f3n es igual a hacer algo: miramos la vida de Greta Thunberg por Internet, damos un like y ya est\u00e1, nos creemos medioambientalistas; y no, esto no va de lo que se siente o se sabe, sino s\u00f3lo de lo que se hace\u201d, dice quien se autoinculpa, por sus constantes viajes en avi\u00f3n, de \u201cdejar una huella de carbono mucho mayor que el negacionista medio; hay que luchar contra el narcisismo f\u00e1cil de proclamar valores con los que uno, al final, no vive\u201d. Un segundo mal de las redes es que \u201ccon los likes y no likes se ha acabado politizando el tema y esto no va de liberales o conservadores: o lo resolvemos o lo sufrimos todos\u201d.\nJonathan Safran Foer mezcla con notable habilidad su capacidad narrativa de jugar con los sentimientos y las emociones (como cuando recuerda un episodio de \u201cfuerza hist\u00e9rica\u201d que el ser humano saca no sabe de d\u00f3nde en momentos de vida o muerte, como levantar un coche al haber un ciclista atrapado bajo uno) con una documentaci\u00f3n de aut\u00e9ntico pose\u00eddo: el libro tiene 20 p\u00e1ginas de notas y otras 39 de bibliograf\u00eda vinculadas al cambio clim\u00e1tico. Son n\u00fameros que narran por s\u00ed solos, entre ellos:\n*Los humanos somos el 0,01% de la Tierra, pero hemos destruido el 83% de los mam\u00edferos y el 50% de los vegetales\n*Viven unos 23.000 millones de gallinas; cada a\u00f1o, sin embargo, se consumen 65.000 millones\n*El ganado genera el 51% de los gases de efecto invernadero\n*El 73% de los estadounidenses dejan deudas al morir\n*El 10% de la poblaci\u00f3n mundial es responsable del 50% de las emisiones de carbono\n*Los oc\u00e9anos se est\u00e1n calentado un 40% m\u00e1s r\u00e1pido de lo calculado por los cient\u00edficos\nFuera del reducido \u00e1mbito de la ciencia ficci\u00f3n, el cambio clim\u00e1tico no tiene relatores, novelistas o cineastas, abandono que podr\u00eda hacerse extensible al compromiso de los intelectuales de toda condici\u00f3n de medio mundo. \u201cEs cierto: yo tambi\u00e9n he desertado del tema como novelista, y es porque resulta demasiado duro y no tiene las cualidades para explicar una buena historia: es complicado, vago, disperso, dif\u00edcil de dividir entre villanos y h\u00e9roes\u2026\u201d. Pero, acorde con los tiempos, cree Safran Foer que \u201cempieza a haber relatos, pero no en el sentido tradicional: Greta ha captado la imaginaci\u00f3n de millones de personas, es su inspiradora; la hero\u00edna de la historia, el relato del cambio clim\u00e1tico, es ella, y no ha sido una creaci\u00f3n de los medios o de unos intelectuales que se han mojado poco, especialmente en EE UU: las manifestaciones mundiales de hace unos d\u00edas fueron la 19\u00aa noticia en la CNN, mientras que en Europa fueron portada\u201d.\nDuda Foer en convertir el cambio clim\u00e1tico en algo emocional exclusivamente (\u201cnadie roba en una tiendo seg\u00fan los sentimientos que tiene por el propietario o sus hijos; no la roba porque no se roba, por un contrato social; con el planeta, lo mismo\u201d, vuelve a ejemplificar h\u00e1bilmente), pero admite que cuando piensa en el episodio de su abuela o si la gente ve por televisi\u00f3n la selva amaz\u00f3nica deforestada o hielo de la Ant\u00e1rtida derriti\u00e9ndose \u201cquien las contempla siente rabia o desprecio o motivaci\u00f3n y si deja de verlas se despreocupa de nuevo: es el superpoder del olvido de nuestra sociedad actual\u201d.\nA partir de la premisa de que \u201co nos deshacemos de ciertos h\u00e1bitos alimenticios o nos deshacemos del planeta\u201d, se destila del libro una responsabilidad que parece exigir m\u00e1s a las personas de a pie que a las grandes corporaciones o gobiernos. \u201cNecesitamos un cambio sist\u00e9mico, pero hay que empezar por el individuo; pensar que los gobiernos deben hacer leyes contra el cambio clim\u00e1tico y apretar a las corporaciones est\u00e1 bien, eso aligerar\u00eda la presi\u00f3n mental de las personas, pero la realidad es que no parece que lo vayan a hacer, por lo que es mejor que ayudemos con cambios en nuestros h\u00e1bitos que impliquen consecuencias econ\u00f3micas para esos gobiernos y empresas; en EE UU esperamos a ver qu\u00e9 hace China, pero, mientras, \u00bfyo, qu\u00e9 puedo hacer?\u201d.\nEsa iniciativa individual, cree el escritor, \u201cno consiste en dejar de volar o de comer o de conducir: hay que alejarse de ese miedo de explicar as\u00ed las cosas. Se trata de moderar esas conductas: sobreestimamos lo que podemos hacer en un a\u00f1o y subestimamos lo que podemos hacer en 10\u201d, resume.\nEn las peque\u00f1as teselas vivenciales del libro, rememora Safran Foer la pat\u00e9tica actitud del juez jud\u00edo del Tribunal Supremo de EE UU Felix Frankfurter, que en 1942 justific\u00f3 su inacci\u00f3n en los c\u00edrculos de poder ante las atrocidades en el gueto de Varsovia que le contaba un huido, Jan Karski, con un paralizador: \u201cEs que no me puedo creer lo que me dice\u201d. \u201cNo quiero convertirlo en un villano, pero me sirve para arrojar luz sobre mi propia lucha por creer; seguramente fue un criminal, pero yo no soy mucho mejor que \u00e9l\u201d. Esboza una liger\u00edsima l\u00ednea de sonrisa en su rostro tras sus redondas gafas de n\u00e1car cuando se le comenta si, fruto de sus propuestas (que implicar\u00edan una reducci\u00f3n del consumo de carne en un 90% y de leche en un 60% en Reino Unido y EE UU), su libro no es un brindis al sol, m\u00e1xime cuando expertos como Guy McPherson o David Wallace-Wells han puesto fecha al apocalipsis: 2030. \u201cDe momento, no hay un cient\u00edfico serio de todos con los que he hablado que me haya dicho que hemos llegado al final; estoy convencido de que la Humanidad har\u00e1 lo que hay que hacer. Ya hay indicadores: el consumo de carne ha bajado en los \u00faltimos meses un 30% en Europa. El problema es si llegaremos a tiempo\u201d. \u00bfY cree que lo haremos? \u201cLa velocidad de los cambios es sorprendente en todo \u00e1mbito de la vida \u00faltimamente; son muy lentos un tiempo y, de pronto, en un a\u00f1o, todo se acelera. Podemos hacerlo\u201d. Safran Foer ya contribuye: del Comer animales a este libro ya ha dejado, al fin, de ingerir huevos y productos l\u00e1cteos \u201cen desayunos y comidas\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/27/2019, 20:01:45", "tags": ["Jonathan Safran Foer", "Ensayo", "Escritores", "Cambio clim\u00e1tico", "Libros", "Literatura", "Problemas ambientales", "Cultura", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}