{"id": "281303d3-c0e4-4039-78f3-82eddcbe2258", "content": "ERC usar\u00e1 a Junqueras como reclamo electoral en la campa\u00f1a para el 10-N pese a su inhabilitaci\u00f3n\n\nOriol Junqueras ya no es el cabeza de lista de Esquerra Republicana para las pr\u00f3ximas elecciones generales del 10-N \u2013ha sido condenado a prisi\u00f3n e inhabilitaci\u00f3n por el Tribunal Supremo\u2013 pero ser\u00e1 el gran protagonista de la campa\u00f1a de los republicanos. Su rostro, junto con el del tambi\u00e9n condenado Ra\u00fcl Romeva, est\u00e1n entre las caras que se ver\u00e1n en la carteler\u00eda. La formaci\u00f3n ha explicado este lunes c\u00f3mo ser\u00e1 la campa\u00f1a y su jefe, Sergi Sabri\u00e0, ha aprovechado para cargar contra el PSOE, con quien ve imposible llegar a un acuerdo.\n\"Hoy ya sabemos que es el PSOE que niega el di\u00e1logo, que abona la represi\u00f3n, que no se acuerdan de cuando defend\u00edan la autodeterminaci\u00f3n. Con este PSOE y este PSC ser\u00e1 imposible\", ha dicho Sabri\u00e0. La campa\u00f1a anterior, el ahora cabeza de lista Gabriel Rufi\u00e1n tuvo que hacer equilibros para que su apoyo a S\u00e1nchez, si pactaba con Unidas Podemos, no fuera visto como una claudicaci\u00f3n, frente al no de Junts per Catalunya. Sabri\u00e0 ha defendido que el escenario ha cambiado y por lo tanto el punto de partida para estos comicios es distinto.\nLa amnist\u00eda a los pol\u00edticos condenados por el Tribunal Supremo y la b\u00fasqueda de una salida dialogada al conflicto pol\u00edtico entre Catalu\u00f1a y Espa\u00f1a son las dos ideas fuertes de los republicanos para esta campa\u00f1a, donde tendr\u00e1n el eslogan \"Volveremos m\u00e1s fuertes\". ERC hab\u00eda ganado las anteriores elecciones generales en Catalu\u00f1a, logrando un hist\u00f3rico resultado de 15 esca\u00f1os. Sabri\u00e0 se ha mostrado confiado en revalidar el resultado, pese, por ejemplo, al embate de la CUP. Los republicanos se han negado, una vez m\u00e1s, a tener una lista conjunta con el independentismo pero se ha puesto como esta para el 10-N \u201cser m\u00e1s fuertes y que el independentismo gane much\u00edsimo y obligue al otro lado a replantearse a lo que est\u00e1 haciendo hasta ahora\".\nLa campa\u00f1a y el programa no ser\u00e1n muy distintos del 28-A. Incluso se gastar\u00e1n 400.000 euros menos gracias al reciclaje de varios materiales. Sabri\u00e0 cifra todo el gasto en 1,2 millones de euros. Incluso, pese a estar inhabilitado, la imagen del presidente de partido Oriol Junqueras, tambi\u00e9n ser\u00e1 omnipresente. La campa\u00f1a tendr\u00e1 \u201cun fuerte car\u00e1cter antirrepresivo\u201d, lo que, seg\u00fan Sabri\u00e0, implica que cada mitin por el territorio busque reivindicar una situaci\u00f3n concreta en la que los republicanos ven lo que consideran represi\u00f3n.\nEl m\u00e1ximo ejemplo de esta apuesta es que, precisamente, el acto centra de campa\u00f1a ser\u00e1 en la explanada cercana a la prisi\u00f3n de Lledoners, donde Junqueras, Romeva y el resto de l\u00edderes masculinos del proc\u00e9s est\u00e1n recluidos y pagan unas penas que suman 100 a\u00f1os por delitos de sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n. Tambi\u00e9n habr\u00e1 alg\u00fan acto cerca de la c\u00e1rcel de Puig de les Basses, donde est\u00e1 la exconsejera Dolors Bassa.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/28/2019, 20:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Sanciones", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}