{"id": "29322dea-d2e0-4d35-78ae-e964f5fb0b15", "content": "Amanecistas\n\nAmanece, que no es poco, de Jos\u00e9 Luis Cuerda, es, probablemente, uno de los fen\u00f3menos cinematogr\u00e1ficos m\u00e1s sorprendentes de la industria nacional. Estrenada en 1989 pas\u00f3 sin pena ni gloria en su estreno. Recaud\u00f3 poco mas de 600.000 euros con un total de 306.000 espectadores. 30 a\u00f1os despu\u00e9s es una de las pel\u00edculas m\u00e1s celebradas, citadas, reproducidas y televisadas y con un grupo en Facebook con mas de 324.000 seguidores. Tambi\u00e9n este a\u00f1o se celebr\u00f3 la novena Quedada amanecista, una concentraci\u00f3n de admiradores de la pel\u00edcula que durante un par de d\u00edas recorren Ayna, Li\u00e9tor y Molinicos, los pueblos de la Sierra del Segura (Albacete) donde se rod\u00f3 la pel\u00edcula.\nMovistar, por su parte, exhibe un reportaje para celebrar los 30 a\u00f1os de este disparate genial, Amanecista, t\u00fa eres necesario, un homenaje a ese extraordinario sentido del humor de Cuerda del que queda constancia en una trilog\u00eda ins\u00f3lita en el cine espa\u00f1ol: Total, Amanece, que no es poco y Tiempo despu\u00e9s, su \u00faltima obra, pel\u00edculas inclasificables o como explicaba uno de los chanantes (hijos espirituales del realizador): \"Es que en Albacete hay tan pocas cosas que hacer que nos tiene que dar por las tont\u00e1s\".\nPor all\u00ed aparecen una buena parte de los actores que han trabajado con \u00e9l, una selecci\u00f3n de planos y secuencias de su trilog\u00eda, vecinos de Ayna que participaron en el rodaje y amanecistas que recorren los pueblos manchegos y reinterpretan con entusiasmo algunos de los di\u00e1logos de la pel\u00edcula, como la inolvidable disertaci\u00f3n del cabo Guti\u00e9rrez: \"Y ahora me dicen que ha escrito usted Luz de agosto, la novela de Faulkner, \u00a1de William Faulkner! [...] \u00bfEs que no sabe que en este pueblo es verdadera devoci\u00f3n lo que hay por Faulkner?\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Televisi\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Jos\u00e9 Luis Cuerda", "Comedia", "Cine espa\u00f1ol", "Cine"], "newspaper": "elpais"}