{"id": "2a1db17a-1691-4b71-79a9-0b1d0d88925c", "content": "De empleada ejemplar a la calle en una semana\n\nAinara M. pas\u00f3 de ser uno de los perfiles m\u00e1s polivalentes del hospital de Villalba, en Madrid, a tener en la mano una carta de despido en menos de una semana. El centro, de la red p\u00fablica pero gestionado por Quir\u00f3nsalud, alega \u201cindiligencia\u201d, lee Ainara en esa carta. Tambi\u00e9n una bajada de rendimiento y falta de implicaci\u00f3n, inter\u00e9s, esfuerzo y resoluci\u00f3n. Dice esta enfermera de 25 a\u00f1os que, aunque el hospital justifique que es porque ella rechaz\u00f3 realizar una formaci\u00f3n en neonatolog\u00eda en la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, \u201csabe perfectamente que no es cierto y que es un despido improcedente\u201d. Est\u00e1 convencida de que se debe a la labor de protecci\u00f3n de derechos de los trabajadores que viene ejerciendo desde hace meses, y, sobre todo, desde que se convirti\u00f3 en delegada sindical del Mats (Movimiento Asambleario de Trabajadores de la Sanidad P\u00fablica).\nSu despido, apunta Guill\u00e9n del Barrio, de ese mismo sindicato, \u201ctiene el mismo trasfondo que los otros dos, intimidatorios, que ocurrieron este verano\u201d. Las tres personas despedidas tienen en com\u00fan \u201chaber sido parte visible de las quejas y las exigencias de los trabajadores\u201d, explica Ainara. En septiembre, cientos de personas se manifestaron en Collado Villalba para exigir condiciones dignas para el personal laboral del hospital y para los pacientes y exigir \u201cla readmisi\u00f3n inmediata\u201d de los dos primeros trabajadores despedidos. M\u00e1s de 30 organizaciones locales, sindicales, pol\u00edticas, movimientos sociales y colectivos en defensa de la sanidad p\u00fablica, adem\u00e1s de IU, M\u00e1s Madrid y Podemos, firmaron el comunicado que acompa\u00f1\u00f3 a aquella marcha.\nEl centro explica que \u201ccon el cambio en la direcci\u00f3n de enfermer\u00eda en el hospital se ofreci\u00f3 a esta trabajadora un periodo de formaci\u00f3n en neonatolog\u00eda, en la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, necesario para completar su experiencia en Pediatr\u00eda\u201d y que ella inicialmente dijo que s\u00ed, \u201cpero luego dijo que no le interesaba\u201d. Cuenta Ainara que el 18 de octubre le ofrecieron esa formaci\u00f3n y que, de entrada, le sorprendi\u00f3: \u201cLlegu\u00e9 hace un a\u00f1o y las formaciones suelen ofrecerse a quien lleva m\u00e1s tiempo o a quien las solicita\u201d. Pero le pareci\u00f3 una oportunidad y, en principio, dijo estar interesada, aunque quiso primero resolver algunas dudas que ten\u00eda sobre el nuevo contrato y su vuelta tras el periodo de formaci\u00f3n.\nEse mismo lunes, el 21 de octubre, habl\u00f3 con la nueva directora de enfermer\u00eda, Mercedes Adri\u00e1: \u201cMe dijo que me mantendr\u00edan la antig\u00fcedad, tendr\u00eda el mismo contrato porque solo supon\u00eda un cambio de centro, no tendr\u00eda periodo de prueba aunque s\u00ed un tiempo tutorizada\u2026 Y le coment\u00e9 lo del tema del sindicato, que yo estaba afiliada al Mats y que era delegada sindical desde que se hab\u00eda abierto una secci\u00f3n en el hospital en marzo\u201d. Al d\u00eda siguiente, dice Ainara que la direcci\u00f3n la busc\u00f3, pero ella estaba librando. La encontraron el mi\u00e9rcoles.\nFue a hablar con ella uno de los directores de recursos humanos de Quir\u00f3nsalud. Entonces los detalles fueron distintos: \u201cS\u00ed tendr\u00eda que cambiar de contrato porque a pesar de ser el mismo grupo no es la misma empresa la que paga, es decir, que tendr\u00eda que renunciar a mi contrato en Villalba, ya no eran tres meses y no me aseguraban que fuese a volver\u201d.\nAinara se fue a su casa \u201cd\u00e1ndole vueltas\u201d. Est\u00e1 estudiando para el examen del EIR (enfermera interna residente) el pr\u00f3ximo 25 de enero, y pens\u00f3 que todos los cambios afectar\u00edan a su calendario de estudio: \u201cLa formaci\u00f3n era una oportunidad, pero si la cog\u00eda me estaba desviando de mi objetivo. Adem\u00e1s, si aprobaba, tendr\u00eda que irme de Villalba y no ten\u00eda ning\u00fan sentido quitar esa formaci\u00f3n a otra persona que se fuese a quedar 100% seguro. Decid\u00ed que no y ped\u00ed hablar el lunes con la direcci\u00f3n porque no quer\u00eda hacer perder el tiempo a nadie a espera de mi respuesta\u201d.\nEl lunes 27 de octubre comunic\u00f3 su respuesta. El 3 de noviembre entr\u00f3 para el turno de noche y el d\u00eda 4 por la ma\u00f1ana, saliente de aquella guardia, la llamaron de recursos humanos. \u201cEn ning\u00fan momento me imagin\u00e9 que iba a estar all\u00ed la abogada de la empresa y que me iban a despedir, pero as\u00ed fue\u201d. Ahora, dice, va a \u201cluchar por la readmisi\u00f3n\u201d. \u201cAunque me pongan un mill\u00f3n de euros encima de la mesa no voy a claudicar, es cuesti\u00f3n de principios y de ideolog\u00eda. A esta empresa le sale gratis despedirme y yo no voy a parar\u201d.\nPara el Mats, esto es solo \u201cun ejemplo m\u00e1s de la dura represi\u00f3n laboral que sufre la plantilla del hospital de Villalba, ejercida por Quir\u00f3nSalud con total intencionalidad, despidiendo espec\u00edficamente a quienes encabezan la lucha por mejorar sus condiciones laborales y derechos\u201d. Apunta Guill\u00e9n del Barrio que exigen \u201cla readmisi\u00f3n inmediata\u201d de la trabajadora en este hospital, que califica de \u201ccortijo\u201d. \u201cEsto genera tensi\u00f3n en los trabajadores y trabajadoras y repercute en la calidad de la asistencia. Al final, perdemos todos, trabajadores y pacientes\u201d.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/14/2019, 20:01:45", "tags": ["Collado Villalba", "Enfermeras", "Quir\u00f3nsalud", "Despido improcedente", "Enfermer\u00eda", "Grupo Hospitalario Quir\u00f3n", "Grupo IDC Salud", "Provincia Madrid", "Despido", "Sanidad privada", "Gesti\u00f3n hospitalaria", "Personal sanitario", "Sistema sanitario", "Hospitales", "Asistencia sanitaria", "Relaciones laborales", "Comunidad de Madrid", "Empresas", "Medicina", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Sanidad", "Trabajo", "Salud"], "newspaper": "elpais"}