{"id": "2a908b62-f324-429d-70a8-29b31f07ecea", "content": "No olvidemos otros temas importantes\n\nLa preocupaci\u00f3n por el cambio clim\u00e1tico y la situaci\u00f3n pol\u00edtica de nuestro pa\u00eds nos hace olvidar otros problemas de urgencia. Estoy totalmente de acuerdo con que nos manifestemos contra la problem\u00e1tica de nuestro planeta y que reivindiquemos soluciones a los partidos pol\u00edticos. Pero me da la sensaci\u00f3n de que nos centramos en unos temas y nos olvidamos de otros. No entiendo por qu\u00e9 se ha dejado de hablar de las enfermedades raras. Me parece que se deber\u00eda invertir m\u00e1s tiempo y dinero en los estudios cient\u00edficos para buscar soluciones para estas enfermedades. Creo que la sanidad es una de las bases de nuestro pa\u00eds y se tendr\u00edan que destinar m\u00e1s fondos econ\u00f3micos para mejorarla. Todo el mundo debe actuar. Hay muchas personas que sufren y la respuesta que les dan los m\u00e9dicos es que no pueden hacer nada. La sanidad ha de avanzar, es de todos.\nArnau Rosa Bejarano. Viladecans (Barcelona)\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Sanidad universal", "Sanidad p\u00fablica", "Enfermedades raras", "Sistema sanitario", "Asistencia sanitaria", "Enfermedades", "Medicina", "Sanidad", "Salud"], "newspaper": "elpais"}