{"id": "2a9895a2-689d-4c36-60d7-402d609c59f6", "content": "Bruselas expresa su \u201cpleno respeto\u201d al \u201corden constitucional espa\u00f1ol\u201d\n\nBruselas sigue considerando que Catalu\u00f1a es \u201cun asunto interno\u201d de Espa\u00f1a. \u201cNuestra posici\u00f3n es bien conocida y no ha cambiado\u201d, ha sostenido este lunes una portavoz de la Comisi\u00f3n Europea, que rechaz\u00f3 formular cualquier valoraci\u00f3n sobre la sentencia del Tribunal Supremo que condena a entre 9 y 13 a\u00f1os de prisi\u00f3n a nueve l\u00edderes del proc\u00e9s por sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n. El Ejecutivo de Jean-Claude Juncker ha expresado su \"pleno respeto\" por el \u201corden constitucional espa\u00f1ol, incluyendo las decisiones de los tribunales\u201d, dentro del cual considera que debe resolverse el conflicto catal\u00e1n.\n\u201cEs un asunto de Espa\u00f1a que debe ser abordado en l\u00ednea con el orden constitucional espa\u00f1ol\u201d, ha sostenido Mina Andreeva, portavoz jefe de la Comisi\u00f3n Europea. Andreeva no ha querido ir m\u00e1s all\u00e1. Solo ha afirmado que la libertad de manifestaci\u00f3n pac\u00edfica est\u00e1 garantizada en Europa, en referencia a las movilizaciones que han arrancado en Catalu\u00f1a tras conocerse la sentencia. Pero ha rechazado valorar si la Comisi\u00f3n Europea cree que la decisi\u00f3n judicial pueda suponer un punto de inflexi\u00f3n en Espa\u00f1a. Pocos minutos antes, la comisaria de Comercio, la sueca Cecilia Malmstr\u00f6m, rechaz\u00f3 hacer comentarios al respecto. \u201cNo tengo opini\u00f3n\u201d, respondi\u00f3 a las preguntas de un periodista.\nTambi\u00e9n el Gobierno alem\u00e1n ha reiterado que el conflicto catal\u00e1n debe resolverse dentro del marco de la legalidad espa\u00f1ola. El portavoz del Gobierno, Steffen Seibert, indic\u00f3 en la comparecencia de prensa ordinaria que el Ejecutivo no ten\u00eda \u201cnada que comentar sobre la sentencia\u201d. Como viene siendo habitual en las declaraciones del Gobierno desde que el expresident Carles Puigdemont fuera detenido y encarcelado en Alemania, en marzo del a\u00f1o pasado, Berl\u00edn se remiti\u00f3 a la \u201cconvicci\u00f3n de que el conflicto catal\u00e1n se debe resolver dentro del derecho espa\u00f1ol y el orden constitucional\u201d. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cEso es lo que ha ocurrido hoy con la sentencia del Tribunal Supremo\u201d.\nS\u00ed ha reaccionado a la sentencia la alemana Ska Keller, copresidenta del grupo de Los Verdes en el Parlamento Europeo (en el que se sienta Esquerra Republicana, el partido que preside Oriol Junqueras, junto a otras formaciones territoriales europeas). Keller ha llamado \"urgentemente\", a trav\u00e9s de un comunicado al Gobierno espa\u00f1ol, a \"trabajar para liberar a los l\u00edderes pol\u00edticos sentenciados\" usando los \"medios legales m\u00e1s efectivos\". La dirigente verde considera que \"no puede haber una soluci\u00f3n pol\u00edtica\" para la crisis catalana con los nueve l\u00edderes en prisi\u00f3n. \"La situaci\u00f3n en Catalu\u00f1a requiere una soluci\u00f3n pol\u00edtica y no deber\u00eda abordarse desde los tribunales\", ha sostenido.\nConsciente de que el flanco exterior ha resultado fundamental en la estrategia independentista, el Ministerio de Exteriores convoc\u00f3 a los embajadores acreditados en Espa\u00f1a a una sesi\u00f3n informativa sobre la sentencia del Supremo. Acudieron pr\u00e1cticamente todos (m\u00e1s de 110 de los 119 existentes, seg\u00fan datos de la Secretar\u00eda de Estado de la Espa\u00f1a Global). Fue la responsable de esta cartera, Irene Lozano, la encargada de informar a los diplom\u00e1ticos sobre la sentencia del Supremo. \u201cToca y urge pensar en el futuro, y apostar por la convivencia\u201d, se\u00f1al\u00f3 Lozano en un comunicado oficial.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Comisi\u00f3n Europea", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Uni\u00f3n Europea", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Relaciones exteriores", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}