{"id": "2ab460ba-0445-4f07-59d8-f933af60f5e1", "content": "Elche aspira a ser capital verde de Europa y Alicante reforesta sus montes\n\nEs la realidad del sur europeo, con los climas templados por el Mediterr\u00e1neo y la fauna y, especialmente, la flora, adaptadas a un d\u00e9ficit de agua. Y, aun as\u00ed, capaz de sacar adelante redes de agua potable en ciudades densamente pobladas o grandes extensiones de huertas de secano. Y tambi\u00e9n huertos como el Palmeral, al que la Unesco reconoce como Patrimonio de la Humanidad por su sistema de cultivo y regad\u00edo, inalterable a lo largo de 20 siglos. Elche quiere que Europa reconozca que la gesti\u00f3n h\u00eddrica del sur tambi\u00e9n puede ser sostenible. Y para ello, se ha propuesto Convertirse en la primera Capital Verde Europea en el sur mediterr\u00e1neo. La meta est\u00e1 fijada en 2030.\nVitoria o Lisboa ya izaron esa bandera. \"El proyecto de convertir a Elche en Capital Verde tiene un valor a\u00f1adido, que es el de una ciudad ubicada en un lugar \u00e1rido, con escasez permanente de agua. La serie de par\u00e1metros en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico elaborada por Europa la puede conseguir cualquiera que se lo proponga. El valor diferencial est\u00e1 en nuestra gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos, que como nos hicieron ver los responsables de la capitalidad de Vitoria, es encomiable\u201d, apunta el alcalde, el socialista Carlos Gonz\u00e1lez,\nPara alcanzar los criterios de Europa, el Gobierno municipal ha trazado un plan de movilidad, sostenibilidad y eficiencia energ\u00e9tica para conectar la gran extensi\u00f3n del t\u00e9rmino repleto de pedan\u00edas, y el casco urbano con numerosos barrios. Se van a conectar la ciudad polic\u00e9ntrica con veh\u00edculos ecol\u00f3gicos o de cero emisiones; se peatonalizar\u00e1n los centros de todos los n\u00facleos urbanos \u201chumanizando su entorno\u201d. El ejemplo es el centro hist\u00f3rico, peatonalizado a un 80% del total y que ahora se extender\u00e1 a un tramo de la calle Corredera. \u201cSe trata de generar un entorno amable y libre de humos\u201d bajo criterios ecol\u00f3gicos y de accesibilidad cuyas obras comenzar\u00e1n \u201cen el primer cuatrimestre de 2020\u201d, se\u00f1ala la concejal de Desarrollo Sostenible, Movilidad Urbana, y Medio Ambiente, Esther D\u00edezno, de Comprom\u00eds.\nEl plan ya ha comenzado, gracias a los 30 millones concedidos por Europa a la estrategia Edusi ilicitana. El Ayuntamiento tramita carriles bici y de autob\u00fas, la generaci\u00f3n de nuevas zonas verdes, la transformaci\u00f3n de barrios vulnerables como San Ant\u00f3n, Palmerales y Carr\u00fas. Tambi\u00e9n quiere que el alumbrado municipal se nutra al 100% de energ\u00edas renovables o que se sustituya el arbolado actual por otros m\u00e1s adaptado al clima. Incide en la renovaci\u00f3n de la flota de autobuses, la ampliaci\u00f3n de las estaciones municipales de alquiler de bicicletas o la ampliaci\u00f3n de la protecci\u00f3n urban\u00edstica del paraje natural del Clot de Galvany.\nPor su parte, la ciudad de Alicante encamina sus esfuerzos en materia de movilidad a cambiar el modelo que abusa del veh\u00edculo particular para implementar otro en el que el transporte urbano, la peatonalizaci\u00f3n del centro y los itinerarios ciclistas generen una ciudad dividida en barrios \u201cmejores y m\u00e1s accesibles\u201d, explica Jos\u00e9 Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez, concejal de Movilidad del Ayuntamiento, que preside Luis Barcala, ambos del PP.\nTodas las medidas se proponen \u201cfacilitar la creaci\u00f3n de zonas con prioridad peatonal y zonas de coexistencia, sin segregaci\u00f3n entre aceras y calzada, reducci\u00f3n del n\u00famero y gravedad de los accidentes, reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, atmosf\u00e9rica y del consumo de combustible f\u00f3sil\u201d.\nEl epicentro de este proyecto estriba tambi\u00e9n en la peatonalizaci\u00f3n del centro tradicional, entre la avenida de la Constituci\u00f3n y la plaza de Gabriel Mir\u00f3, actualmente en tramitaci\u00f3n en una ciudad que ya ha cerrado al tr\u00e1fico buena parte de su casco hist\u00f3rico. Adem\u00e1s, se han propuesto medidas de eficiencia energ\u00e9tica, como dotar a los centros escolares con paneles solares fotovoltaicos; de car\u00e1cter cultural, como la dotaci\u00f3n de nuevos usos a la antigua f\u00e1brica de tabacos, o arquitect\u00f3nicas, como el proyecto que podr\u00eda llegar a unir con v\u00edas peatonales y ciclotur\u00edsticas a toda la fachada litoral de la ciudad.\nY como protagonistas de la actuaci\u00f3n medioambiental, los dos montes de la ciudad, el Benacantil y el Tossal. En el primero, en el que se sit\u00faa el Castillo de Santa B\u00e1rbara, ser\u00e1 objeto de reforestaci\u00f3n y de habilitaci\u00f3n de senderos naturales. El segundo, donde se ubican los restos del Castillo de San Fernando y toda una serie de centros formativos de diferentes ciclos, vive actualmente un proceso de rehabilitaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n para reconvertirlo en el pulm\u00f3n verde de la ciudad que lleg\u00f3 a ser.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Elche", "Alicante", "Provincia Alicante", "Comunidad Valenciana", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Urbanismo", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}