{"id": "2ab786b8-0f7e-43c1-6376-69dc2375db6b", "content": "Umtiti se sale con la suya\n\nLe ha costado lesiones, cr\u00edticas y hasta un sitio en el Bar\u00e7a, porque en verano era transferible \u2014operaci\u00f3n que no se dio porque el estado de su rodilla izquierda ech\u00f3 para atr\u00e1s a cualquier interesado\u2014, toda vez que desde el Mundial de Rusia, Samuel Umtiti (Yaund\u00e9, Camer\u00fan; 25 a\u00f1os) solo hab\u00eda disputado 21 encuentros entre el Bar\u00e7a y la selecci\u00f3n francesa. Pero pasado el tiempo y varios sinsabores con el club, el central parece haberse salido con la suya. O, al menos, eso es lo que expres\u00f3 frente al Eibar, para que al fin cobraran sentido sus palabras: se cans\u00f3 de repetir al \u00e1rea deportiva que volver\u00eda a ser el de antes por m\u00e1s que decidiera no operarse cuando se lo recomendaron los m\u00e9dicos del Bar\u00e7a.\n\u201cNo sab\u00eda si tardar\u00eda en adaptarse al juego del Bar\u00e7a. Pero ten\u00eda claro que acabar\u00eda rindiendo porque he conocido pocas personas con tanta determinaci\u00f3n\u201d, se\u00f1alaba hace un par de a\u00f1os Darder, ahora en el Espanyol y antes compa\u00f1ero de Umtiti en el Lyon. Testarudez de la que hizo gala cuando ya no funcionaban las infiltraciones de \u00e1cido hialur\u00f3nico que le pinchaban tras los partidos para tratar de frenar la degeneraci\u00f3n del cart\u00edlago de la rodilla. M\u00e1s que nada porque rechaz\u00f3 el quir\u00f3fano y pas\u00f3 por varios tratamientos alternativos, con viajes a Qatar incluidos, y cinco meses de inc\u00f3gnitas sobre su futuro. Pero logr\u00f3 rebajar el dolor \u2014desde el club los hay que dicen que es lesi\u00f3n cr\u00f3nica\u2014 y vestirse de corto.\n\u201cNo me arrepiento de haber forzado mi rodilla porque ahora puedo decir que soy campe\u00f3n del Mundo\u201d, convino Umtiti para enfado del Bar\u00e7a, que no hac\u00eda tanto le hab\u00eda renovado hasta 2023 con una mejora de ficha notable. Decisi\u00f3n que premi\u00f3 de inicio el seleccionador Deschamps porque le sigui\u00f3 convocando por decreto, pero que tras la inactividad le alej\u00f3 del equipo. Ocurri\u00f3, sin embargo, que al empezar el curso regres\u00f3 por la lesi\u00f3n de Laporte (City) y sufri\u00f3 un pisot\u00f3n en el pie que alarg\u00f3 su pesar y letargo.\nHasta el Eibar, cuando volvi\u00f3 y complet\u00f3 los 90 minutos porque Piqu\u00e9 estaba sancionado y Valverde lo antepuso a Todibo. \u201cTeniendo en cuenta el rival, el estadio y su manera de jugar, hac\u00eda falta experiencia y seguridad para defender los centros\u201d, resolvi\u00f3 Valverde. No le falt\u00f3 raz\u00f3n porque Umtiti firm\u00f3 el r\u00e9cord del curso de despejes con la cabeza (7), cuando Piqu\u00e9 y Lenglet se quedaron en cuatro frente al Athletic y Osasuna. Adem\u00e1s, logr\u00f3 siete recuperaciones, solo por detr\u00e1s de Busquets (13) y De Jong (8), y lider\u00f3 el apartado de anticipaciones con tres. N\u00fameros que discuten con la inactividad de Umtiti, que sumaba cinco meses parado. Y actuaci\u00f3n que le vuelve a meter en la rueda del equipo, sinuosa monta\u00f1a rusa la suya, que ha pasado de capital al desguace en un par de cursos. Ahora, en cualquier caso, vuelve a tener la pelota en los pies.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Samuel Umtiti", "SD Eibar", "Liga Santander", "FC Barcelona", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "Ligas f\u00fatbol", "F\u00fatbol", "Equipos", "Organizaciones deportivas", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}