{"id": "2af3fb2c-9c4c-4a54-5da3-85362a2df6b0", "content": "La carretera mata m\u00e1s en la Espa\u00f1a vac\u00eda\n\nLos trabajadores de la maderera Amatex tuvieron hace unos a\u00f1os que ayudar a sacar de sus instalaciones un coche que hab\u00eda derrapado en la carretera N-234, a la altura de Cabrejas del Pinar (Soria). No era la primera vez que ocurr\u00eda, y los m\u00e1s veteranos de la f\u00e1brica a\u00fan se entretienen rememorando episodios similares. \u201cEstamos condenados\u201d, comenta con resignaci\u00f3n su director, Javier Yag\u00fce, de 29 a\u00f1os. El temor resulta justificado. Pese a la escasa poblaci\u00f3n de Soria (unas 90.000 personas), en las carreteras de la provincia se dejaron la vida 15 personas en 2018. Seg\u00fan ese par\u00e1metro, si la provincia tuviese un mill\u00f3n de habitantes, la cifra de v\u00edctimas mortales ascender\u00eda a 169. Se trata de la ratio m\u00e1s alta del pa\u00eds. Morir en un accidente de tr\u00e1fico es diez veces m\u00e1s probable en Soria que en Madrid. Y el resto de la Espa\u00f1a vac\u00eda padece el mismo problema.\nLos datos son contundentes. Las provincias menos pobladas registran m\u00e1s fallecidos por cada mill\u00f3n de habitantes, en un ranking encabezado en 2018 por la propia Soria, Huesca, Zamora, \u00c1vila y Cuenca, todas ellas con menos de 300.000 residentes. Por otro lado, las provincias m\u00e1s habitadas y con grandes ciudades, como Madrid y Barcelona, registran las tasas m\u00e1s bajas, de acuerdo con las cifras de la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico (DGT). Un problema m\u00e1s de las zonas despobladas de Espa\u00f1a.\nBajando al detalle de la clasificaci\u00f3n, se observa que el riesgo de morir en la carretera es, por ejemplo, tres veces m\u00e1s alto en \u00c1vila y Cuenca que en Barcelona. O 10 veces m\u00e1s en Huesca que en Gipuzkoa. O que hay disparidad dentro de una misma comunidad aut\u00f3noma: la tasa de Ja\u00e9n (49 muertes por cada mill\u00f3n de habitantes), duplica la de M\u00e1laga (24).\nEn Cabrejas del Pinar apenas se ven coches, y los pocos veh\u00edculos que se cruzan hacen sonar el claxon como el m\u00e1s efusivo de los saludos. Mientras tres mujeres ataviadas con velo cuidan de sus beb\u00e9s a la puerta del Ayuntamiento, Fidel Soria, alcalde independiente desde hace dos d\u00e9cadas, se dispone a arrancar su coche. \u00c9l encarna la frustraci\u00f3n de una localidad que ve c\u00f3mo los accidentes se suceden a un kil\u00f3metro de las casas, ante la indiferencia de la Administraci\u00f3n: \u201cEn este pa\u00eds nadie hace nada hasta que no hay una desgracia\u201d.\nPero la desgracia ya ha ocurrido: en los \u00faltimos tres a\u00f1os, dos personas han muerto en el tramo de la N-234 que pasa junto a Cabrejas, y los siniestros se cuentan por decenas. El \u00faltimo, hace menos de un mes. \u201cSe ven frenazos un d\u00eda s\u00ed y otro tambi\u00e9n\u201d, denuncia Soria en su despacho, decorado con la madera de las industrias que han prosperado desde la inauguraci\u00f3n del pol\u00edgono hace un cuarto de siglo, e impregnan el aire del pueblo de olor a serr\u00edn.\nEl cruce que da acceso al parque empresarial acumula todo el tr\u00e1fico que le falta a Cabrejas, y se ha convertido en una ratonera. Para solucionar el problema, el regidor entreg\u00f3 a la Direcci\u00f3n General de Carreteras un proyecto para facilitar la maniobra a los m\u00e1s de 40 camiones que llegan cada d\u00eda a las industrias por ese punto. Una d\u00e9cada despu\u00e9s, la obra sigue en un caj\u00f3n por falta de fondos.\nVarios troncos de madera apilados escoltan el punto negro de la que, seg\u00fan la ONG de prevenci\u00f3n de accidentes EuroRAP, es la carretera con mayor siniestralidad de Castilla y Le\u00f3n. \u201cNo hay carriles para desacelerar, ni isletas\u201d, se queja Fernando Sotillos, director de una de las plantas que sustentan la econom\u00eda local y han atra\u00eddo una notable inmigraci\u00f3n magreb\u00ed.\nEl d\u00e9ficit de infraestructuras que lastra el desarrollo de las zonas despobladas perjudica la seguridad vial de los conductores. Las provincias que, como Soria, encabezan la lista de mortalidad tienen algo en com\u00fan: casi todas las v\u00edas que las atraviesan son carreteras secundarias, donde ocurren tres de cada cuatro siniestros. La N-234 que une Cabrejas del Pinar con el mundo es una de ellas.\nDesde hace a\u00f1os, la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de la Carretera (AEC) denuncia el mal estado de las v\u00edas convencionales: \u201cHay un problema de inversi\u00f3n estatal que viene de la crisis\u201d, se\u00f1ala Elena de la Pe\u00f1a, subdirectora general t\u00e9cnica de la AEC.\nEn su estudio Seguridad en carreteras convencionales: un reto prioritario de cara a 2020, la asociaci\u00f3n lo deja negro sobre blanco.\u00a0La falta de conservaci\u00f3n es la causa clave que, junto a la distracci\u00f3n, provoca los accidentes de tr\u00e1fico. Desde la asociaci\u00f3n, se admite que a esto se le debe agregar el tr\u00e1fico denso (en especial de veh\u00edculos pesados) y el cruce de animales. Soria encarna todos los factores de riesgo.\nSeg\u00fan la DGT, uno de cada 66 sorianos ha sufrido alg\u00fan accidente de tr\u00e1fico en 2018. Y desde el a\u00f1o 2000, cerca de 400 han muerto en sus carreteras. \u201cYo mismo tuve un susto hace unos a\u00f1os cuando se me cruz\u00f3 un corzo. No fren\u00e9 y di el golpe\u201d, relata Juan Antonio Palomar, uno de los portavoces de Soria Ya. Este colectivo, que naci\u00f3 en 2001 para denunciar el abandono institucional de la provincia, ha hecho de las infraestructuras su gran reivindicaci\u00f3n. Dos d\u00e9cadas despu\u00e9s, su bandera comparte protagonismo con la bandera nacional en el Consistorio de Cabrejas del Pinar, mientras los lugare\u00f1os a\u00fan aguardan la finalizaci\u00f3n de la autov\u00eda que los acercar\u00e1 a Valladolid.\nZamora es otra de las provincias con \u00edndices de siniestralidad en carretera m\u00e1s altos, en proporci\u00f3n a su poblaci\u00f3n. Hubo 18 v\u00edctimas mortales a lo largo de 2018, seg\u00fan datos de la DGT.\nPrecisamente en la provincia de Zamora perecieron tres personas a \u00faltima hora de la noche del pasado mi\u00e9rcoles, al estrellarse un autom\u00f3vil contra la parte trasera de un cami\u00f3n detenido en el arc\u00e9n de la Autov\u00eda de la Plata, entre Montamarta y San Cebri\u00e1n de Castro. Las v\u00edctimas fueron dos j\u00f3venes, uno de 21 a\u00f1os y el otro de 16, que viajaban en el coche en las plazas del copiloto, el primero, y como pasajero en la parte trasera el m\u00e1s joven. El tercer fallecido fue el conductor del cami\u00f3n, que estaba en el arc\u00e9n, en la parte trasera de su veh\u00edculo, cuando fue arrollado por el turismo.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Transporte carretera", "Ministerios", "Administraci\u00f3n Estado", "Sucesos", "Transporte", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Soria", "Infraestructuras del transporte", "DGT", "Direcciones Generales", "Accidentes tr\u00e1fico", "Castilla y Le\u00f3n", "Carreteras", "Tr\u00e1fico", "Accidentes", "Espa\u00f1a vac\u00eda", "Despoblaci\u00f3n", "Medio rural", "Problemas demogr\u00e1ficos", "Demograf\u00eda", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}