{"id": "2b211dcc-bbe9-48bf-56e9-5133988209dd", "content": "El D\u00eda Europeo de las Lenguas reivindica el entendimiento entre pueblos\n\nAprender ingl\u00e9s: ese viejo compa\u00f1ero de viaje que surge cada vez que hacemos una lista de prop\u00f3sitos para el a\u00f1o nuevo. Pero \u00bfc\u00f3mo hablamos los espa\u00f1oles la lengua de Shakespeare? Menos de lo que podr\u00edamos pensar. En un continente con 225 lenguas aut\u00f3ctonas, Espa\u00f1a se sit\u00faa en el puesto 23 a nivel europeo (y 32 mundial) en cuanto a nivel de ingl\u00e9s, seg\u00fan un reciente estudio de Education First. Es decir: queda mucho por hacer. El biling\u00fcismo es cada vez m\u00e1s considerado como un requisito fundamental, pero la importancia de los idiomas no se circunscribe a uno solo ni tiene como finalidad exclusiva una mejora laboral, como destaca el Consejo de Europa con motivo del D\u00eda Europeo de las Lenguas, que se celebra este jueves, 26 de septiembre.\nEs cierto: la gran mayor\u00eda de organizaciones considera fundamental poseer un buen nivel de ingl\u00e9s, seg\u00fan el estudio English at Work, que Cambridge Assessment English ha llevado a cabo entre m\u00e1s de 5.000 empresas en 38 pa\u00edses. En Espa\u00f1a, el 19 % de los empleadores afirma que sus trabajadores podr\u00e1n beneficiarse de una mejor progresi\u00f3n en su empresa si cuentan con un buen dominio del ingl\u00e9s, y el mercado global de los servicios de traducci\u00f3n e interpretaci\u00f3n alcanza un valor de 40.000 millones de d\u00f3lares (de los cuales, el 48,75 % corresponde a Europa). Pero, m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito laboral y econ\u00f3mico, desarrollar competencias ling\u00fc\u00edsticas \u201cayuda a establecer lazos internacionales y a desarrollar una conciencia de ciudadan\u00eda europea\u201d, defiende Luis Guerra, catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola de la Universidad Europea. Una idea que puede sonar algo marciana en medio de las tensiones territoriales que se viven en Espa\u00f1a, pero que tiene m\u00e1s vigencia que nunca.\nHacerlo a edades tempranas, adem\u00e1s, \u201cinfluye de forma positiva en el desarrollo del cerebro, reforzando e incluso cambiando la estructura de las conexiones neuronales que se van formando\u201d, sostiene David Bradshaw, responsable de servicios de evaluaci\u00f3n de Cambridge Assessment English para Espa\u00f1a y Portugal. \u201cHay estudios que indican que el manejo de dos o m\u00e1s idiomas, sobre todo cuando este uso conlleva trabajar con distintos alfabetos, conduce a ni\u00f1os con la mente m\u00e1s abierta respecto a otros puntos de vista\u201d.\nComprender varias lenguas es posible\nEl objetivo es que cada ciudadano europeo pueda manejar diferentes lenguas en distinto grado. No se trata de desarrollar un nivel de C2 en todas ellas, sino de poder comunicarte con esos hablantes. \u201cUn programa de pluriling\u00fcismo comprensivo facilitar\u00eda el que personas que hablan idiomas distintos pudieran entenderse hablando sus propias lenguas, lo que ayudar\u00eda a conocer y a respetar al otro\u201d, explica Guerra. No hace falta extrapolarlo a la Europa de los 28. \u201cHacerlo con lenguas pr\u00f3ximas a la nuestra no es tan dif\u00edcil con un poco de entrenamiento: en la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica tenemos el portugu\u00e9s, el catal\u00e1n y el resto de las lenguas cooficiales\u201d. No en vano, entre los objetivos del D\u00eda Europeo de las Lenguas est\u00e1n el diversificar los idiomas que se aprenden y promover la riqueza ling\u00fc\u00edstica y cultural de Europa.\n\u201cLo ideal ser\u00eda que yo pudiera ir, por ejemplo, a Catalu\u00f1a hablando castellano todo el rato, y que le pareciera bien a todo el mundo; y que ellos me contestaran en catal\u00e1n y que tambi\u00e9n me pareciera bien. Son lenguas similares con las que es f\u00e1cil la mutua comprensi\u00f3n. Ser\u00eda un proyecto interesante desde un punto de vista pol\u00edtico\u201d, algo que, afirma, provocar\u00eda que el castellano no se viera como una amenaza en los territorios biling\u00fces, ni el gallego o el catal\u00e1n con indiferencia en otras partes de Espa\u00f1a.\nEn este sentido, el programa europeo EuRom5 pretende ayudar a los hablantes de cinco lenguas rom\u00e1nicas (el castellano, el catal\u00e1n, el portugu\u00e9s, el italiano y el franc\u00e9s) para que puedan entender a los de las otras cuatro con un m\u00e9todo razonablemente f\u00e1cil, desarrollando competencias para que puedan comunicarse con ellas.\nEl Instituto Cervantes, mucho m\u00e1s que castellano\nEn este contexto, no mencionar el espa\u00f1ol ser\u00eda imperdonable. Con 483 millones de hablantes nativos repartidos entre m\u00e1s de 20 pa\u00edses (y una comunidad global de 580 millones de hablantes), el castellano es el segundo idioma en hablantes nativos por detr\u00e1s del chino mandar\u00edn (aunque este solo se habla en China). Casi 22 millones de estudiantes de todos los niveles est\u00e1n aprendi\u00e9ndolo en alg\u00fan lugar del mundo, sobre todo en Estados Unidos y Brasil, con algo m\u00e1s de ocho y seis millones de alumnos, respectivamente, seguidos de Francia, con 2,5. \u201cEn el Reino Unido, el British Council ha recomendado en su \u00faltimo informe que se estudie el espa\u00f1ol como segunda lengua, y eso est\u00e1 desplazando a otros idiomas como el franc\u00e9s. Y en Brasil, donde el espa\u00f1ol tuvo un momento de expansi\u00f3n notable, estamos trabajando para potenciarlo de nuevo como punto de referencia cultural\u201d, cuenta Luis Garc\u00eda Montero, director del Instituto Cervantes.\n\"El espa\u00f1ol es una lengua de seducci\u00f3n democr\u00e1tica, frente a otras supremacistas que intentan imponer los idiomas como banderas de identidades cerradas\", dice Garc\u00eda Montero\nLa instituci\u00f3n espa\u00f1ola, presente en los cinco continentes a trav\u00e9s de 87 centros repartidos por 44 pa\u00edses, se encarga no solo del castellano, sino de todas las culturas e idiomas del Estado. All\u00ed se imparten clases de catal\u00e1n, gallego y euskera, y se celebran actividades para divulgar tanto la cultura en espa\u00f1ol como la espa\u00f1ola (lo que incluye la catalana, la vasca y la gallega). Una labor que se toma muy en serio Garc\u00eda Montero: \u201cQuien ofende a un idioma materno, est\u00e1 ofendiendo mucho a la intimidad de las personas. Por eso queremos sacar a las lenguas de la crispaci\u00f3n pol\u00edtica; reivindicar que nuestro respeto democr\u00e1tico por la diversidad no solo no tiene nada que envidiar a otros pa\u00edses europeos, sino que es mucho m\u00e1s adelantado. Defendemos una riqueza que es de todos; y la ayuda y la consideraci\u00f3n que tiene el Estado respecto a la variedad ling\u00fc\u00edstica es muy superior, por ejemplo, a la del Estado franc\u00e9s sobre otras lenguas\u201d.\nBajo el lema Poes\u00eda y Diversidad, el Instituto Cervantes celebrar\u00e1 el D\u00eda Europeo de las Lenguas con diversas actividades repartidas por sus sedes. Entre ellas destaca la velada organizada en el centro de Par\u00eds, en la que se celebrar\u00e1n la riqueza y variedad ling\u00fc\u00edsticas con una lectura de poemas en castellano, catal\u00e1n, gallego, euskera y asturiano, adem\u00e1s de franc\u00e9s, corso y occitano, lenguas habladas en el pa\u00eds vecino.\nPara Garc\u00eda Montero, \u201chay que defender el biling\u00fcismo y sentirse orgulloso de las posibilidades culturales y econ\u00f3micas del espa\u00f1ol, como una lengua de seducci\u00f3n democr\u00e1tica frente a otras lenguas supremacistas, donde se intentan imponer los idiomas como banderas de identidades cerradas. Eso lo estamos viendo en Estados Unidos, con Donald Trump\u201d. Recientemente, en El Paso, Texas, un joven asesin\u00f3 a 22 personas en un centro comercial al que acudi\u00f3 con la intenci\u00f3n de matar \u201cal mayor n\u00famero de mexicanos posibles\u201d.\nLos migrantes, la faceta m\u00e1s humana\nEl papel de los idiomas resulta m\u00e1s dram\u00e1tico en la realidad diaria de los migrantes y refugiados. Personas que, debido a conflictos armados, desastres naturales o a la siempre leg\u00edtima aspiraci\u00f3n de conseguir un mejor futuro para los suyos, llegan hasta nuestros pa\u00edses sin conocimiento alguno del idioma y se enfrentan a enormes diferencias ling\u00fc\u00edsticas y culturales. \u201cEn estos casos, la urgencia es inmediata, porque son gente sin recursos, y cuando llegan, ni siquiera hay nadie que domine estos idiomas, porque no hay recursos econ\u00f3micos, t\u00e9cnicos ni humanos para atender a todas las lenguas minoritarias\u201d, cuenta Celia Rico, catedr\u00e1tica de Tecnolog\u00edas de la Traducci\u00f3n de la Universidad Europea. \u201cHay un problema de falta de voluntad pol\u00edtica a la hora de contar con estas personas, porque en Espa\u00f1a hay asociaciones de traductores e int\u00e9rpretes profesionales especializados en mediaciones culturales en situaciones de crisis\u201d. En los centros de acogida, se clasifica a los refugiados seg\u00fan el pa\u00eds de origen, algo que puede no ayudar si en esos pa\u00edses se hablan idiomas muy diversos (en Nigeria, por ejemplo, hay 500 lenguas diferentes).\nLos problemas de mediaci\u00f3n alcanzan tambi\u00e9n el campo de la atenci\u00f3n sanitaria, donde resulta fundamental la labor de traductores o int\u00e9rpretes. \u201cCuando es necesaria un an\u00e1lisis o una donaci\u00f3n de sangre, puede suceder que se nieguen porque para ellos tenga connotaciones religiosas. Y a la vez, en determinadas zonas la sangre es precisamente algo que se compra, y no se concibe que se pueda donar de forma altruista\u201d, explica Rico. En el caso del Aquarius, el a\u00f1o pasado, hubo mujeres musulmanas que hab\u00edan sido v\u00edctimas de abusos o violaciones, \u201cpero no quisieron denunciarlo porque, culturalmente, se negaban a hablar con un hombre de cosas como esas. Y tambi\u00e9n ocurre en consultas ginecol\u00f3gicas\u201d.\nEl pasado 23 de septiembre se celebr\u00f3 el D\u00eda Internacional de las Lenguas de Signos, una forma de comunicaci\u00f3n que, seg\u00fan el Parlamento Europeo, utiliza de forma primaria una de cada 1.000 personas. En Espa\u00f1a, tanto la lengua de signos espa\u00f1ola como la catalana est\u00e1n reconocidas por medio de una ley nacional y una auton\u00f3mica, y los estatutos de ocho comunidades (Andaluc\u00eda, Arag\u00f3n, Canarias, Castilla y Le\u00f3n, Comunidad Valenciana, Extremadura e Islas Baleares) las protegen de manera espec\u00edfica. \u201cPoco a poco se van alcanzando mejores cotas de normalizaci\u00f3n, pero a\u00fan se han de garantizar unos m\u00ednimos que permitan a las personas sordas acceder, concurrir y competir en el mercado laboral en condiciones de igualdad. Esto supone ofrecer formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n profesional en lengua de signos, facilitar entornos accesibles...\u201d, afirman desde el Centro de Normalizaci\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica de la Lengua de Signos Espa\u00f1ola (CNLSE).  \nPara el CNLSE, aunque la lengua de signos tiene cada vez m\u00e1s presencia en el sistema educativo, la mayor\u00eda de las veces no tiene la entidad que debiera tener: \u201cLas escasas experiencias biling\u00fces que se llevan a cabo siguen siendo aisladas y est\u00e1n progresando de forma lenta por la falta de apoyos de las administraciones educativas\u201d. En lo respecta a los centros de investigaci\u00f3n y las universidades, demandan \u201cun tratamiento ling\u00fc\u00edstico y cultural en la vida acad\u00e9mica equivalente al del resto de las lenguas orales del entorno\u201d, reivindicar su inclusi\u00f3n en los planes de estudios y fomentar la realizaci\u00f3n de materiales, estudios e investigaciones sobre las lenguas de signos \u201cdesde cualquier \u00e1rea del conocimiento, facilitando los recursos para este fin\u201d. Para el CNLSE, los avances en los medios de comunicaci\u00f3n han sido tambi\u00e9n t\u00edmidos desde la primera emisi\u00f3n en lengua de signos en 1977.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Formaci\u00f3n", "Idiomas", "Lengua", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}