{"id": "2b2ee4aa-2a15-4dc2-6ed5-4508d2c1036a", "content": "Una ambulancia para ir hasta la orilla del mar\n\nPaca, de 82 a\u00f1os, consigui\u00f3 ver su pueblo natal en C\u00e1ceres antes de morir y los padres de Hugo, un peque\u00f1o de 11 meses con una dolencia cr\u00f3nica, cumplieron su deseo de que conociese el mar. En algo m\u00e1s de un a\u00f1o, un grupo de voluntarios de Murcia, sanitarios de profesi\u00f3n, ha cumplido, con una ambulancia y toneladas de humanidad, deseos dulces y otros no tanto, de pacientes terminales o con movilidad reducida de toda Espa\u00f1a. Fabri, un ni\u00f1o enfermo terminal que deseaba volver a su pa\u00eds, Ecuador, y morir rodeado de los suyos, super\u00f3 el l\u00edo log\u00edstico que entra\u00f1aba trasladarlo conectado a m\u00e1quinas y medicamentos gracias al operativo de la Ambulancia del Deseo, recuerda Manuel Pardo, enfermero del 061 y uno de los creadores de la fundaci\u00f3n.\nEn Espa\u00f1a la iniciativa surgi\u00f3 de un grupo de profesionales de la sanidad preocupados por la humanizaci\u00f3n de las Urgencias. Se enteraron de la iniciativa del conductor holand\u00e9s Kees Veldboer, quien en 2007 prepar\u00f3 una ruta muy especial para el marinero enfermo Mario Stefanutto por el puerto de R\u00f3terdam. Con una ambulancia prestada y tras unas cuantas llamadas telef\u00f3nicas, le hizo feliz por unas horas. Dos meses despu\u00e9s cre\u00f3 la fundaci\u00f3n Stichting Ambulance Wens. Los sanitarios de Murcia trajeron a Veldboer a una conferencia en 2018. \u201cNos gust\u00f3 tanto su iniciativa que decidimos arrancarlo aqu\u00ed\u201d, aseguran.\n\u201cLos deseos son cadenas de favores y la gente se desvive por colaborar en ellos\u201d, explican Laura Juguera y Carolina C\u00e1novas, art\u00edfices de este proyecto altruista, mientras \u2014a finales de agosto\u2014 los sanitarios se preparan para cumplir el deseo de Sergio Romero, un hombre de 36 a\u00f1os afectado de una polineuropat\u00eda degenerativa que deseaba ba\u00f1arse en una playa de Mazarr\u00f3n.\nLa \u00faltima vez que Sergio pis\u00f3 la costa fue cuando naci\u00f3 su hija, de cinco a\u00f1os, antes de que la enfermedad lo arrollara. \u201cEstoy m\u00e1s blanco que Copito de nieve\u201d, bromea este hombre, que perdi\u00f3 el o\u00eddo a los siete a\u00f1os para 25 despu\u00e9s acabar afectado de una dolencia que cae en el saco de enfermedades raras. El mal le ha arrebatado la vista, parte del habla \u2014le practicaron una traqueotom\u00eda para facilitarle la respiraci\u00f3n\u2014, y est\u00e1 paralizado de brazos hacia abajo. \u201cEs una dolencia degenerativa y a \u00e9l le sobrevino a lo bestia\u201d, explica su mujer Lourdes Garc\u00eda.\nLo han recogido en casa y, tras una hora de camino, la ambulancia enfila el paseo mar\u00edtimo de Mazarr\u00f3n, y la familia de Sergio lo espera en la arena, pertrechada con comida y bebida para un regimiento. Todos quieren disfrutar de un d\u00eda especial, de los que se recuerdan con una sonrisa. Sergio casi no oye ni ve y tiene dificultad para hablar pero su entorno se comunica con \u00e9l trazando signos y palabras sobre su frente.\n\u201cHuele a mar\u201d, exclama nada m\u00e1s bajar de la ambulancia, con sus gafas de sol y embadurnado de protector solar. Quiere pasar el d\u00eda en la playa y ba\u00f1arse porque le recuerda su infancia. \u201cEstoy muy contento, mucho. Si me ahogara en el agua, no me importar\u00eda\u201d, bromea. Tiene un car\u00e1cter optimista y decidido, es aficionado al f\u00fatbol y estudia sus apuntes de doble grado de Documentaci\u00f3n y Periodismo en su tablet con letras de gran tama\u00f1o. Le encantan las series como Breaking Bad, The Wire o Juego de Tronos.\n\u201cMe he emocionado cuando he entrado en el agua y he llorado, como un ni\u00f1o\u201d, describe Sergio con la ayuda de su int\u00e9rprete Jos\u00e9 Manuel. \u201cNo puedo caminar, si pudiera hacerlo, me ir\u00eda a alg\u00fan lugar donde no haya estado\u201d, apunta a la vez que reconoce que antes de quedarse sin vista, estaba m\u00e1s ciego. \u201cAhora tengo m\u00e1s valor que antes y me siento liberado\u201d, dice animando a otros enfermos a no rendirse.\nLas \u00fanicas condiciones para acceder a la ambulancia son que el deseo que se solicita \u2014a trav\u00e9s de su web\u2014 sea de tipo emocional, y que la persona no pueda moverse por medios propios y necesite una ambulancia. Jos\u00e9 Manuel Salas, m\u00e9dico de Urgencias y otro de los fundadores, confiesa que durante los deseos son testigos de momentos muy especiales y emotivos: \u201cHay que acompa\u00f1ar y saber escuchar, no solo asistir\u201d, concluye.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Mazarr\u00f3n", "Voluntarios", "Enfermos cr\u00f3nicos", "Voluntariado", "Provincia Murcia", "Regi\u00f3n de Murcia", "Comunidad Valenciana", "Solidaridad", "Enfermos", "Medicina paliativa", "Asistencia sanitaria", "Especialidades m\u00e9dicas", "Medicina", "Espa\u00f1a", "Sanidad", "Sociedad", "Salud"], "newspaper": "elpais"}