{"id": "2b4022fe-5244-48f8-74af-3196abe1147f", "content": "Guillermina muere como no quer\u00eda\n\nGuillermina Freniche, la enferma de Alzh\u00e9imer avanzado alimentada con sonda por orden judicial en contra de los deseos de su familia, ha fallecido el pasado s\u00e1bado 31 de agosto. \u201cPor supuesto, con la sonda puesta\u201d, dice llorando su hijo Ricardo Freniche, al tel\u00e9fono desde Torremolinos (M\u00e1laga). El tambi\u00e9n tutor legal de la mujer hab\u00eda recurrido el dictamen de una magistrada de la localidad. \u201cPero la juez dio silencio, solo silencio\u201d, a\u00f1ade.\nGuillermina ten\u00eda 78 a\u00f1os y recib\u00eda nutrientes a trav\u00e9s de una sonda nasog\u00e1strica desde el 18 de julio, cuando la titular del Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00famero 2 de Torremolinos lo ordenara a instancias de la residencia de religiosas donde estaba internada. Los especialistas de geriatr\u00eda consideran sin embargo que alimentar de esa manera a pacientes con Alzh\u00e9imer o demencia avanzada no mejora su calidad de vida y puede causar perjuicios.\nLa sonda, cuya introducci\u00f3n fue traum\u00e1tica, alter\u00f3 el estado casi vegetativo, pero sin aparente padecimiento, de Guillermina, postrada en un sill\u00f3n o una cama. \u201cLa hemos visto con muecas de dolor, con arcadas, se le caen las l\u00e1grimas\u201d, se lamentaba su hija Astrid. D\u00edas antes hab\u00eda dejado de tragar, una consecuencia del avance de la enfermedad. Los m\u00e9dicos de la instituci\u00f3n donde viv\u00eda la madre desde 2013 les plantearon que hab\u00eda que alimentarla a trav\u00e9s del tubo. Los hijos se opusieron por considerarlo encarnizamiento terap\u00e9utico y contrario a los deseos de Guillermina, que hab\u00eda vivido con extremo dolor y rabia el ensa\u00f1amiento de los m\u00e9dicos al final de la vida de su madre, tambi\u00e9n enferma de Alzh\u00e9imer.\nLa familia decidi\u00f3 trasladarla a un centro sanitario de cuidados paliativos perteneciente a la fundaci\u00f3n Cudeca. La residencia San Carlos de Carmelitas Misioneras les denunci\u00f3 por llev\u00e1rsela sin firmar la baja. \u201cAl menos desde que ingres\u00f3 estaba m\u00e1s tranquila porque la medicaban para que no estuviese agitada. Pero solo pudieron quitarle la sonda despu\u00e9s de que muriera\u201d, cuenta su hijo Ricardo, quien hab\u00eda presentado ante la juez, entre otros documentos, el dictamen de Comit\u00e9 de \u00c9tica Costa del Sol desaconsejando la alimentaci\u00f3n forzada de Guillermina; \"Creemos que la vida de la paciente se est\u00e1 acabando y que este es el momento donde son necesarios m\u00e1s cuidados de la persona, para asegurar una muerte tranquila y sin sufrimiento\". Tambi\u00e9n present\u00f3 un informe de uno de los m\u00e9dicos del hospital donde se le introdujo la sonda en el mismo sentido.\nEn el tanatorio de Torremolinos donde fue despedida este domingo por la familia, los hijos colocaron a un lado del f\u00e9retro la foto que acompa\u00f1a a esta informaci\u00f3n. Al otro lado, instalaron una pancarta con un texto de Antonio Gala: \u201cDesde aqu\u00ed solemnemente solicito que, cuando la vida (que es v\u00e9rtigo y creaci\u00f3n y luz y dolor de parto por ser m\u00e1s) me retire su \u00e1vida confianza, no se me sostengan, ni un solo instante despu\u00e9s, ni el pulso ni el vagido. Deseo vivir con la hermosa dignidad con que vivi\u00f3 este ser, que contemplo adentrarse desesperado por la muerte, sin que lo dejen libre nuestros perros de presa melosos y cobardes: el malentendido amor, la abnegaci\u00f3n est\u00fapida, la fraudulenta esperanza. Y deseo morir (nunca comprender\u00e9 ni tolerar\u00e9 el dolor inservible) con la hermosa dignidad con que tiene que morir un ser humano, que ha vivido su vida y va a vivir su muerte\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Eutanasia", "Alzh\u00e9imer", "Muerte digna", "Enfermedades degenerativas", "Enfermos terminales", "Medicina paliativa", "Enfermos", "Enfermedades", "Asistencia sanitaria", "Especialidades m\u00e9dicas", "Medicina", "Problemas sociales", "Sanidad", "Salud", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}