{"id": "2b7fdf2f-da05-4505-4485-cefb64665dbf", "content": "\u00bfTecnocracia progresista?\n\nDesde la revoluci\u00f3n americana, todas las democracias liberales se sostienen en complejos andamiajes institucionales para hacer coexistir el respeto democr\u00e1tico a la voluntad mayoritaria de la poblaci\u00f3n con el principio liberal de gobierno limitado. Es quiz\u00e1 en los textos de los padres fundadores de la Rep\u00fablica americana donde los problemas para hacer convivir estos dos principios est\u00e1n expuestos con mayor claridad y crudeza, pero estos debates llegan a nuestro tiempo.\nComo en los debates fundacionales entre liberalismo y democracia las restricciones al poder de las mayor\u00edas eran presentadas como formas de garantizar los derechos de propiedad de los grupos m\u00e1s acomodados amenazados ante la llegada del \u201cgobierno de la turba\u201d, hemos tendido a asociar a las formas de gobernanza que hacen mayor uso de la regla de la mayor\u00eda como m\u00e1s progresistas (m\u00e1s proclives al cambio y a las reformas), y a las que retienen el poder en instituciones contramayoritarias como m\u00e1s conservadoras (mejores defensores del statu quo). Sin embargo, tengo dudas de que este esquema sirva para entender c\u00f3mo el dise\u00f1o institucional afecta a las pol\u00edticas p\u00fablicas.\nUn primer ejemplo procede de la pol\u00edtica monetaria. De haber estado obligado a obedecer a las mayor\u00edas electorales del continente, \u00bflas pol\u00edticas del electoralmente independiente BCE habr\u00edan sido m\u00e1s o menos valientes de lo que lo ha sido? Observando el debate en los pa\u00edses acreedores, y comparando con las pol\u00edticas fiscales (que s\u00ed han sido adoptadas por Gobiernos electoralmente responsables), tiendo a pensar m\u00e1s bien lo segundo. Caricaturizando, alguien podr\u00eda decir que nos dimos bancos centrales independientes para tener una inflaci\u00f3n m\u00e1s baja de la que generaba el sistema pol\u00edtico, pero la realidad es que hoy tenemos a bancos centrales tratando de que la inflaci\u00f3n sea m\u00e1s alta que la causada por los votantes.\nOtro ejemplo: en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, \u00bfno tendr\u00edamos pol\u00edticas m\u00e1s agresivas contra el uso de combustibles f\u00f3siles si deleg\u00e1ramos la pol\u00edtica energ\u00e9tica o de movilidad a expertos y cient\u00edficos?\nNo son casos aislados: contra lo que parte de la izquierda cree, el primer obst\u00e1culo de una agenda progresista ambiciosa no son las instituciones contramayoritarias, sino que las fuerzas conservadoras han conseguido hacerse electoralmente hegem\u00f3nicas. @jfalbertos\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Pactos postelectorales", "Elecciones Generales 2019", "Pactos pol\u00edticos", "BCE", "Elecciones Generales", "Pol\u00edtica ambiental", "Elecciones", "Bancos", "Uni\u00f3n Europea", "Protecci\u00f3n ambiental", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Espa\u00f1a", "Relaciones exteriores", "Banca", "Pol\u00edtica", "Medio ambiente", "Finanzas"], "newspaper": "elpais"}