{"id": "2bd7ce14-a7c5-445e-74cc-f9617d7740c4", "content": "La exhumaci\u00f3n de Franco, a la espera del 'proc\u00e9s'\n\nEl Gobierno duda si hacerlo la semana del 14 de octubre, con la sentencia del 1-O, o esperar a la siguiente\nComo quien espera y se prepara para una gran tormenta. Espa\u00f1a entera, el Rey, el Gobierno, Catalu\u00f1a, los partidos pol\u00edticos saben que la pr\u00f3xima semana el Tribunal Supremo har\u00e1 p\u00fablica la sentencia contra los l\u00edderes del desaf\u00edo independentista catal\u00e1n. Es un momento marcado con un c\u00edrculo rojo en el calendario. Tan determinante, por la reacci\u00f3n que puede provocar en una parte de la sociedad catalana, que condiciona la decisi\u00f3n del Ejecutivo socialista en funciones sobre la exhumaci\u00f3n del dictador Francisco Franco. Pedro S\u00e1nchez quiere hacerlo ya, cuanto antes, pero duda de si es m\u00e1s acertado que el Consejo de Ministros lo apruebe hoy mismo y se ejecute la pr\u00f3xima semana, por la coincidencia con el fallo, o demorarlo a la siguiente. \nEl operativo est\u00e1 preparado. El Tribunal Supremo resolvi\u00f3 ayer los \u00faltimos flecos al responder a los servicios jur\u00eddicos del Ejecutivo que pueden acceder a la Bas\u00edlica del Valle de los Ca\u00eddos pese a la negativa del prior Santiago Cantera. En una providencia el Alto Tribunal recalca que la sentencia dictada la semana pasada, en la que rechazaba el recurso de la familia Franco, es por s\u00ed misma \u00abt\u00edtulo leg\u00edtimo bastante\u00bb para llevar a cabo las actuaciones y trasladar el cad\u00e1ver al cementerio del El Pardo-Mingorrubio. Los magistrados recuerdan que el art\u00edculo 118 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola \u00abobliga a todos a cumplir las sentencias firmes\u00bb. \nA\u00fan as\u00ed los nietos del dictador han presentado un recurso de amparo al Constitucional con la petici\u00f3n de medidas cautelar\u00edsimas para que la exhumaci\u00f3n no se ejecute y se han dirigido por escrito al Consejo de Ministros pidiendo que \u00abse abstenga de hacer actuaci\u00f3n alguna\u00bb mientras no resuelva este tribunal.\nEl Gobierno est\u00e1 convencido de que el Constitucional no aceptar\u00e1 este recurso despu\u00e9s del dictamen del Supremo y de su unanimidad y el \u00fanico escollo que ven es la conveniencia de hacerlo la semana que viene, cuando toda la atenci\u00f3n del presidente y sus ministros estar\u00e1 volcada en la sentencia del proc\u00e9s o esperar unos d\u00edas m\u00e1s. \nSeg\u00fan las fuentes consultadas el asunto no se abord\u00f3 el mi\u00e9rcoles en la comisi\u00f3n de secretarios de Estado y subsecretarios que es donde se tratan y se deciden previamente las cuestiones que debate el Consejo de Ministros. Esto no supone que no pueda aprobarse en la reuni\u00f3n de hoy. Presidencia tiene la potestad de incluir cualquier asunto en el orden del d\u00eda sin que haya pasado antes por este \u00f3rgano preparatorio. \nDe hecho, algunas fuentes daban por hecho ayer que el acuerdo de exhumaci\u00f3n e inhumaci\u00f3n con una nueva fecha -el anterior que fue recurrido fijaba el 10 de junio- podr\u00eda aprobarse hoy. De no ser as\u00ed, la demora no superar\u00eda la frontera del siguiente viernes. En el tanteo entre una semana y otra se sit\u00faa la decisi\u00f3n del presidente de sacar a Franco del Valle de los Ca\u00eddos la semana de la sentencia del proc\u00e9s o dejarlo para la pr\u00f3xima. Tanto S\u00e1nchez como la vicepresidenta Carmen Calvo han asegurado que \u00abquedan d\u00edas\u00bb. \u00abEstamos s\u00f3lo a d\u00edas de la finalizaci\u00f3n\u00bb de un proceso que calific\u00f3 ayer de \u00abmuy trabajoso\u00bb. \nLa n\u00famero dos del Ejecutivo no descart\u00f3 ayer que el traslado del cad\u00e1ver se realice con un helic\u00f3ptero. Seg\u00fan el ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska, el dispositivo ser\u00e1 \u00absin espect\u00e1culo y con toda la seguridad\u00bb.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nPedroNoNo, pasar\u00e1 usted a la historia con min\u00fasculas, de Espa\u00f1a por ser un plagiario tramposos y por tratar de remover cad\u00e1veres de sus tumbas. Peor que Fernando VII, el rey Fel\u00f3n.", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}