{"id": "2be2d3b4-9c11-414f-4493-8f1e13af9d0e", "content": "Monegros Desert Festival 2020: vuelve la \u2018rave\u2019 verbenera\n\nDurante 20 a\u00f1os se celebr\u00f3 en Espa\u00f1a un festival \u00fanico, donde la electr\u00f3nica fue capaz de reunir a m\u00e1s de 40.000 personas en el desierto de los Monegros, en Arag\u00f3n. El pr\u00f3ximo 1 de agosto de 2020, esta regi\u00f3n sentir\u00e1 de nuevo la pisada de decenas de miles de personas, que podr\u00e1n bailar durante m\u00e1s de 20 horas ininterrumpidas en un entorno de pel\u00edcula. S\u00ed, el Monegros Desert Festival, ha vuelto.\nHablamos con Juan Arnau, responsable de Elrow Family, el sello familiar que est\u00e1 detr\u00e1s de uno de los festivales m\u00e1s m\u00edticos de Espa\u00f1a. De hecho, fue su padre el que hizo realidad esta cita musical, que regresa al circuito el pr\u00f3ximo verano tras cinco a\u00f1os de ausencia. Lo hace para celebrar la que ser\u00e1 la edici\u00f3n n\u00famero 21 de una fiesta donde esperan reunir entre 45.000 y 50.000 personas.\n\"Elrow ha crecido, se ha hecho grande y se ha globalizado. No hemos vuelto antes porque quer\u00edamos hacer algo grande, algo que jam\u00e1s se ha hecho antes en Espa\u00f1a. Queremos que el mundo hable de nosotros, y si tenemos \u00e9xito, hacer m\u00e1s ediciones\", afirma Arnau, quien por ahora asegura que solo tienen en mente la de 2020.\nY para calentar motores, un lema en forma de pregunta: \u00bfSer\u00e1 esta la \u00faltima oportunidad de bailar en el desierto? Desde el festival aseguran que este se\u00f1uelo esconde un doble sentido: \"si los seguidores quieren que siga Monegros est\u00e1 es la oportunidad de conseguirlo, si no llegamos al n\u00famero de asistentes que queremos no ser\u00e1 posible. Y por otra parte, el cliente siempre se pregunta si va a ser su \u00faltima vez, sobre todo porque muchos de nuestros fieles tienen hijos y ya est\u00e1n pensando en celebrar una \u00faltima fiesta en el desierto\".\nSeg\u00fan Arnau, su padre defin\u00eda muy este festival: \u201cMonegros es una 'rave' verbenera\u201d. Y lo cierto, es que el universo festivalero ha ido creciendo, los promotores se han desplazado a los festivales y hay m\u00e1s competencia, pero para esta familia lo que hacen es diferente: \"ofrecemos una experiencia extrema en el desierto\". Y si hay algo que Arnau tiene claro es que hoy en d\u00eda los j\u00f3venes buscan algo que sea memorable: \"tenemos un cartel fuerte y una decena de escenarios, pero lo que realmente queremos es vender la experiencia\".\nAseguran que van a apostar fuerte pero que todav\u00eda no tienen nada firmado: \"tenemos claro el 85 % de nuestro cartel, que estar\u00e1 protagonizado por varios g\u00e9neros. Tendremos techno, tech-house o hip hop\". Arnau explica que este \u00faltimo estilo fue una apuesta de su padre hace 10 a\u00f1os: \"fue el primero en mezclar techno y hip hop en un evento as\u00ed y el tiempo le ha dado la raz\u00f3n\". Por muchas razones, tienen claro que la mitad del p\u00fablico ser\u00e1n fieles que ya han venido y vuelven por el recuerdo, y que la otra mitad ser\u00e1n j\u00f3venes de entre 18 y 25 a\u00f1os que quieren conocerlo.\nPara celebrar tama\u00f1a ocasi\u00f3n, contar\u00e1n con compa\u00f1\u00edas de teatro de calle y mucho espect\u00e1culo. Joaqu\u00edn Cab\u00f3s es el director de siempre, pero en esta ocasi\u00f3n tambi\u00e9n contar\u00e1 con un elenco de expertos de diferentes partes del mundo: \"quer\u00edamos volver con algo que no se ha visto nunca en Espa\u00f1a, creemos en el espect\u00e1culo inmersivo donde el cliente forma parte del show, por eso tenemos muy presente la parte decorativa\". Y es que Arnau piensa que aunque Espa\u00f1a es un referente en el mercado de festivales, desde el punto de vista de creatividad, aun queda mucho por hacer.\nPor el momento han tenido buena reacci\u00f3n por parte del p\u00fablico: 14 millones de interacciones en redes sociales y 50.000 registros para comprar entradas: \"La gente est\u00e1 muy motivada\" dice Arnau, qui\u00e9n asegura que la pr\u00f3xima edici\u00f3n contar\u00e1 con zonas de descanso, terrazas y muchas facilidades para el p\u00fablico, que tendr\u00e1 como sistema de pago la moneda tradicional de esta cita, los Monegrinos.\nDesde la organizaci\u00f3n aconsejan a los asistentes utilizar los autobuses oficiales que saldr\u00e1n desde las principales ciudades de Espa\u00f1a y Europa: \"queremos multiplicar la red que ten\u00edamos que era de 150 desde toda Europa. Es menos contaminante y m\u00e1s sostenible. En la \u00faltima edici\u00f3n vinieron casi 8.000 personas de Francia, y otros tantos de Italia. De Portugal unos 3.000. Todos ven\u00edan en autobuses\".\u00a0\nLo que est\u00e1 claro en Monegros es que quieren ser un referente en el mundo: \"si la \u00faltima vez vendimos en 45 pa\u00edses este a\u00f1o queremos alcanzar los 70\". Y aunque el sue\u00f1o de traer a Daft Punk es solo un sue\u00f1o porque \"est\u00e1n fuera del mercado\" aseguran que en 2020 traer\u00e1n a los mejores. \"este a\u00f1o abriremos el abanico m\u00e1s que nunca\". Y parece que el veneno est\u00e1 teniendo su efecto, porque Monegros ya ha vendido las primeras 5.000 entradas en tan solo unas tres horas. La venta general se activar\u00e1 el 30 de octubre a partir de las 12.00 y ser\u00e1 en enero cuando se anuncien los primeros nombres del cartel.\nIncre\u00edble... \u00a1ya hemos vendido las primeras 4000 entradas de Monegros!\u00bfA\u00fan no tienes la tuya? Corre que est\u00e1n volando!Incredible... we already sold 4000 Monegros tickets!Still without one of them? Go and buy them, they are flying!https://t.co/d02SbNG84w#MDF2020 pic.twitter.com/jCMyqKtseF\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Monegros Festival", "Castej\u00f3n de Monegros", "Festivales m\u00fasica", "Eventos musicales", "Festivales", "Provincia Huesca", "M\u00fasica electr\u00f3nica", "Agenda cultural", "Arag\u00f3n", "Estilos musicales", "M\u00fasica", "Agenda", "Eventos", "Cultura", "Espa\u00f1a", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}