{"id": "2c9f09aa-029b-4b69-4b64-7f4a285ae8e2", "content": "\u201cDesde el punto de vista jur\u00eddico, no fue un golpe de Estado\u201d\n\n\u201cSoy el cesado\u201d, se presentaba Edmundo Bal en los m\u00edtines de la pasada campa\u00f1a, a la que concurri\u00f3 como candidato de Ciudadanos al Congreso. Para el 10-N repetir\u00e1 como aspirante por Madrid. Este abogado del Estado que acab\u00f3 como diputado llev\u00f3 el caso del proc\u00e9s por parte de la Abogac\u00eda del Estado hasta que choc\u00f3 con la abogada general, Consuelo Castro, por el escrito de acusaci\u00f3n. La Abogac\u00eda, un \u00f3rgano jer\u00e1rquico dependiente de Justicia, quer\u00eda acusar por sedici\u00f3n a los l\u00edderes independentistas, y \u00e9l termin\u00f3 relevado tras negarse a firmar el escrito. Asegura que su discrepancia estaba en el relato de los hechos y no en la calificaci\u00f3n jur\u00eddica. Lleg\u00f3 a redactar, cuenta, hasta tres borradores distintos del escrito, uno de los cuales acusaba por sedici\u00f3n. A pesar de que durante el juicio ha defendido p\u00fablicamente que vio rebeli\u00f3n, no se siente desautorizado por el Supremo.\nPregunta. \u00bfQu\u00e9 valoraci\u00f3n hace de la sentencia al proc\u00e9s? No ha satisfecho a muchos: desde luego a los independentistas, pero tampoco a los conservadores.\nRespuesta. Me quedo con la idea de que da seguridad jur\u00eddica. Aplica penas que no podemos decir que sean peque\u00f1as, son elevadas, y es un \u00e9xito y una expresi\u00f3n de la justicia.\nP. El Tribunal Supremo concluye que todo lo que hicieron los independentistas fue un \u201cartificio enga\u00f1oso\u201d, \u201cuna estrat\u00e9gica f\u00f3rmula de presi\u00f3n pol\u00edtica\u201d. Pero no un intento real de alcanzar la independencia de Catalu\u00f1a, \u00bfc\u00f3mo lo valora?\nR. Este es el problema que sucede en muchos juicios penales: todo son delitos dolosos, y por tanto el tribunal tiene que juzgar la intenci\u00f3n de las partes. \u00bfC\u00f3mo lo hace? Evidentemente no tiene telepat\u00eda y cuando alguien no confiesa sus intenciones, pues hay que averiguarlas. \u00bfC\u00f3mo? Con indicios, pruebas, nunca hay una prueba directa. El tribunal ha llegado a esta conclusi\u00f3n, que la intenci\u00f3n de estas personas fue establecer medios de presi\u00f3n. Tenemos que aceptarlo, que acatarlo, es la verdad legal. Aunque es un poco contradictorio con el hecho que se relata en otro apartado de la sentencia. En la reuni\u00f3n que tres de los m\u00e1ximos responsables pol\u00edticos, Carles Puigdemont, Oriol Junqueras y Joaquim Forn tienen con los responsables de los Mossos, estos les advierten de que va a haber hechos de violencia el 1 de octubre y les piden que desconvoquen el refer\u00e9ndum. Ellos se niegan, y dice la sentencia como hecho probado que Puigdemont en ese momento dice: \u2018Pues si hay violencia, declarar\u00e9 la independencia\u2019. O sea, que podr\u00eda pensarse que no iba tan dirigido solamente a presionar, y que estas personas no descartaban completamente la v\u00eda unilateral de declaraci\u00f3n de independencia... Pero ante siete magistrados que han visto las pruebas y han llegado a esta conclusi\u00f3n nada hay que decir m\u00e1s que acatarlo y darnos la enhorabuena por la sentencia.\nP. Tras este fallo, \u00bfse puede seguir defendiendo que hubo un golpe de Estado en Catalu\u00f1a?\nR. No desde el punto de vista t\u00e9cnico, jur\u00eddico, pero s\u00ed coloquialmente. Con el fallo en la mano, el Supremo descarta por completo ese concepto de golpe de Estado.\nP. \u00bfComparte ahora el criterio de la Abogac\u00eda del Estado, que apost\u00f3 en su escrito de acusaci\u00f3n por la sedici\u00f3n despu\u00e9s de que usted fuera destituido?\nR. No lo comparto: no lo compart\u00ed y no lo firm\u00e9 y por eso me cesaron. Porque en ese escrito se enga\u00f1aba, se ocultaban los hechos de violencia que el Supremo entiende que est\u00e1n absolutamente acreditados, aunque luego valore que esa violencia no fuera instrumental, preordenada y funcional para poder integrar el delito de rebeli\u00f3n. Me obligaron a quitar esos hechos. Nunca me negu\u00e9 a una calificaci\u00f3n de sedici\u00f3n.\nP. \u00bfPero su criterio era que hab\u00eda que acusarles por rebeli\u00f3n?\nR. Mi criterio inicial fue que nosotros deb\u00edamos impulsar una acusaci\u00f3n de conformidad con la Fiscal\u00eda [que apost\u00f3 por la rebeli\u00f3n]. Luego, durante la instrucci\u00f3n, estaba m\u00e1s convencido, efectivamente, de que aquello era rebeli\u00f3n. Hay que tener en cuenta que la jurisprudencia del Supremo en la sentencia es novedosa: estos requisitos interpretativos del Supremo sobre la violencia son del lunes.\nP. \u00bfY hoy sigue pensando que fue rebeli\u00f3n?\nR. No. Hoy acepto la sentencia como viene. El Supremo es el m\u00e1ximo int\u00e9rprete de la norma penal, y cuando el Supremo ha decidido que en el tipo de rebeli\u00f3n la violencia tiene que ser instrumental, preordenada y funcional, pues entonces \u00bfqu\u00e9 voy a decir? Ser\u00e1 sedici\u00f3n.\nP. \u00bfSe siente desautorizado?\nR. No, en absoluto. En el tercer borrador que yo hice [para la Abogac\u00eda del Estado] de sedici\u00f3n con violencia, tanto la redacci\u00f3n de hechos probados como el razonamiento jur\u00eddico del delito de sedici\u00f3n son clavados [a la sentencia]. Ahora, claro, resulta que sale Pedro S\u00e1nchez diciendo que ha sido un \u00e9xito porque la Abogac\u00eda acusaba por sedici\u00f3n y han condenado por sedici\u00f3n\u2026. Y no. No, mire, usted ocult\u00f3 los hechos de la violencia del escrito de acusaci\u00f3n de la Abogac\u00eda del Estado.\nP. La abogada del Estado Rosa Seoane s\u00ed asumi\u00f3 en el juicio la existencia de elementos de violencia en el proc\u00e9s, solo que defendi\u00f3 que no era estructural y por eso no proced\u00eda la rebeli\u00f3n.\nR. Cuando se ve entre la espada y la pared porque los hechos son contundentes y resultan probados, dice: bueno, en el caso de que se apreciara la violencia, entendemos que no ha sido estructural. La Abogac\u00eda pod\u00eda haber modificado el relato de los hechos del escrito de acusaci\u00f3n para decir que hubo violencia. No lo hizo.\nP. El Supremo ha asumido el criterio jur\u00eddico defendido por la Abogac\u00eda, la sedici\u00f3n.\nR. Defendido por m\u00ed.\nP. Pero su criterio era la rebeli\u00f3n, \u00bfno?\nR. No, yo defend\u00ed la sedici\u00f3n en el tercer borrador que present\u00e9 a la abogada general.\nP. Usted public\u00f3 un art\u00edculo el pasado mes de junio en Abc titulado Era rebeli\u00f3n.\nR. Se pod\u00eda haber titulado \u201cHab\u00eda violencia\u201d. Siempre he dicho lo mismo: la calificaci\u00f3n jur\u00eddica me daba igual. \u00a1Si yo tambi\u00e9n estaba dispuesto a defender un delito de sedici\u00f3n, por Dios!\nP. Tras su destituci\u00f3n, Albert Rivera dijo que S\u00e1nchez \u201cest\u00e1 poniendo al Estado al servicio de los golpistas para poder atrincherarse en La Moncloa\u201d. \u00bfNo le parece excesivo tras esta sentencia?\nR. Yo creo que no: Pedro S\u00e1nchez ha hecho exactamente lo mismo con la financiaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas, con ese informe de la Abogac\u00eda del Estado que dice una cosa y la contraria\u2026 Este Gobierno ha ninguneado a los funcionarios, no se ha basado en criterios t\u00e9cnicos. Lo que me pas\u00f3 a m\u00ed no hab\u00eda pasado nunca en la Abogac\u00eda. Nunca hab\u00edan destituido nadie por no firmar un escrito. Pero es que este Gobierno no entiende nada m\u00e1s que de amigos o enemigos.\nP. Sostener que el Gobierno est\u00e1 poniendo al Estado al servicio de los golpistas, cuando la acusaci\u00f3n que hace la Abogac\u00eda, la sedici\u00f3n, es la que asume el Supremo, \u00bfno es exagerado?\nR. Sustituye la palabra golpista por cualquier otra, ahora que hemos visto que no podemos hablar de golpe. Con las declaraciones que hemos escuchado estos d\u00edas de [Quim] Torra, [Gabriel] Rufi\u00e1n, de [Carles] Puigdemont, diciendo que el \u00fanico camino es el de la independencia unilateral\u2026 \u00bfeso no es un golpe de Estado? Rufi\u00e1n [portavoz de ERC], quiero recordar que fue la persona que se abstuvo en el debate de investidura de Pedro S\u00e1nchez.\nP. Siguiendo ese razonamiento, al final el Supremo habr\u00eda estado al servicio de los golpistas, porque asumi\u00f3 la sedici\u00f3n...\nR. No, el Supremo ha actuado con total independencia. En el momento en el que se producen esas declaraciones [de Rivera], con cuatro fiscales que est\u00e1n acusando de rebeli\u00f3n y de golpe de Estado, mientras la Abogac\u00eda del Estado asume la estrategia de la defensa, y en su escrito no hay ning\u00fan tipo de violencia\u2026 Esas declaraciones no estaban muy alejadas de la realidad.\nP. Con una condena por sedici\u00f3n, \u00bfla euroorden contra Puigdemont tiene m\u00e1s probabilidades de prosperar que por rebeli\u00f3n?\nR. S\u00ed, est\u00e1 clar\u00edsimo. Cada pa\u00eds regula de forma distinta el delito de rebeli\u00f3n.\nP. Parece que hay entonces ventajas por el hecho de haber acusado por sedici\u00f3n y no por rebeli\u00f3n.\nR. Insisto, es que yo tambi\u00e9n ve\u00eda las ventajas de acusar por sedici\u00f3n: creo que la m\u00e1s prudente era la de primero rebeli\u00f3n y despu\u00e9s sedici\u00f3n.\nP. \u00bfQu\u00e9 le parece que el Supremo haya decidido no impedir el tercer grado a los condenados hasta la mitad de la condena, como ped\u00eda la Fiscal\u00eda?\nR. Entiendo la frustraci\u00f3n de la Fiscal\u00eda, con todo el respeto al Supremo.\nP. A ra\u00edz de la sentencia, el PP propone una reforma del C\u00f3digo Penal para eliminar el requisito de la violencia de la rebeli\u00f3n. \u00bfLo comparte?\nR. Estoy de acuerdo. El delito de rebeli\u00f3n es dif\u00edcil de entender. Cuando lees el art\u00edculo te surgen dudas, no parece una norma clara. Ahora el Supremo exige m\u00e1s requisitos a la violencia en su jurisprudencia. Toda la doctrina penal critica el C\u00f3digo Penal porque no hay equilibrio entre las penas. Desde 1995 el C\u00f3digo Penal no s\u00e9 si lleva 14, 18 reformas\u2026 porque los dos partidos del bipartidismo han decidido reformar el C\u00f3digo Penal cada vez que ha habido un hecho muy impactante. Yo abogo por reunir una comisi\u00f3n de t\u00e9cnicos que estudien redactar entero un C\u00f3digo Penal nuevo.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Abogac\u00eda General Estado", "Ciudadanos", "Sentencia Proc\u00e9s", "Juicio al Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Poder judicial", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Catalu\u00f1a", "Sentencias", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}