{"id": "2ceedbed-8bb2-401b-6261-0cb775cbbf76", "content": "Paz Vega se viste de villana en un culebr\u00f3n de Televisa\n\nEn 1986 los mexicanos se engancharon a la pantalla de televisi\u00f3n siguiendo las fechor\u00edas de una villana de parche al ojo capaz de envenenar a su esposo y matar a sangre fr\u00eda a quien se le interpusiera en sus planes de perpetuar su casta. Catalina Creel impact\u00f3 tanto a los mexicanos que las cr\u00f3nicas de espect\u00e1culos de la \u00e9poca cuentan que hasta hubo quien propuso a Mar\u00eda Rubio \u2014la actriz que interpretaba a la maligna\u2014 a ocupar el cargo de presidenta de M\u00e9xico. Su interpretaci\u00f3n en Cuna de lobos fue tan impactante que Creel forma parte del Olimpo de hero\u00ednas (o villanas, en este caso) de melodramas que idolatran los mexicanos. Es por eso por lo que las redes sociales ardieron cuando Televisa\u00a0\u2014la productora de la telenovela\u2014 anunci\u00f3 que la espa\u00f1ola Paz Vega interpretar\u00eda a Catalina en una nueva versi\u00f3n del ic\u00f3nico culebr\u00f3n: ve\u00edan en la dulce camarera madrile\u00f1a de Luc\u00eda y el sexo la ant\u00edtesis de su villana favorita. Para Vega ha significado todo un desaf\u00edo convencer a los mexicanos que est\u00e1 a la altura de la Cruella de Vil mexicana. \u201cSent\u00ed que era un reto\u201d, confiesa la actriz en entrevista con EL PA\u00cdS en los estudios de Televisa, en Ciudad de M\u00e9xico, donde est\u00e1 promocionando la serie. \u201cEs uno de los proyectos m\u00e1s duros a los que me he enfrentado\u201d.\nVega (Sevilla, 1976) ha tenido el martes una ma\u00f1ana agitada, llena de entrevistas con la prensa mexicana y extranjera. Antes de iniciar la conversaci\u00f3n con EL PA\u00cdS despu\u00e9s de una hora de espera, pide unas rodajas de pl\u00e1tano a los colaboradores que pululan a su lado, retocando su maquillaje, acomodando su cabello, cumpliendo sus deseos. Dice\u00a0que la altura de Ciudad de M\u00e9xico le ha \u201cpegado\u201d, le \"acelera\" el coraz\u00f3n. Y una vez terminada la entrevista exige al fot\u00f3grafo que la retrate del lado derecho, porque es su mejor \u00e1ngulo. La actriz afirma que accedi\u00f3 a vestirse de villana para Televisa porque se \u201cenamor\u00f3\u201d de la historia cuando le enviaron los guiones de la serie. \u201cYo me gu\u00edo por mi instinto a la hora de elegir los proyectos en los que participo y lo primero que me tiene que gustar es el guion. Me encant\u00f3 la trama, los elementos, los personajes. Sobre todo, el poder interpretar a una villana como esta, con esa dualidad, con esa envoltura tan bonita, tan fant\u00e1stica y con ese coraz\u00f3n tan oscuro, podrido. Sent\u00ed que es un reto. Y como todas las veces que he venido a M\u00e9xico he disfrutado mucho trabajar aqu\u00ed, ten\u00eda todos los elementos para decir que s\u00ed\u201d.\nTelevisa apela a la nostalgia de los mexicanos por las grandes producciones de telenovelas con esta nueva versi\u00f3n de Cuna de lobos. La televisora \u2014en su momento la m\u00e1s importante de Latinoam\u00e9rica\u2014 espera sin duda aumentar su audiencia en tiempos donde la industria del entretenimiento se transforma de manera acelerada, con compa\u00f1\u00edas como Netflix, HBO o Amazon invirtiendo millones de d\u00f3lares en mega producciones que atraen al gran p\u00fablico, como ha sucedido, por ejemplo, con la miniserie hist\u00f3rica Chern\u00f3bil, producida por HBO, y que ha fascinado a medio mundo. \u201cLa industria ha cambiado completamente. Lo que hay es mucho contenido y eso obliga a todo el mundo a dar lo mejor de s\u00ed, porque tienes que llamar la atenci\u00f3n entre tanto contenido y adem\u00e1s tan bien hecho. Creo que Cuna de Lobos es una apuesta por ser competitivos y por dar una serie que realmente llame la atenci\u00f3n\u201d, explica Vega.\nLa actriz \u2014que ha estrenado Rambo: la \u00faltima misi\u00f3n y a finales de octubre comenzar\u00e1 a rodar una nueva pel\u00edcula en Estados Unidos de la que, dice, no puede dar m\u00e1s detalles\u2014 afirma que interpretar a Catalina Creel le ha \u201cdemandado mucho esfuerzo y mucha concentraci\u00f3n\u201d. \u201cT\u00fa imag\u00ednate \u2014agrega\u2014 lo que supone concentrar en 25 cap\u00edtulos lo que se hizo en 170. Significa que cada secuencia es importante, no hay nada gratuito. Y eso demanda mucha concentraci\u00f3n y mucha energ\u00eda. Pero no solo por mi parte, sino del todo equipo. Es uno de los proyectos m\u00e1s duros a los que me he enfrentado\u201d.\nVega quita le\u00f1a a la controversia inicial que se gener\u00f3 en M\u00e9xico tras conocerse que interpretar\u00eda a Catalina Creel. \u201cEntiendo que en un primer momento hubo un rechazo a la elecci\u00f3n, pero por otro lado creo que el hecho de que sea alguien de fuera hace que tomes las riendas de este proyecto de otra manera. Aunque yo conoc\u00eda de o\u00eddas qui\u00e9n era Catalina no conoc\u00eda la telenovela, por lo cual me he enfrentado de una manera virgen al proyecto y eso te hace m\u00e1s libre a la hora de crear, de interpretar y de hacer esa historia. Y eso es bueno, porque no se trata de imitar ni de hacer una versi\u00f3n exactamente igual de lo que fue la primera, esa ya qued\u00f3, era otra \u00e9poca. Ahora estamos en 2019, son otros tiempos, es otra manera de interpretar, de expresar los sentimientos, la pasi\u00f3n, el odio\u201d.\nTelevisa ha hecho una gran inversi\u00f3n de publicidad para promocionar el culebr\u00f3n, con amplios carteles puestos a lo largo de Ciudad de M\u00e9xico, que muestran a Vega con el cl\u00e1sico parche en el ojo y actitud de villana. La serie se estrena el pr\u00f3ximo 7 de octubre y ser\u00e1n los mexicanos quienes decidir\u00e1n si Vega esta a la altura de su adorada Catalina Creel.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Paz Vega", "Televisa", "Telenovela", "M\u00e9xico", "G\u00e9neros series", "Norteam\u00e9rica", "Series televisi\u00f3n", "Latinoam\u00e9rica", "Programa televisi\u00f3n", "Empresas", "Am\u00e9rica", "Programaci\u00f3n", "Televisi\u00f3n", "Econom\u00eda", "Medios comunicaci\u00f3n", "Cultura", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}