{"id": "2d1e2d29-146a-4dbe-6e5a-4e50ce111ed7", "content": "Francesco Tonucci: \u201cLos ni\u00f1os son unos excelentes promotores de seguridad en las ciudades\u201d\n\nEl psicopedagogo Francesco Tonucci lleva toda una vida dedicada a estudiar el pensamiento y el comportamiento infantiles. En Por qu\u00e9 la infancia (Destino) se plantea el porqu\u00e9 de esa vocaci\u00f3n y concluye que la mecha la encendi\u00f3 su primer hijo, Stefano, cuando antes de cumplir los tres a\u00f1os dijo \u201cHe descubrido\u201d. En ese error de conjugaci\u00f3n verbal que hasta el corrector de Word se empe\u00f1a en corregirme Tonucci vio una revelaci\u00f3n: un ni\u00f1o de tres a\u00f1os sabe conjugar y lo hace de forma \u201ccorrecta\u201d y l\u00f3gica; lo que a su vez le llev\u00f3 a un cambio de visi\u00f3n sobre la infancia, que dej\u00f3 de ser un periodo de espera, de preparaci\u00f3n para las cosas importantes de la vida, para pasar a ser reconocida como el periodo de mayor explosi\u00f3n de conocimiento y habilidades, la etapa en la que se ponen los cimientos que nos sustentar\u00e1n durante el resto de nuestras vidas.\n\u201cMis hijos hacen lo mismo y yo intento no corregirles. Soy como el escritor argentino Pedro Mairal, que en esos errores encuentro poes\u00eda para mis o\u00eddos\u201d, le digo a trav\u00e9s de Skype. Sonr\u00ede desde su casa al otro lado de la pantalla, donde gesticula incesantemente rodeado de fotograf\u00edas familiares cuyos rostros pixelados solo acierto a intuir. \u201cCada error de los ni\u00f1os es un hecho creativo. Cuando los ni\u00f1os se equivocan est\u00e1n inventando algo. Los errores deber\u00edan ser un foco de atenci\u00f3n en la escuela porque son una ventana abierta al mundo secreto de los ni\u00f1os\u201d, me responde Tonucci, que lleva a\u00f1os sumergido en ese mundo secreto, convertido ya en \u201cni\u00f1\u00f3logo\u201d de referencia, en el gran defensor de los derechos recogidos por la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, que este mi\u00e9rcoles precisamente celebra el 30\u00ba aniversario de su aprobaci\u00f3n\nPREGUNTA. \u00bfPodr\u00edamos decir que tres d\u00e9cadas despu\u00e9s los problemas de los ni\u00f1os y de las ni\u00f1as siguen sin estar resueltos?\nRESPUESTA. Aparentemente deber\u00edan estar resueltos, porque todos los pa\u00edses del mundo menos EE UU han ratificado esta Ley. La realidad, sin embargo, es que los ni\u00f1os llevan 30 a\u00f1os esperando que los adultos cumplan lo prometido. Muchas veces tengo la sensaci\u00f3n de que los adultos con responsabilidad institucional desconocen la Convenci\u00f3n. Y es dif\u00edcil imaginar que se cumpla algo que no se conoce.\nP. Adem\u00e1s, es que desde su aprobaci\u00f3n han surgido problemas nuevos. A diferencia de en 1989, cuando los ni\u00f1os a\u00fan pas\u00e1bamos gran parte de nuestra infancia en las calles, hoy los ni\u00f1os apenas salen de sus casas sin la vigilancia estrecha de sus padres.\nR. Antes de Por qu\u00e9 la infancia publiqu\u00e9 otro libro titulado Manual de guerrilla urbana para ni\u00f1os y ni\u00f1as que quieren conocer y defender sus derechos (Editorial Gra\u00f3). En ese libro propongo a los ni\u00f1os decirme qu\u00e9 art\u00edculo consideran que falta en la Convenci\u00f3n. Uno de los derechos m\u00e1s reivindicados es el derecho a salir de casa. Un ni\u00f1o latinoamericano me dijo exactamente \u201cir m\u00e1s all\u00e1 del patio\u201d. Es una buena forma para comunicar este derecho a los pol\u00edticos: los ni\u00f1os necesitan ir m\u00e1s all\u00e1 del patio. Salir del control directo de los adultos. Este derecho no existe. Es m\u00e1s, todo lo que podr\u00edamos considerar parte de la autonom\u00eda de los ni\u00f1os est\u00e1 ausente en el texto de la Convenci\u00f3n.\nP. Es que igual cuando se escribi\u00f3 la convenci\u00f3n ese derecho se daba por conseguido.\nR. S\u00ed, es as\u00ed. Puede que hace 30 a\u00f1os los adultos ejercieran menos sobreprotecci\u00f3n sobre sus hijos. O puede que cuando se concibieron los derechos de la infancia se hiciese pensando m\u00e1s en los ni\u00f1os de los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. Al final en esos pa\u00edses los ni\u00f1os no tienen el problema de salir de casa. Muchas veces el problema es el contrario.\nP. \u00bfTiene justificaci\u00f3n para usted ese miedo que nos impide dejar a nuestros hijos \u201cir m\u00e1s all\u00e1 del patio\u201d y ejercer su derecho?\nR. No. Las sociedades son m\u00e1s seguras hoy que hace 30 a\u00f1os. As\u00ed lo reflejan los datos de los Ministerios de Interior. Es verdad que la seguridad no es total, pero tanto a nivel de tr\u00e1fico como de delincuencia las ciudades son hoy menos peligrosas. Sin embargo, de forma extraordinaria, a la vez que disminuye el peligro aumenta el miedo. Es decir, el miedo pasa de ser una forma de defensa instintiva fundamental ante el peligro a perder el contacto con el peligro, lo que es un desastre. Y siento decirte lo que te voy a decir a ti que eres periodista\u2026\nP. No se corte.\nR. Creo que los medios ten\u00e9is una responsabilidad, especialmente los m\u00e1s populares como la televisi\u00f3n y las redes sociales, porque os aprovech\u00e1is mucho de lo peor que pasa en el mundo para convertirlo en viral. Y tambi\u00e9n la pol\u00edtica se aprovecha del miedo para aumentar el consenso y para utilizarlo como herramienta en el debate pol\u00edtico. En Espa\u00f1a lo sab\u00e9is bien, porque lamentablemente est\u00e1is siguiendo el ejemplo de Italia.\nP. A ese respecto, y ante tanto miedo infundado, me quedo con una reflexi\u00f3n suya: \u201cLa seguridad urbana no se alcanza con medios de defensa (\u2026) la \u00fanica garant\u00eda de seguridad es la participaci\u00f3n, la presencia, el control del territorio por parte de los ciudadanos. Y los ni\u00f1os son capaces de provocar estas conductas positivas\u201d.\nR. Es que en grandes ciudades como Barcelona y Madrid hay experiencias de ni\u00f1os que van a la escuela solos y no les pasa nada. Nunca. Cuando los ni\u00f1os de un barrio se mueven solos los vecinos, de alguna forma, empiezan a hacerse cargo de ellos, de manera que se construye una seguridad ciudadana a partir del cuidado y no de la defensa. Es el gran cambio de paradigma que me gustar\u00eda que los pol\u00edticos entendiesen, que la seguridad urbana se consigue con la presencia y el inter\u00e9s de la gente y no con el aumento de los medios de defensa. Los ni\u00f1os son unos excelentes promotores de seguridad en las ciudades.\nP. En el libro habla de un cambio de paradigma. Del paso de considerar la infancia como un periodo de espera, de preparaci\u00f3n para las cosas importantes de la vida, a verla como la etapa de mayor explosi\u00f3n, de forma que el ni\u00f1o alcanza su m\u00e1ximo desarrollo en los primeros d\u00edas, meses y a\u00f1os de vida. No he podido dejar de pensar en Amelie Nothomb, que dice aquello de que las \u00fanicas cosas importantes nos pasan en los primeros a\u00f1os de vida y que todo lo dem\u00e1s es un ep\u00edlogo.\nR. Es as\u00ed. Y si lo pens\u00e1ramos yo o Amelie tampoco habr\u00eda que darle tanta importancia, pero resulta que es la opini\u00f3n de la Ciencia, que ha llegado a un consenso: que la etapa m\u00e1s importante de la vida es la primera porque all\u00ed se ponen todos los cimientos de lo que se va a construir a lo largo de la vida.\nP. La met\u00e1fora de los cimientos es muy interesante, porque sin cimientos es imposible construir.\nR. Los cimientos son fundamentales, pero lamentablemente no se ven, quedan escondidos. Y eso es lo que ocurre con los ni\u00f1os y ni\u00f1as en los primeros meses y a\u00f1os de vida: que est\u00e1n construyendo much\u00edsimo, pero no se ve.\nP. Este cambio de concepci\u00f3n sobre la infancia supone tambi\u00e9n poner en entredicho el sistema, porque resulta que ese periodo de m\u00e1xima explosi\u00f3n, entre los 0 y los 6 a\u00f1os, se da fundamentalmente en casa y no en la escuela.\nR. Es cierto. En el sistema se sigue pensando que lo importante empieza a los seis a\u00f1os, cuando se aprenden las letras y los n\u00fameros, que las cosas m\u00e1s importantes se hacen despu\u00e9s, de forma que la etapa infantil prepara para la de primaria y la de primaria para la de secundaria; y es todo lo contrario: las cosas importantes se hacen al principio y es importante que se hagan bien.\nP. En ese sentido sugiere que \u201cla organizaci\u00f3n escolar, sus jerarqu\u00edas y sus criterios tambi\u00e9n deber\u00edan modificarse completamente\u201d para adaptarse a este nuevo paradigma avalado por los descubrimientos en neurociencia. \u00bfDir\u00eda que en 2019 la escuela est\u00e1 cerca o lejos de esa modificaci\u00f3n?\nR. Totalmente alejada. No toda la escuela es as\u00ed, pero lo que llamar\u00edamos \u201cescuela buena\u201d es minoritaria, cuando deber\u00eda ser la normal. Llevo mucho tiempo reivindicando que el mayor derecho de los ni\u00f1os y ni\u00f1as deber\u00eda ser el de tener un buen profesor o una buena profesora. Nada m\u00e1s. No me interesan las reformas, ni los libros de texto, ni los programas ministeriales, ni los sistemas de evaluaci\u00f3n.\nP. Usted precisamente dice que los \u00fanicos que pueden cambiar la escuela son los profesores.\nR. La reforma m\u00e1s importante y urgente que tienen nuestros pa\u00edses est\u00e1 en la formaci\u00f3n profesional de los profesores. En Italia hoy en d\u00eda llegan a ser maestros muchas veces los que no han podido hacer otra cosa. Es una profesi\u00f3n muy poco valorada social y econ\u00f3micamente, con lo cual hay muy poca competencia.\nP. Hablando de escuela y de maestros. En el libro cita repetidamente al pedagogo Mario Lodi y dice que lo consideraba un buen maestro y a la suya una buena escuela \u201cporque aprobaba a todos los ni\u00f1os, especialmente a los menos dotados\u201d.\nR. Es que Mario Lodi no dec\u00eda nada extraordinario al garantizar a los padres de sus alumnos que todos los ni\u00f1os y las ni\u00f1as iban a estar aprobados de 1\u00ba a 6\u00ba de primaria. Es una frase que sorprende, pero que no deber\u00eda hacerlo porque lo que Mario Lodi quer\u00eda decir es que \u00e9l como profesor tiene la responsabilidad de llevar a todos sus alumnos hasta su m\u00e1ximo nivel. Es su papel. Y no se trata de pensar que Lodi era un maestro generoso, lo que ser\u00eda traicionar por completo su mensaje, sino de ver que era un maestro profesional que asimilaba su responsabilidad. Y, adem\u00e1s, la Ley avala a Lodi.\nP. \u00bfEn qu\u00e9 sentido?\nR. La Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, en su art\u00edculo 29, dice que la educaci\u00f3n tiene como objetivo el desarrollo de las capacidades de cada uno de los ni\u00f1os y de las ni\u00f1as hasta el m\u00e1ximo nivel posible. No dice que tienen que llegar hasta los niveles previstos en los curr\u00edculos, ni que tienen que aprobar un examen; dice que tienen que realizarse, con lo cual la escuela debe asumir este papel de ayudar a los ni\u00f1os y ni\u00f1as a desarrollar sus capacidades, no la nuestra o las que nosotros queremos. Muchas veces la educaci\u00f3n aboca a los ni\u00f1os y ni\u00f1as a renunciar a sus pasiones para ser buenos alumnos y alumnas. Y eso no puede ser, porque al final ni ser\u00e1n buenos alumnos ni cumplir\u00e1n sus deseos, con lo cual ser\u00e1n malos adultos, personas frustradas.\nP. En un momento en el que todo el mundo se llena la boca con aquello de la educaci\u00f3n inclusiva, usted va y propone en un juego de palabras una escuela exclusiva. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el matiz?\nR. La escuela inclusiva corre el riesgo de parecer una escuela generosa, que acepta a todos. La escuela exclusiva tambi\u00e9n est\u00e1 en contra de una escuela excluyente, pero pone el foco en que sea una escuela hecha a la medida de cada ni\u00f1o y de cada ni\u00f1a, que sepa sacar las potencialidades de cada uno para que cada alumna y alumna pueda reconocerla como suya.\nPuedes seguir De mamas & de papas en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de De Mamas & De Papas \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/20/2019, 20:01:45", "tags": ["Crianza hijos", "Madres", "Hijos", "Padres", "Parentesco", "Familia", "Infancia", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}