{"id": "2d26bda5-6f10-44f6-4c4c-1c4114e36fb5", "content": "Albert Rivera reaparece este jueves tras un mes de ausencia\n\nTras un mes alejado del foco pol\u00edtico y sin comparecencias p\u00fablicas, Albert Rivera tiene previsto reaparecer este jueves en el Congreso de los Diputados, seg\u00fan informan fuentes de Ciudadanos. El escenario elegido finalmente por el l\u00edder de la tercera fuerza pol\u00edtica del pa\u00eds ha sido el pleno extraordinario convocado para la comparecencia de la vicepresidenta Carmen Calvo por la crisis del Open Arms, que ha supuesto la suspensi\u00f3n de la reuni\u00f3n de la ejecutiva que Cs ten\u00eda planeada celebrar inicialmente tambi\u00e9n en la ma\u00f1ana de este jueves.\nLos planes originales de Ciudadanos cambiaron el pasado martes, cuando la Diputaci\u00f3n Permanente de la C\u00e1mara baja dio luz verde a la comparecencia de la vicepresidenta Calvo. En su vuelta al ruedo tras un mes de ausencia, Cs hab\u00eda previsto inicialmente que Rivera se rodeara de su n\u00facleo m\u00e1s fiel y hab\u00eda convocado, para ello, una reuni\u00f3n del nuevo comit\u00e9 permanente del partido, cuya renovaci\u00f3n se cerr\u00f3 a finales de julio tras la mayor crisis interna que ha vivido desde su expansi\u00f3n nacional.\nUn \u00f3rgano del que sali\u00f3 Toni Rold\u00e1n, que abandon\u00f3 Ciudadanos, y al que se han incorporado, entre otros, Ignacio Aguado, reci\u00e9n nombrado vicepresidente de la Comunidad de Madrid tras el pacto de investidura con PP y Vox; Lorena Rold\u00e1n, sustituta de In\u00e9s Arrimadas al frente del partido en Catalu\u00f1a ante la posibilidad de un adelanto electoral en la comunidad; y Marcos de Quinto, uno de los fichajes estrella del l\u00edder de la formaci\u00f3n y protagonista de una de las pol\u00e9micas de agosto de Ciudadanos. El exdirectivo calific\u00f3 como \"bien comidos pasajeros\" a los inmigrantes rescatados por el Open Arms. Una declaraci\u00f3n sobre la que Rivera a\u00fan no se ha pronunciado.\nSeg\u00fan fuentes del partido, la c\u00fapula de Cs ten\u00eda previsto que esta cita de la ejecutiva sirviera como apertura del nuevo curso pol\u00edtico. Pero el calendario del Congreso trunc\u00f3 el plan. La reuni\u00f3n se ha pospuesto y el l\u00edder de la tercera fuerza pol\u00edtica del pa\u00eds reaparecer\u00e1 finalmente este jueves en el hemiciclo. Ser\u00e1 su primera comparecencia p\u00fablica desde su intervenci\u00f3n el 29 de julio en el consejo general de Ciudadanos, cuando anunci\u00f3 la reestructuraci\u00f3n de su propia ejecutiva. Entonces ya hab\u00eda reducido tambi\u00e9n su presencia p\u00fablica durante la crisis interna.\nA diferencia de otros l\u00edderes que adelantaron su vuelta a la arena pol\u00edtica, como Pedro S\u00e1nchez y Pablo Casado, Rivera se ha limitado durante este mes de agosto a pronunciarse a trav\u00e9s de tuits.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Albert Rivera", "Ciudadanos", "Ejecutivas partidos", "Organizaci\u00f3n partidos", "Congreso Diputados", "Parlamento", "Partidos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}