{"id": "2dd98c55-92aa-4c9e-7bc7-67f6eeba7dc6", "content": "Juicio a dos cargos de la Xunta del PP por el dragado de la r\u00eda de Ferrol\n\nEl bi\u00f3logo del servicio de conservaci\u00f3n de la naturaleza que realiz\u00f3 el informe contrario al dragado de la r\u00eda de Ferrol, que no fue incluido en la Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental de esta intervenci\u00f3n, ha asegurado que sufri\u00f3 \"presiones\" para tratar de cambiar el sentido de su dictamen: \"Me dijeron que hab\u00eda muchos intereses\", ha explicado. As\u00ed lo ha dicho durante su declaraci\u00f3n como testigo en el juicio que ha arrancado este jueves en la Audiencia Provincial de A Coru\u00f1a contra dos exaltos cargos de la Conseller\u00eda de Medio Ambiente en 2011, entonces dirigida por Agust\u00edn Hern\u00e1ndez, acusados de falsificar documentos para justificar la omisi\u00f3n de este informe negativo a la obra de dragado de la R\u00eda de Ferrol, que, entre otras cosas, facilitaba la entrada y salida de buques gaseros de Reganosa.\nLos acusados son el entonces jefe de Servicio de Conservaci\u00f3n da Natureza de A Coru\u00f1a, Carlos Mu\u00f1oz, y el exsubdirector xeral de Espacios Naturais e Biodiversidade, Rogelio Fern\u00e1ndez D\u00edaz, a los que se les atribuye la confecci\u00f3n de una 'nota interior' en la que se dejaba constancia de que el informe contrario a la Declaraci\u00f3n se hab\u00eda tratado en una reuni\u00f3n y se hab\u00edan pedido aclaraciones, que nunca se recibieron.\nDe este modo, el departamento, responsable de la vigilancia de espacios Red Natura 2000, no lleg\u00f3 a emitir el informe que deb\u00eda acompa\u00f1ar la Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental de la obra, que finalmente fue ejecutada as\u00ed dado que no era \"vinculante\".\nSin embargo, y tras una denuncia de la asociaci\u00f3n ecologista Adega, la Fiscal\u00eda requiri\u00f3 hasta en dos ocasiones documentaci\u00f3n a estos departamentos sobre el expediente. Fue en ese momento, seg\u00fan han contado ante el juez los acusados, cuando se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de incluir en el expediente una 'nota interior' que hac\u00eda referencia a este informe.\nLa Fiscal\u00eda y la acusaci\u00f3n popular consideran que este documento, \"inexistente en el original\" del expediente, fue construido a prop\u00f3sito para justificar esta omisi\u00f3n y que se false\u00f3 su fecha y un acuse de recibo para \"reforzar la apariencia de autenticidad\".\nEn la primera sesi\u00f3n de este juicio ha declarado el t\u00e9cnico que realiz\u00f3 este informe negativo a la Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental, que se ha ratificado en sus consideraciones alegando que, seg\u00fan su criterio, la declaraci\u00f3n y el informe existentes no cumpl\u00edan con los requisitos para que la intervenci\u00f3n fuese aceptada y exist\u00eda \"riesgo\" para el medio ambiente.\nA los pocos d\u00edas de entregar su informe, ha narrado, su jefe de servicio, Carlos Mu\u00f1oz, lo \"llam\u00f3 al despacho\" para comentarle que \"hab\u00edan devuelto el informe de Santiago\" y que \"hab\u00eda que darle una vuelta\".\nEn concreto, Mu\u00f1oz le hizo referencia a que exist\u00eda otro informe de la estaci\u00f3n biol\u00f3gica de A Gra\u00f1a que avalaba la intervenci\u00f3n en la r\u00eda y que el t\u00e9cnico ha asegurado que ya hab\u00eda tenido en cuenta, pero que \"no se ajustaba\" a los par\u00e1metros exigidos.\n\"Me dijo que en la zona de Ferrol hab\u00eda muchos intereses y que no iba a ser \u00e9l el que frenase el desarrollo de la r\u00eda de Ferrol\", ha dicho el bi\u00f3logo. Posteriormente, y ante su negativa a rehacer el documento, ha contado que mantuvo una segunda reuni\u00f3n con Carlos Mu\u00f1oz y una compa\u00f1era bi\u00f3loga, a los que el jefe de servicio reclam\u00f3 que, en conjunto o por separado, \"modificasen\" ese informe.\n\"La idea era cambiar las conclusiones\", ha dicho el responsable del informe, que ha afirmado que sufri\u00f3 \"represalias\" por su negativa. \"Hab\u00eda sido trasladado al Parque de O Eume para unos meses y al final me qued\u00e9 all\u00ed tres a\u00f1os, teniendo que ir y volver todos los d\u00edas\", ha narrado, a\u00f1adiendo que tambi\u00e9n tuvo problemas en la concesi\u00f3n de vacaciones, algo por lo que lleg\u00f3 a recurrir a los responsables de personal.\nEn la primera sesi\u00f3n de este juicio tambi\u00e9n ha declarado otra bi\u00f3loga del mismo servicio de Conservaci\u00f3n da Natureza, que ha confirmado que, junto a su compa\u00f1ero, recibi\u00f3 las instrucciones por parte de su jefe inmediato para que modificase las conclusiones del informe y que \"fuese favorable\".\n\"Se nos llam\u00f3 al despacho y se nos plante\u00f3 que el informe no hab\u00eda gustado en Santiago\", ha contado la experta, que, tras analizar el documento, traslad\u00f3 a Carlos Mu\u00f1oz que \"no ten\u00eda nada que objetar\" y que, si lo rehac\u00eda, ser\u00eda \"en los mismos t\u00e9rminos\". \"La declaraci\u00f3n de impacto ambiental ten\u00eda graves carencias en sus contenidos\", ha zanjado.\nUn a\u00f1o despu\u00e9s, cuando ya se hab\u00eda emitido la declaraci\u00f3n de impacto ambiental, mantuvo de nuevo una reuni\u00f3n con Carlos Mu\u00f1oz y con un responsable de la Autoridad Portuaria de Ferrol, dado que era necesario una firma de un t\u00e9cnico para autorizar el proyecto. \"Ellos me dicen que tienen much\u00edsima prisa y que tienen que dragar ese oto\u00f1o\", ha explicado, la bi\u00f3loga, que, sin embargo, se opuso a avalarlo con su firma por las \"carencias\" detectadas.\nFinalmente, ha contado, el propio Carlos Mu\u00f1oz fue el que decidi\u00f3 firmar para avalar el proyecto. La situaci\u00f3n desemboc\u00f3, en el mes de noviembre, en un nuevo requerimiento para que la bi\u00f3loga firmase la autorizaci\u00f3n, dado que \"exig\u00edan el aval de un t\u00e9cnico\" y le propusieron 'simular' esta aceptaci\u00f3n fechando el documento en septiembre. \"La r\u00eda ya estaba dragada y le manifest\u00e9 que no lo iba a hacer\", ha zanjado.\nDurante su declaraci\u00f3n judicial, ambos acusados han reconocido que se incorpor\u00f3 a posteriori una nota aclaratoria al expediente para dejar constancia de las conversaciones \"verbales\" que se hab\u00edan desarrollado en relaci\u00f3n al informe desfavorable y con la \u00fanica intenci\u00f3n de \"dejar constancia\", sin que apreciasen que esto pod\u00eda ser irregular.\nEl entonces subdirector xeral de Espacios Naturais e Biodiversidade, Rogelio Fern\u00e1ndez D\u00edaz, ha explicado que, tras tener constancia de las \"discrepancias\" del informe del t\u00e9cnico de Conservaci\u00f3n da Natureza (de julio de 2010) y otro de la estaci\u00f3n biol\u00f3gica de A Gra\u00f1a, se mantuvo una reuni\u00f3n en la que se acord\u00f3 solicitar \"m\u00e1s informaci\u00f3n\" al respecto, as\u00ed como saber si se hab\u00edan tenido en cuenta los anexos aportados.\nEsta reuni\u00f3n y la petici\u00f3n al departamento para que se aclarasen estos extremos, ha admitido, \"no se document\u00f3\" y se hizo \"telef\u00f3nicamente\", ya que quer\u00edan \"resolver internamente esta discrepancia\".\nFern\u00e1ndez D\u00edaz, que ha asegurado que nunca trat\u00f3 de convencer al t\u00e9cnico de que cambiase el informe, ha admitido que, finalmente, esta discrepancia no se resolvi\u00f3 y la Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental fue emitida sin el informe, que no era vinculante.\nDespu\u00e9s de que la Fiscal\u00eda pidiese una primera informaci\u00f3n sobre el expediente, ha indicado, se percat\u00f3 de que este informe nunca se hab\u00eda aclarado y, en una nueva reuni\u00f3n, acordaron incorporar una 'nota interna' dejando constancia del encuentro. \"Est\u00e1bamos en nuestro derecho y obligaci\u00f3n de contar la realidad de lo que hab\u00eda ocurrido\", ha explicado el acusado. La nota, con una fecha posterior, fue incluida, sin embargo, \"en el momento en el que hab\u00eda tenido lugar la reuni\u00f3n sobre el informe\", algo que han atribuido a \"un error\".\nTanto Fern\u00e1ndez D\u00edaz como Carlos Mu\u00f1oz han asegurado que \"era bastante frecuente completar expedientes\" y han destacado que lo que recoge este documento es \"un relato fidedigno de lo que ocurri\u00f3\" con la intenci\u00f3n de \"acreditar\" los hechos.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Ferrol", "Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o", "Agust\u00edn Hern\u00e1ndez", "Xunta Galicia", "Provincia A Coru\u00f1a", "Corrupci\u00f3n pol\u00edtica", "Galicia", "Corrupci\u00f3n", "Gobierno auton\u00f3mico", "Delitos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Medio ambiente", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}