{"id": "2df10161-7d42-4809-6dee-ab4bcc881105", "content": "Desaceleraci\u00f3n, no recesi\u00f3n\n\nLa directora gerente del FMI se ha estrenado en el cargo lanzando un toque de atenci\u00f3n acerca de los riesgos para la econom\u00eda mundial de la escalada proteccionista. Seg\u00fan las estimaciones del Fondo, la guerra comercial har\u00eda perder nada menos que 700.000 millones de d\u00f3lares a la econom\u00eda mundial en 2020, cerca de la mitad de lo que produce cada a\u00f1o la econom\u00eda espa\u00f1ola. Esta inquietante conclusi\u00f3n ha disparado las alarmas sobre una posible recesi\u00f3n en nuestro pa\u00eds, algo que contrasta con otros an\u00e1lisis que sugieren que la inercia expansiva ser\u00e1 m\u00e1s poderosa que las turbulencias externas.\nDejando de lado argumentos electoralistas o que carecen de rigor, lo que divide agoreros y optimistas depende, en primer lugar, de c\u00f3mo se aprecian las tensiones internacionales. Sin duda, una intensificaci\u00f3n de los conflictos comerciales perjudicar\u00eda directamente a nuestros exportadores, como ya se est\u00e1 viendo en el sector olivarero, adem\u00e1s de restar crecimiento en mercados clave como EE UU y Alemania.\nPero lo que destaca a corto plazo es el riesgo de una ruptura abrupta de las negociaciones en torno al Brexit, que abocar\u00eda a una salida sin acuerdo a finales de mes. Si bien los intercambios con Reino Unido representan el 1,4% del PIB espa\u00f1ol, el impacto de un Brexit abrupto depende de m\u00faltiples factores que pueden magnificar o atenuar esa cifra: si se produce un colapso aduanero, el grado de disrupci\u00f3n de las cadenas productivas (por ejemplo, el montaje del Airbus requiere de componentes brit\u00e1nicos insustituibles a corto plazo), o la continuidad del pago de las pensiones a los jubilados brit\u00e1nicos que residen en nuestro pa\u00eds. La OCDE cifra en un 0,4% el efecto total sobre Europa para 2020. Aunque no hay desglose por pa\u00eds, el impacto sobre Espa\u00f1a podr\u00eda ser ligeramente m\u00e1s elevado, por el peso del turismo y la fuerte presencia de residentes brit\u00e1nicos.\nEn el plano interno, una de las claves est\u00e1 en el mercado laboral. En anteriores fases de desaceleraci\u00f3n, el empleo ca\u00eda cada vez que el crecimiento descend\u00eda del 2%. De mantenerse la pauta hist\u00f3rica, el empleo se desplomar\u00eda, debilitando el consumo. Sin embargo, el umbral a partir del cual el empleo empieza a crecer podr\u00eda haberse reducido significativamente como consecuencia de cambios estructurales tanto en nuestro pa\u00eds como en la pr\u00e1ctica totalidad de econom\u00edas avanzadas (trabajo a tiempo parcial, ajustes internos en la empresa). Los datos de afiliaci\u00f3n, que apuntan a un incremento, aunque con menor vigor, avalan este cambio. Lo mismo ocurre en Alemania, Italia y Reino Unido donde apenas crece el paro pese a bordear la recesi\u00f3n.\nEl futuro depende tambi\u00e9n de factores psicol\u00f3gicos, como la percepci\u00f3n que tienen las empresas acerca de las perspectivas de demanda, o la confianza del consumidor en un contexto incierto. En sus estimaciones, el Fondo atribuye las dos terceras partes del impacto de la guerra comercial a un \u201cdeterioro de la confianza\u201d y a \u201creacciones de mercado\u201d. En Espa\u00f1a, las familias han decidido incrementar su ahorro, tal vez para prevenir un posible deterioro de ingresos, y la inversi\u00f3n se ha frenado, o incluso cae en algunos componentes. Todo ello pese a que la renta familiar sigue creciendo, los beneficios empresariales se mantienen en niveles r\u00e9cord y los tipos de inter\u00e9s se acercan a cero.\nEn suma, si descartamos un grave deterioro adicional del contexto internacional, \u2014por ejemplo una ruptura total y cuasi inmediata entre Reino Unido y Bruselas\u2014 la econom\u00eda no entrar\u00e1 en recesi\u00f3n, si bien apenas crecer\u00e1 un 1,9% este a\u00f1o, y un escaso 1,5% en 2020. Sin embargo, la formaci\u00f3n de un Gobierno estable y un nuevo impulso reformador mejorar\u00edan las expectativas, como se ha visto en Portugal, donde la prima de riesgo ha descendido por debajo de la espa\u00f1ola tras las elecciones, de modo que la desaceleraci\u00f3n ser\u00eda m\u00e1s suave de lo previsto. Todav\u00eda disponemos de palancas para fortalecer la confianza, la faceta m\u00e1s vol\u00e1til de la econom\u00eda.\nRaymond Torres es director de coyuntura en Funcas. En Twitter: @RaymondTorres_\nLa inflaci\u00f3n se est\u00e1 aproximando a valores nulos. En septiembre el IPC no experiment\u00f3 cambios con respecto al mes anterior, y se situ\u00f3 apenas un 0,1% por encima de los registros de hace un a\u00f1o. Con datos armonizados, el IPC crece a un ritmo anual siete d\u00e9cimas porcentuales, por debajo de la media para la zona euro. La inflaci\u00f3n subyacente, que descuenta los productos energ\u00e9ticos y otros componentes vol\u00e1tiles, crece a un ritmo anual del 1%. Para el conjunto del a\u00f1o, se prev\u00e9 un incremento medio anual del IPC del 0,7%.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Kristalina Georgieva", "Brexit", "Opini\u00f3n", "Crisis econ\u00f3mica", "FMI", "Refer\u00e9ndum UE", "Euroescepticismo", "Recesi\u00f3n econ\u00f3mica", "Uni\u00f3n pol\u00edtica europea", "Elecciones europeas", "Coyuntura econ\u00f3mica", "Reino Unido", "Refer\u00e9ndum", "Elecciones", "Europa occidental", "Uni\u00f3n Europea", "Ideolog\u00edas", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Econom\u00eda", "Relaciones exteriores", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}