{"id": "2e368240-e30a-4559-5528-8ae5cb40b816", "content": "\u00bfQui\u00e9n es qui\u00e9n en la contracumbre del G7?\n\nPartidos pol\u00edticos como Podemos, IU, Bildu o ERC; asociaciones ecologistas o los chalecos amarillos participar\u00e1n en los actos contra la cumbre de l\u00edderes mundiales en Biarritz\n\"Deconstruir la arquitectura neoliberal y los m\u00faltiples sistemas de dominaci\u00f3n que est\u00e1n destruyendo nuestro mundo\". As\u00ed se presenta el programa de la contracumbre que grupos de radicales \"infiltrados\", en palabras del ministro Fernando Grande-Marlaska, preparan en Ir\u00fan y Hendaya en contra de la celebraci\u00f3n de la reuni\u00f3n del G-7 en la localidad francesa de Biarritz. Una reuni\u00f3n a la que asistir\u00e1 el presidente en funciones, Pedro S\u00e1nchez, invitado por el presidente franc\u00e9s Emmanuel Macron. \u00bfPero qui\u00e9nes son los sindicatos, las organizaciones y partidos pol\u00edticos que participar\u00e1n en el boicot a la convenci\u00f3n de l\u00edderes mundiales?\nEl nacimiento de Podemos nace en s\u00ed mismo del movimiento asambleario y de la reivindicaci\u00f3n en la calle con el 15-M. Desde el ya c\u00e9lebre \"asaltar los cielos\" de Pablo Iglesias a ocupar su hueco en el Congreso de los Diputados. La formaci\u00f3n de Pablo Iglesias acostumbra a participar en todo tipo de movilizaciones pol\u00edticas de car\u00e1cter izquierdista y con fuerte carga social: D\u00eda del Trabajo, 8-M, D\u00eda de la Rep\u00fablica. En este caso, sus tres diputados vascos -Roberto Uriarte, Miren Gorrotxategi y Pilar Garrido- y el portavoz de Equo y parlamentario del grupo confederal Unidas Podemos -Juantxo L\u00f3pez de Uralde- han anunciado su presencia en foros y conferencias aunque no estar\u00e1n presentes en la manifestaci\u00f3n por \"problemas de agenda\". \nSin embargo, los cuatro parlamentarios morados han asegurado que el G7 \"no representa\" a Unidas Podemos porque se trata de \"un gobierno de los ricos sobre los pobres, de unos pocos sobre la mayor\u00eda\" y \"un club de privilegiados, un grupo de \u00e9lite\", seg\u00fan explicaron en una rueda de prensa el pasado martes recogida por Europa Press.\nPor su parte, desde Elkarrekin Podemos, marca vasca de la formaci\u00f3n, han confirmado su presencia en los actos y eventos de la contracumbre pero descartan igualmente que sus miembros vayan a participar en la manifestaci\u00f3n del s\u00e1bado.\nDesde Izquierda Unida y PCE, ambos integrantes del grupo confederal Unidas Podemos, han llamado a la ciudadan\u00eda a \"secundar\" las actividades para combatir \"la prolongaci\u00f3n de las pol\u00edticas neoliberales, militaristas y causantes\" en un comunicado emitido este mi\u00e9rcoles. \nLa formaci\u00f3n abertzale es una de las promotoras principales de la plataforma G7-Ez, encargada de la preparaci\u00f3n de la contracumbre, junto a sus juventudes de Ernai. Tal es la presencia de Bildu en estos actos que est\u00e1 confirmada la presencia de Arnaldo Otegi en una de las charlas sobre \"intercambios entre naciones sin Estado\".\nEl partido radical vasco es un habitual en la presencia callejera, donde son especialmente notables los ongi etorris o actos de bienvenida a los presos etarras que salen de prisi\u00f3n en sus localidades del Pa\u00eds Vasco. Desde Bildu se ped\u00eda dar \"sentido de normalidad\" a estos recibimientos tras los homenajes que se hicieron durante el mes de julio a destacados dirigentes de la banda terrorista como Baldo en Hernani o a uno de los secuestradores de Ortega Lara, Xabier Ugarte Villar, en O\u00f1ati.\nLa tercera pata de la corriente pol\u00edtica en contra de la reuni\u00f3n de l\u00edderes mundiales es ERC. El partido independentista catal\u00e1n tambi\u00e9n ha confirmado su presencia en la contracumbre en Ir\u00fan y Hendaya con la participaci\u00f3n por videoconferencia de la fugada Marta Rovira en la misma charla que Arnaldo Otegi.\nLos republicanos catalanes han desarrollado en los dos \u00faltimos a\u00f1os una fuerte presencia en las calles en las protestas contra los pol\u00edticos catalanes presos por la celebraci\u00f3n del refer\u00e9ndum ilegal en Catalu\u00f1a o la \"censura\" del proceso independentista. Unas protestas que incluso la formaci\u00f3n ha llevado a las puertas del Tribunal Supremo, donde se juzga el proc\u00e9s. \nUnas protestas que ERC encabezaba junto a asociaciones soberanistas como ANC u \u00d2mnium Cultural como se pudo ver en el 20 de septiembre ante la Consejer\u00eda de Econom\u00eda y en las que en los \u00faltimos tiempos han perdido presencia en favor de la izquierda radical de la CUP y sus juventudes de Arran.\nDesde la formaci\u00f3n republicana siempre se ha insistido en el \"pacifismo\" de estas protestas que, sin embargo, est\u00e1n siendo juzgadas en el Alto Tribunal por un delito de rebeli\u00f3n centrado en el uso de la violencia.\nLos chalecos amarillos, nacidos en octubre de 2018 como protesta a la subida del precio de los combustibles en Francia, tambi\u00e9n han anunciado su presencia en la contracumbre del G7 con \"bloqueos masivos\" en carreteras y trenes. A ellos se unir\u00e1n grupos antisistema espa\u00f1oles con acciones en peajes y carreteras para intentar boicotear la reuni\u00f3n de l\u00edderes mundiales en Biarritz.\nEl principal rasgo de las movilizaciones de los chalecos amarillos en las calles francesas, principalmente en las de Par\u00eds, fueron los fuertes disturbios con la quema de mobiliario urbano o los piquetes y la violencia contra los cuerpos de seguridad. \"Lo que pas\u00f3 en los Campos El\u00edseos no se llama manifestaci\u00f3n. Es gente que quiere destruir la Rep\u00fablica, con el riesgo de matar. Quienes estaban all\u00ed son c\u00f3mplices\", aseguraba el presidente franc\u00e9s Emmanuel Macron el pasado mes de marzo tras una de las movilizaciones\nM\u00e1s de una veintena de asociaciones ecologistas han confirmado tambi\u00e9n su presencia en los actos en contra de la cumbre del G7 en protesta por la intenci\u00f3n de \"apartarlas\" de la reuni\u00f3n. \"El Gobierno solo ha acordado una cuota de veinticinco acreditaciones para las ONG frente a las cerca de cien que hubo en a\u00f1os precedentes. Las ONG no tendr\u00e1n acceso ni a la cumbre ni a los medios a trav\u00e9s del centro de prensa, como viene siendo habitual desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os\", ha denunciado R\u00e9seau Action Climat en un comunicado recogido por Efe. Dentro de este grupo se encuadran asociaciones como World Wildlife Fund (WWF) o Greenpeace que han llamado a \"la movilizaci\u00f3n pac\u00edfica\" contra el encuentro.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nCuriosas las bandera Palestina, Venezuela y la estrellada catalana, y una de \"puma\". La de Venezuela, representa la libertad, la de Palestina, bueno, la estrellada catalana, si el movimiento independentista es absolutamente burgu\u00e9s e incluso neo fascista y puma es una empresa capitalista alemana como todas las dem\u00e1s. En el fondo lo que les va es la marcha. Y, claro, BILDU herederos de ETA.", "date": "08/24/2019, 19:01:45", "tags": ["15-M", "refer\u00e9ndum ilegal en Catalu\u00f1a", "chalecos amarillos, nacidos en octubre de 2018"], "newspaper": "elmundo"}