{"id": "2ee739f2-f1ab-4c38-6dc4-2689ca1316d1", "content": "Desestimado el recurso del PP sobre la compra de Bicimad\n\nLa Audiencia Provincial de Madrid ha desestimado el recurso del grupo municipal del PP sobre el archivo de la querella presentada contra la exconcejal de Medio Ambiente y Movilidad, In\u00e9s Saban\u00e9s, y el exgerente de la Empresa Municipal de Transportes (EMT), \u00c1lvaro Fern\u00e1ndez Heredia, por la compra de BiciMAD.\nEl Grupo Popular present\u00f3 dicha querella por la supuesta comisi\u00f3n de los delitos de malversaci\u00f3n y prevaricaci\u00f3n en la firma del contrato por el que se ced\u00eda la concesi\u00f3n del servicio BiciMAD por la entidad Bonopark S.L. a la Empresa Municipal de Transportes (EMT). Fue admitida a tr\u00e1mite en febrero de 2018. Un juzgado de instrucci\u00f3n concluy\u00f3, en plena campa\u00f1a de las municipales de mayo, que no hab\u00eda quedado acreditada la existencia de indicios de que la cesi\u00f3n del contrato de BiciMAD a la EMT fuera contraria a la legalidad. Su tramitaci\u00f3n se ajust\u00f3 al procedimiento administrativo y su finalidad respond\u00eda a un inter\u00e9s leg\u00edtimo del Ayuntamiento, como es la adecuada prestaci\u00f3n de un servicio p\u00fablico.\nEn el auto de la Audiencia, se indica, en base a un informe pericial, que \u201cel precio pagado, de 10 millones y medio de euros, es acorde y ajustado al contrato celebrado\u201d. Descarta el delito de prevaricaci\u00f3n, que requiere de una \u201cilegalidad evidente, patente, flagrante y clamorosa\u201d y se\u00f1ala que \u201ces claro que ni la injusticia ni la arbitrariedad puede venir dada por no haberse llevado nunca antes una cesi\u00f3n de negocios entre una empresa municipal y una empresa privada\u201d ni por omitir un informe no preceptivo.\nBiciMAD, que ya ofrece el servicio de bicicletas el\u00e9ctricas en algunas zonas fuera de la M-30 gracias a la reciente ampliaci\u00f3n del sistema, bati\u00f3 r\u00e9cord de usuarios en un d\u00eda el pasado 3 de octubre, con m\u00e1s de 17.000 viajes. En los \u00faltimos d\u00edas, el alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, ha se\u00f1alado que su equipo estudia la privatizaci\u00f3n de BiciMAD y otros servicios municipalizados por el anterior Gobierno.\nSaban\u00e9s, concejal por M\u00e1s Madrid y que ir\u00e1 en las listas al Congreso por M\u00e1s Pa\u00eds, ha celebrado el archivo definitivo de la causa y ha defendido que \u201clo importante\u201d es que este servicio p\u00fablico de alquiler de bicicletas siga siendo de gesti\u00f3n directa.\nAnte declaraciones de miembros del Gobierno municipal abriendo la puerta de la privatizaci\u00f3n, se constata \u201cun aumento de las quejas ciudadanas porque el servicio ha empeorado y est\u00e1 siendo vandalizado\u201d, se\u00f1al\u00f3 esta semana la portavoz de M\u00e1s Madrid, Rita Maestre. \u201cLa merma en la calidad de los servicios es siempre el primer paso en los procesos para despu\u00e9s privatizar\u201d, se\u00f1al\u00f3. Por su parte, el exgerente de la EMT se ha mostrado \u201cfeliz\u201d porque se archiva definitivamente un caso que a su juicio \u201cnunca existi\u00f3 y que solo sirvi\u00f3 como arma pol\u00edtica\u201d y se\u00f1ala que el tribunal \u201cpone en valor que se actu\u00f3 en todo momento de forma correcta en pro del inter\u00e9s general\u201d.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/15/2019, 19:01:45", "tags": ["BiciMad", "Ana Botella G\u00f3mez", "Bicicletas", "PP Madrid", "Transporte sostenible", "Transporte p\u00fablico", "Transporte urbano", "Tribunales", "PP", "Veh\u00edculos", "Poder judicial", "Ayuntamiento Madrid", "Madrid", "Ayuntamientos", "Partidos pol\u00edticos", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Espa\u00f1a", "Transporte", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}