{"id": "2f0c49af-b24e-42b4-5791-291e407619ac", "content": "Holanda investiga 10.000 casos de adopciones forzadas\n\nM\u00e1s de 10.000 adolescentes y j\u00f3venes holandesas, todas ellas madres solteras, se vieron obligadas a dejar a sus hijos en adopci\u00f3n entre 1956 y 1984, presionadas por sus familias y por las instancias p\u00fablicas que las atendieron, ya fueran centros de acogida, Protecci\u00f3n del Menor, asistentes sociales o m\u00e9dicos. Una de ellas, Trudy Scheele-Gertsen, ha interpuesto la primera denuncia de su clase contra el Estado por el dolor causado.\nMadres y padres biol\u00f3gicos en su misma situaci\u00f3n, pero sobre todo sus hijos, pertenecen a una generaci\u00f3n que Eug\u00e9nie Smits van Waesberghe, adoptada en 1970, califica de \u201colvidada\u201d en su propio pa\u00eds. Buscan justicia, y la esperan del Gobierno, que el 30 de septiembre abrir\u00e1 una investigaci\u00f3n sobre lo ocurrido durante las tres d\u00e9cadas se\u00f1aladas.\nEn 1956 se aprob\u00f3 en Holanda la Ley de Adopci\u00f3n. En 1984, la Ley del Aborto, y entre ambas fechas, \u201cno se pod\u00eda luchar contra el sistema\u201d, dice Eug\u00e9nie, de 54 a\u00f1os. \u201cEl cuidado de las madres solteras se centraba en convencerlas de que no ser\u00edan capaces de atender a sus hijos\u201d, afirma esta especialista en educaci\u00f3n especial y autora de una novela basada en hechos reales.\nLos padres biol\u00f3gicos de Eug\u00e9nie son un ejemplo de lo que ocurr\u00eda en los a\u00f1os que investigar\u00e1 el Ministerio de Justicia. \u201cSe nos forz\u00f3 a romper el lazo natural entre madre e hijo a pesar de sus esfuerzos por recuperarme, y todo bajo la supervisi\u00f3n de las instituciones oficiales. Mi madre ten\u00eda 19 a\u00f1os, como mi padre, que era su novio. Se la llevaron de casa para que no se supiera que estaba embarazada, y no se lo dijeron a \u00e9l. Estuvo en tres centros distintos antes del parto, y cuando yo hab\u00eda nacido, les dijeron que no estaban preparados para criarme. Pero mis padres adoptivos consiguieron la documentaci\u00f3n en regla cuando ya ten\u00eda cinco a\u00f1os. Al final, los biol\u00f3gicos formaron otras familias por separado. Hubiera preferido que una comisi\u00f3n parlamentaria se ocupara de la investigaci\u00f3n, para que los resultados fueran debatidos con total transparencia\u201d, a\u00f1ade Eug\u00e9nie.\nEn 2017, la Universidad Radboud elabor\u00f3 un estudio a instancias del Ministerio de Justicia, donde cifraba en 15.000 los ni\u00f1os holandeses adoptados entre 1956 y 1984. Sus conclusiones descartaban \u201cuna coerci\u00f3n formal para forzar las adopciones, pero la presi\u00f3n de m\u00e9dicos, familias de las madres solteras, asistentes sociales y otras instancias del sector pod\u00eda ser tan fuerte que imped\u00eda mantenerlos juntos\u201d.\nTrudy, la madre denunciante, tiene ahora 73 a\u00f1os y tuvo a su hijo con 22. Tampoco quiso desprenderse del ni\u00f1o y lo dijo por escrito. Sin embargo, la fundaci\u00f3n que se ocup\u00f3 de su caso inform\u00f3 a Protecci\u00f3n del Menor, un servicio p\u00fablico, de que quer\u00eda dejarlo. Por eso su ni\u00f1o fue adoptado a los tres a\u00f1os, y por eso ha denunciado al Estado.\nSeg\u00fan Eug\u00e9nie, la responsabilidad es colectiva, \u201cporque se han estudiado y denunciado los abusos de menores en la Iglesia cat\u00f3lica holandesa, y los trabajos forzados a que fueron sometidas las j\u00f3venes en la orden del Buen Pastor, pero estas adopciones no\u201d. \u201cY nuestras madres eran tachadas de incapaces o de chicas con problemas. Se las estigmatizaba y muchas dieron a luz en centros religiosos\u201d. Trudy se reencontr\u00f3 con su hijo en 2018. Eug\u00e9nie ten\u00eda 21 a\u00f1os cuando recuper\u00f3 a su madre, y 33 en el caso de su padre. Ambas admiten que hay un lazo, pero nunca ser\u00e1 lo mismo.\nFIOM, el centro holand\u00e9s especializado en filiaci\u00f3n y embarazos no deseados, indica que en 1956 la ley dio a los padres de acogida mayor seguridad si quer\u00edan adoptar. Pero, a cambio, las madres solteras tambi\u00e9n pod\u00edan ser intimidadas, por el prejuicio social. Le ocurri\u00f3 a Will van Sebille, que tuvo a su hijo en 1967, a los 17 a\u00f1os. La mandaron a una casa para madres solteras \u201cy le o\u00ed llorar y nada m\u00e1s; despu\u00e9s se lo llevaron\u201d, dice, emocionada, en La Haya. \u201cHab\u00eda una gran demanda nacional de adopciones. Las menores de edad no pod\u00edan decidir. Y la Iglesia cat\u00f3lica organiz\u00f3 a trav\u00e9s de sus centros muchas adopciones. Espero que la investigaci\u00f3n sirva para que tambi\u00e9n las madres puedan contar su caso, y obtengan visibilidad\u201d. Encontr\u00f3 a su hijo ayudada por sus hijas.\nEke Mannink, de 51 a\u00f1os, escritora y adoptada, dice que \u201chablar de ello era un tab\u00fa en casa; no quer\u00edan que se dijera que no \u00e9ramos suyos\u201d. Tambi\u00e9n ha escrito un libro sobre la b\u00fasqueda de la identidad, porque \u201ccomo adoptada llevas una especie de doble vida: eres como los dem\u00e1s pero no te sientes as\u00ed\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Holanda", "Adopciones", "Familia", "Europa occidental", "Mujeres", "Europa", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}