{"id": "2f2c684c-310d-4920-64fe-a82d92519f37", "content": "La Fiscal\u00eda se opone a las pretensiones de Oriol Junqueras: \"El dictado de la sentencia es ineludible\"\n\nEl ex vicepresidente de la Generalitat pide suspender el dictado de la sentencia mientras el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea se pronuncia sobre su inmunidad como europarlamentario electo\nLa Fiscal\u00eda del Tribunal Supremo ha remitido un informe posicion\u00e1ndose en contra de la solicitud realizada por el ex vicepresidente de la GeneralitatOriol Junqueras de que se suspenda el dictado de la sentencia del proc\u00e9s mientras el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (TJUE) se pronuncia sobre su inmunidad como europarlamentario electo.\nEl l\u00edder de Esquerra Republicana de Catalu\u00f1a fue elegido como miembro del Parlamento Europeo en las pasadas elecciones del 26 de mayo pero el Alto Tribunal le impidi\u00f3 recoger el acta por la que se le otorgaba la condici\u00f3n de eurodiputado. Ante las posibles dudas jur\u00eddicas que suscit\u00f3 en la Sala Segunda del Alto Tribunal esta prohibici\u00f3n, y al tratarse de una situaci\u00f3n in\u00e9dita, el tribunal decidi\u00f3, no obstante, plantear una cuesti\u00f3n prejudicial a Luxemburgo sobre el alcance de la inmunidad del preso preventivo. \nAhora, el Ministerio P\u00fablico reprocha a Junqueras que solicite esta dilataci\u00f3n del procedimiento al entender que se trata de \"un incidente para sortear de forma extempor\u00e1nea la firmeza y ejecutividad de un auto (el dictado por el Supremo para plantear la cuesti\u00f3n prejudicial) que no fue recurrido\" por su abogado.\nLos fiscales de Sala del proc\u00e9sJavier Zaragoza y Jaime Moreno explican que \"el dictado de la sentencia es ineludible en cualquier caso, y el pretendido efecto suspensivo que el solicitante quiere anudar a la pendencia de la cuesti\u00f3n prejudicial \u00fanicamente podr\u00eda afectar a la ejecuci\u00f3n de la misma, si la sentencia que dicta el TJUE al resolverla se produce en los t\u00e9rminos que la representaci\u00f3n procesal del acusado Junqueras propone\".\nEn este momento, el Ministerio P\u00fablico subraya que \"la suspensi\u00f3n del dictado de esa sentencia para uno solo de los juzgados, con la soluci\u00f3n de una sentencia para el resto de los juzgados y una segunda futura solo para el solicitante, lejos de ser un instrumento necesario para garantizar su pretendida inmunidad, m\u00e1s bien constituir\u00eda un desenlace ratione personae que cabe tildar, cuando menos, de il\u00f3gico y absurdo\". \nPor otro lado, los fiscales ponen \u00e9nfasis en el momento procesal en el que el letrado Andreu Van der Eyden ha formulado esta pretensi\u00f3n al Alto Tribunal; con \"la sentencia en una fase muy avanzada, probablemente en su fase de redacci\u00f3n final\". \"Es decir, el dictado de la sentencia es ineludible en cualquier caso, y el pretendido efecto suspensivo que el solicitante quiere anudar a la pendencia de la cuesti\u00f3n prejudicial \u00fanicamente podr\u00eda afectar a la ejecuci\u00f3n de la misma\", argumentan Zaragoza y Moreno. \nInicialmente, estaba previsto que el pr\u00f3ximo d\u00eda 14 de octubre el TJUE celebrara una vista para abordar la inmunidad de Oriol Junqueras.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nQue noooooo, que no te vas a ir de rositas como est\u00e1is acostumbrados... Se acab\u00f3 la impunidad, osito", "date": "09/30/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}