{"id": "2f3f73da-c112-4f09-46c5-24b7d8fefa8c", "content": "Cs critica a los Mossos por identificar a quien puso el himno espa\u00f1ol en la ofrenda del 11-S\n\nLa portavoz de Ciudadanos en el Parlament, Lorena Rold\u00e1n, ha pedido este mi\u00e9rcoles al consejero de Interior de la Generalitat, Miquel Buch, que explique en el Parlament por qu\u00e9 los Mossos d'Esquadra han identificado a dos personas por poner el himno espa\u00f1ol a un alto volumen durante la ofrenda del Govern al monumento de Rafael Casanova. La formaci\u00f3n registrar\u00e1 este jueves en la C\u00e1mara una comparecencia urgente por ese motivo.\n\"No podemos permitir que Torra y su Govern utilicen a los Mossos para perseguir a catalanes constitucionalistas por poner el himno nacional en un recinto privado\", ha afirmado la diputada, que ha a\u00f1adido: \"Por eso pedimos que Buch venga a dar la cara al Parlament y d\u00e9 explicaciones por identificarlos sin motivo\". In\u00e9s Arrimadas, portavoz de Ciudadanos en el Congreso, ha afirmado que \"el Govern no puede intentar usar con criterios arbitrarios a los Mossos\".\nLas dos personas identificadas son las que supuestamente han hecho sonar el himno de Espa\u00f1a por un altavoz a todo volumen desde el balc\u00f3n de un hotel cercano al monumento de Rafael Casanova, justo cuando el presidente de la Generalitat, Quim Torra, se aproximaba al mismo para colocar su ofrenda. Cuando se depositan las flores en el pedestal, suena siempre Els Segadors.\nUn portavoz de los Mossos d'Esquadra ha precisado que la polic\u00eda ha levantado acta de lo sucedido\u00a0 al entender que los identificados han entorpecido e interferido un acto p\u00fablico autorizado al emitir a alto volumen el himno espa\u00f1ol, pero sin abrir ninguna diligencia. El l\u00edder del PP en Catalu\u00f1a, Alejandro Fern\u00e1ndez, ha ofrecido asistencia jur\u00eddica, si fuera necesario, a los dos identificados al criticar que si hay ciudadanos que organizan una \"cacerolada\" ante un acto del PP se inscribe en la libertad de expresi\u00f3n pero si se pone el himno espa\u00f1ol se puede considerar \"alterar el orden p\u00fablico\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Diada", "Fiestas auton\u00f3micas", "Catalu\u00f1a", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Fiestas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}