{"id": "2f5a7190-7543-4a35-40ab-31e4745859f2", "content": "Dos realidades\n", "date": "08/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Vi\u00f1etas", "Opini\u00f3n", "Liniers", "Dibujo", "Ilustraci\u00f3n", "Artes gr\u00e1ficas", "Arte"], "newspaper": "elpais"}