{"id": "2fae5617-3d79-4137-62fc-6f5bbc8449fa", "content": "Salir del t\u00fanel\n\nDesde el principio de la apuesta independentista, entre 2010 y 2012, estaba claro para quienes observaban con la mente fr\u00eda el desarrollo de la crisis pol\u00edtica catalana que los soberanistas entraban en un callej\u00f3n sin salida. Sab\u00edamos entonces, y se comprob\u00f3 en octubre de 2017, que al fondo del callej\u00f3n hab\u00eda un alto e insalvable muro de hormig\u00f3n armado contra el que se estrellar\u00edan. Los independentistas llevan dos a\u00f1os largos neg\u00e1ndose a extraer las insoslayables consecuencias de esa cruda realidad. No hay salida para esa v\u00eda, no la hubo nunca. Con un agravante: como saben bien quienes leen libros de historia, las revoluciones derrotadas no dejan nunca las cosas tal como estaban antes, sino peor. A veces mucho peor.\nEn el campo independentista abundan a\u00fan hoy, sin embargo, dirigentes y publicistas que leen mal la situaci\u00f3n en que est\u00e1n y la interpretan como un empate, o incluso como una pausa, un momento de descanso para recuperar el aliento y reagrupar efectivos para un nuevo envite. Persisten en el m\u00e1s fatal de sus errores iniciales, la equivocada evaluaci\u00f3n de la relaci\u00f3n de fuerzas entre partidarios y detractores de la independencia.\nEste es el desastroso e inapelable balance de la sustituci\u00f3n del autonomismo por el independentismo operada en 2012: dirigentes en la c\u00e1rcel o expatriados, partidos descabezados, regresi\u00f3n de la autonom\u00eda, grave erosi\u00f3n de los consensos sociales, culturales y pol\u00edticos del catalanismo y p\u00e9rdida de todo tipo de influencia en Espa\u00f1a. En suma, minimizaci\u00f3n de Catalu\u00f1a. Todas las apelaciones a la astucia lanzadas por el primer estratega del giro del autonomismo hacia el independentismo, Artur Mas, suenan ahora a simple iluminismo.\nPero eso no es todo. Tras la tormenta, el paisaje que aparece es el que va a constituir la realidad cotidiana catalana durante mucho tiempo: queda consolidada, escrita en piedra como las tablas de los Diez Mandamientos, la concepci\u00f3n del r\u00e9gimen de autonom\u00eda como mera descentralizaci\u00f3n administrativa. Todo lo que es pol\u00edtico, absolutamente todo, se decide en Madrid. Cuando se aprobaron la Constituci\u00f3n y el Estatuto catal\u00e1n era posible creer que su desarrollo dar\u00eda autonom\u00eda pol\u00edtica a Catalu\u00f1a, Euskadi, quiz\u00e1 Galicia. Durante las d\u00e9cadas siguientes se libr\u00f3 el duro forcejeo para que el traspaso de poder decisorio de la Administraci\u00f3n central del Estado a Catalu\u00f1a y las dem\u00e1s comunidades fuera real y fuera pol\u00edtico, no solo administrativo. La reforma estatutaria de 2006 emprendida por el Gobierno de Pasqual Maragall era un intento de avanzar en esa v\u00eda en clave de sincera fraternidad hisp\u00e1nica. Fue torpedeado, se frustr\u00f3, y con \u00e9l fue derrotado el autonomismo catal\u00e1n. La revuelta subsiguiente, liderada por los soberanistas, llev\u00f3 al desvar\u00edo de la proclamaci\u00f3n unilateral de independencia de 2017. Tambi\u00e9n fracas\u00f3. Pero el resultado no ha sido volver a 2006, sino a 2003. Es decir, al momento en que el catalanismo consider\u00f3 que la autonom\u00eda de 1979 estaba tan desgastada, mellada, que ya no respond\u00eda a los retos de una Catalu\u00f1a que quer\u00eda autonom\u00eda pol\u00edtica; autogobierno, no descentralizaci\u00f3n. Una crisis constitucional: la autonom\u00eda que Catalu\u00f1a quiere no es esa. La que tiene no es la que ha votado.\nSer\u00eda err\u00f3neo e injusto atribuir exclusivamente la responsabilidad de esta crisis a los dirigentes de los partidos catalanes. Es obvio que la derecha espa\u00f1ola que en 1978 tronaba contra el T\u00edtulo VIII de la Constituci\u00f3n la ha aprovechado para hacer realidad sus planteamientos de entonces, que son los que ahora se aplican a Catalu\u00f1a. Pero eso no quita que una de las muchas preguntas que en estos momentos corresponde formular es esta: \u00bfalguien cree que los l\u00edderes independentistas que han llevado al pa\u00eds a este vergonzoso desastre tienen que seguir al frente de sus partidos como si todo les hubiera salido bien? Sabemos que al encarcelarles y perseguirles se les ha convertido en m\u00e1rtires de su causa. Y que desde luego los partidos pueden ser dirigidos desde la c\u00e1rcel o el exilio. Pero, aun siendo as\u00ed, y vistos los resultados obtenidos por su gesti\u00f3n, una m\u00ednima decencia pol\u00edtica les obliga a ceder el paso a otros liderazgos. A otras ideas. A otras maneras de actuar. Eso es as\u00ed incluso si se acepta que la proclamaci\u00f3n ful de independencia de octubre de 2017 no era m\u00e1s que un desesperado intento de la mayor\u00eda parlamentaria soberanista del momento y del presidente Carles Puigdemont para forzar una negociaci\u00f3n con el Gobierno de Espa\u00f1a tendente a recuperar por lo menos los contenidos del Estatuto de Autonom\u00eda de 2006 recortados en 2010 por el Tribunal Constitucional.\nIncluso aceptando esta interpretaci\u00f3n benevolente de la crisis, es urgente salir del bucle y dar a Catalu\u00f1a la oportunidad de que l\u00edderes nuevos y frescos, con nuevos planteamientos, busquen la salida a ese t\u00fanel en el que nunca debi\u00f3 haberse metido.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Declaraci\u00f3n Unilateral Independencia", "Ley Refer\u00e9ndum Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Legislaci\u00f3n auton\u00f3mica", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}