{"id": "2fc44e1b-a095-412a-76e8-c9530ed46d46", "content": "El \u2018think tank\u2019 de Foment abre la puerta a una renta m\u00ednima\n\nLa patronal catalana Foment del Treball, a trav\u00e9s del Instituto de Estudios Estrat\u00e9gicos, su think tank o laboratorio de ideas, ha defendido este lunes estudiar la posibilidad de crear una renta m\u00ednima en Espa\u00f1a y en Europa. En el primer informe de este \u00f3rgano, la patronal ha defendido un nuevo pacto social para tener un desarrollo econ\u00f3mico \u201cinclusivo\u201d. Como herramientas principales, adem\u00e1s de estudiar la posibilidad de implantar una renta m\u00ednima, el Instituto de Estudios Estrat\u00e9gicos tambi\u00e9n pide aumentar el Salario M\u00ednimo Interprofesional.\nEl think tank de Foment, que empez\u00f3 a trabajar el pasado mes de marzo, est\u00e1 formado por personalidades de diversos sectores y de muy diversas orientaciones pol\u00edticas. Entre ellos, el exalcalde socialista de Barcelona Jordi Hereu, el exconsejero de CiU Felip Puig, o la exdirigente de Podemos Gemma Ubasart.\nEl vicepresidente coordinador de este instituto, Jordi Alberich, que fue director general del C\u00edrculo de Econom\u00eda, ha defendido \u201cabrir el debate\u201d sobre la implantaci\u00f3n \u201cde alg\u00fan tipo de renta garantizada de inserci\u00f3n\u201d, y ha asegurado que \u201ccomo estamos ante escenarios que nunca hab\u00edamos vivido\u201d, las administraciones no deber\u00edan negarse a \u201cexperimentar\u201d f\u00f3rmulas de este tipo.\nEl informe no precisa cu\u00e1nto debe subir el salario m\u00ednimo o qu\u00e9 cuant\u00eda debe tener la renta m\u00ednima. Pero Alberich ha insistido en que \u201cla incertidumbre no puede servir de argumento para dejar de experimentar\u201d estas medidas.\nPese a ser el laboratorio de ideas de la patronal, Alberich ha aclarado que una cosa es \u201cla acci\u00f3n de la patronal y las negociaciones salariales\u201d y otra las opiniones de medio y largo plazo de su think tank.\nEl presidente de Foment, Josep S\u00e1nchez Llibre, ha asegurado que el Instituto de Estudios Estrat\u00e9gicos de Foment pone a disposici\u00f3n de todo el mundo esta \u201choja de ruta\u201d de medio y largo plazo con el fin de \u201cmejorar la cohesi\u00f3n social en Espa\u00f1a y en el conjunto de Europa\u201d. S\u00e1nchez Llibre plantear\u00e1 estas conclusiones tambi\u00e9n en Madrid.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": ["Catalu\u00f1a", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}