{"id": "3001b230-2571-436e-715e-3cd1cb4db12f", "content": "M\u00fasica\n\nMe parece lamentable que la palabra m\u00fasica aparezca asociada en estos \u00faltimos tiempos a la gresca pol\u00edtica y la controversia ideol\u00f3gica, a presuntos artistas que no son tales, a textos infames y soeces, y a tanta ignorancia, vulgaridad y elemental simpleza en todos los aspectos como la que nos rodea en esta materia. No, la m\u00fasica no es eso. Lo dijo Beethoven: \u201cLa m\u00fasica constituye una revelaci\u00f3n m\u00e1s alta que ninguna filosof\u00eda\u201d.\nArmando Alfonso\nSanta Cruz de Tenerife\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/16/2019, 19:01:45", "tags": ["M\u00fasica", "Cultura", "Arte"], "newspaper": "elpais"}