{"id": "304cd73e-eb2b-41cf-53b8-b2144ed72fb8", "content": "Muere atropellado el exdirector general de Urbanismo Joan Antoni Solans\n\nEl arquitecto barcelon\u00e9s que fue director de Urbanismo de la Generalitat y vicepresidente del Institut Catal\u00e0 del S\u00f2l (Incas\u00f2l) entre los a\u00f1os 1980 y 1997, Joan Antoni Solans, falleci\u00f3 este lunes en Calella de Palafrugell (Baix Empord\u00e0) tras ser embestido, accidentalmente, por un coche.\nSolans y su mujer estaban bajando las maletas frente al hotel Sant Roc de la localidad donde iban a pasar un mes de vacaciones, cuando una pareja de ingleses han llegado tambi\u00e9n para aparcar al lado. El conductor perdi\u00f3 el control del veh\u00edculo, de alquiler y autom\u00e1tico, y en lugar de frenar, aceler\u00f3 y embisti\u00f3 a Solans. El arquitecto qued\u00f3 atrapado entre ambos coches y sufri\u00f3 una herida abierta a la altura de la arteria femoral que result\u00f3 mortal.\nSolans fue director de Planificaci\u00f3n Territorial de la Generalitat de Catalu\u00f1a durante nueve meses, hasta su dimisi\u00f3n en octubre del a\u00f1o 2000, por su total desacuerdo con las decisiones del consejero de Pol\u00edtica Territorial del momento, Pere Macias y por la falta de confianza que \u00e9ste mostraba en \u00e9l,. Anteriormente Solans hab\u00eda ocupado la direcci\u00f3n general de Urbanismo.\nLas aportaciones te\u00f3ricas y la experiencia docente de Joan Antoni Solans, que en octubre hubiera cumplido 78 a\u00f1os, han influido en las nuevas generaciones de urbanistas. En 2003 recibi\u00f3 la Creu de Sant Jordi y desde 2005 era miembro del Institut d'Estudis Catalans.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Joan-Antoni Solans i Huguet", "Catalu\u00f1a", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}