{"id": "30847e6b-fbb5-46b5-4011-3847db1c3ffc", "content": "El Gobierno cree que Torra ha condenado la violencia \"a rastras\" pero repite que no van a \"perder la calma\"\n\nAntes de viajar a Bruselas, Pedro S\u00e1nchez preside en Moncloa la reuni\u00f3n diaria del Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n de la situaci\u00f3n en Catalu\u00f1a\nEl Ejecutivo en funciones no se mueve. Despu\u00e9s de la tercera noche de disturbios en Barcelona la postura contin\u00faa siendo la misma. \"Aguantar\" y \"no perder los nervios\", seg\u00fan ha explicado la vicepresidenta del Gobierno, Carmen Calvo, esta ma\u00f1ana en Antena 3. \"Sab\u00edamos que esto pod\u00eda ocurrir cuando la sentencia se conociera, me sorprende que le sorprenda a la oposici\u00f3n\". Aguantar, ha a\u00f1adido, \"significa aguantar y no perder nunca la calma y el horizonte, tiene que venir futuro para Catalu\u00f1a y no se puede perder ning\u00fan error ahora\". \"Nosotros no vamos a perder la calma, bastante gente la est\u00e1 perdiendo ya para que lo haga tambi\u00e9n el Gobierno\". A su juicio, \"esto es lo que pretende el independentismo\". \nEl presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, antes de viajar a Bruselas para participar hoy y ma\u00f1ana en el Consejo Europeo, ha presidido en Moncloa la reuni\u00f3n diaria del Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n de la situaci\u00f3n en Catalu\u00f1a donde est\u00e1n representados varios ministerios -Interior, Defensa, Exteriores, Justicia, Econom\u00eda), el CNI y el gabinete de la Presidencia del Gobierno. Lo ha hecho por primera vez de manera personal pero sin que esto indique que la preocupaci\u00f3n del Ejecutivo ha crecido respecto a ayer en lo relativo a Catalu\u00f1a. \nEl Gobierno sigue haciendo gala de que la coordinaci\u00f3n entre Mossos d'Esquadra y Polic\u00eda Nacional est\u00e1 funcionando y s\u00f3lo en el caso de que esto no sucediera estar\u00eda justificada aplicar la Ley de Seguridad Nacional, que le permitir\u00eda asumir el control directo del cuerpo auton\u00f3mico. Esto, ha explicado la vicepresidenta, tendr\u00eda que haber sucedido \"en el pasado\", en referencia a la etapa del PP y al refer\u00e9ndum ilegal del 1 de octubre cuando esa colaboraci\u00f3n no se produjo. \nInstalados en el discurso de que \"todos los escenarios est\u00e1n previstos\", Calvo ha insistido hoy en centrar todas las cr\u00edticas en el president de la Generalitat, Quim Torra, a quien la Polic\u00eda ya est\u00e1 investigando por su posible relaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n Tsunami Democr\u00e0tic, que est\u00e1 detr\u00e1s de las protestas. Despu\u00e9s de que ayer Pedro S\u00e1nchez le exigiera que condenara la violencia \"sin excusas\" y de la tibia respuesta de Torra, anoche en una declaraci\u00f3n que censur\u00f3 los actos violentos y los atribuy\u00f3 a \"infiltrados\" y \"provocadores\", Carmen Calvo ha asegurado hoy que el president ha hecho una condena \"a rastras, sin convicci\u00f3n ninguna, obviando la extraordinaria labor que est\u00e1n haciendo los cuerpos de seguridad y sobre todo el que depende de su responsabilidad que son los Mossos\". \"Est\u00e1 muy lejos de estar la altura del cargo que ocupa, de presidente de todos los catalanes\". \nTorra ha insistido hoy en el Parlament en denunciar la \"represi\u00f3n\" del Estado y ha hablado de una sentencia \"infame\" y la vicepresidenta ha replicado a estas palabras que el president hace un \"relato que es una fantas\u00eda en su cabeza y en el independentismo\". Calvo ha recordado que est\u00e1 apercibido por el Tribunal Constitucional y tambi\u00e9n la Mesa del Parlament, a impulso del Gobierno, para que no traspasen la l\u00ednea de la legalidad. Si lo hacen, ha afirmado, el Ejecutivo \"reaccionar\u00e1\".\nEn declaraciones en Telecinco, el ministro del Interior en funciones, Fernando Grande-Marlaska, ha pedido a Torra que decida \"si es una activista o el presidente de Catalu\u00f1a\" y le ha conminado a hacer \"una condena mucho m\u00e1s expresa y mucho m\u00e1s seria\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nMenudo Presidente de pacotilla est\u00e1s echo..el cargo te viene grande..dimite ya..", "date": "10/18/2019, 19:01:45", "tags": ["refer\u00e9ndum ilegal del 1 de octubre", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elmundo"}