{"id": "309ca291-8012-4c86-4656-4c590ca3f96f", "content": "Un apag\u00f3n en Tenerife deja sin luz a toda la isla\n\nTenerife se ha quedado a oscuras durante m\u00e1s de nueve horas. La isla ha sufrido un apag\u00f3n general del suministro el\u00e9ctrico que afect\u00f3 a sus 900.000 habitantes, a los que habr\u00eda que sumar un amplio n\u00famero de turistas que buscan el sol en esta \u00e9poca del a\u00f1o. El Gobierno aut\u00f3nomo activ\u00f3 el protocolo de alerta de emergencia y pidi\u00f3 a la poblaci\u00f3n extremar las precauciones. Los sem\u00e1foros dejaron de funcionar en toda la isla y los equipos de emergencia tuvieron que hacer frente a unos 60 rescates de personas que se quedaron atrapadas en ascensores. Los hospitales y los aeropuertos pudieron seguir funcionando con normalidad gracias a generadores.\nA las 13.11 de un caluroso domingo en la isla de Tenerife, un incidente en la subestaci\u00f3n de Granadilla, operada por Unelco Endesa y Red El\u00e9ctrica, dej\u00f3 sin luz a toda la isla. Habitantes y turistas se enfrentaron durante horas a una ciudad sin luz, con establecimientos cerrados y calles sin sem\u00e1foros.\nEndesa intenta restablecer La Luz en la isla, nos informa que tardar\u00e1n unas 6 horas\nLos servicios de emergencia recibieron 688 llamadas por incidencias y se tuvieron que realizar decenas de servicios de urgencia, la mayor\u00eda para rescatar a las personas a las que el apag\u00f3n les dej\u00f3 atrapados en un ascensor, inform\u00f3 Ra\u00fal Montes, jefe de guardia del Consorcio de Bomberos de Santa Cruz de Tenerife. Una menor tuvo que ser asistida con un latigazo cervical al colisionar el coche en el que viajaba con otro veh\u00edculo cuando la ciudad se qued\u00f3 sin energ\u00eda el\u00e9ctrica. Al irse la luz, las alarmas de algunos comercios y viviendas comenzaron a sonar de forma insistente, mientras restaurantes y bares, algunos alumbrados con velas, se esforzaban en solventar los problemas por la falta de energ\u00eda el\u00e9ctrica. En la memoria de todos estaba el \u00faltimo apag\u00f3n general que sufri\u00f3 la isla en 2010, que se prolong\u00f3 hasta 11 horas. Seg\u00fan indic\u00f3 Endesa, que cifr\u00f3 en 460.000 el n\u00famero de abonados en Tenerife, una aver\u00eda de este tipo se suele resolver en un tiempo que va de las seis a las doce horas.\nTanto en el Hospital Universitario de Canarias como el de Candelaria no se produjeron incidencias, ya que operaron con total normalidad tanto en los quir\u00f3fanos como en urgencias, pero este \u00faltimo servicio tuvo que atender a algunos pacientes que usan aparatos de ox\u00edgeno, cuyas bater\u00edas comenzaron a descargarse. Lo mismo pas\u00f3 con los tel\u00e9fonos m\u00f3viles, que poco a poco fueron dejando incomunicados a una parte de los tinerfe\u00f1os.\nEl incidente se produjo a las 13.11 (hora canaria) en la subestaci\u00f3n de Granadilla que depende de Red El\u00e9ctrica, al sur de la isla, seg\u00fan explic\u00f3 la propia compa\u00f1\u00eda. Esta empresa, que gestiona la infraestructura de transporte de la electricidad, investiga ahora las razones por las que sucedi\u00f3 la aver\u00eda, pero aclar\u00f3 que el corte de luz general se debi\u00f3 a que, cuando ocurren este tipo de \u201cincidentes\u201d, el sistema se desactiva autom\u00e1ticamente para evitar un cortocircuito, ya que las subestaciones est\u00e1n conectadas.\nEl portavoz del Gobierno, Julio P\u00e9rez, confirm\u00f3 en una rueda de prensa que no se hab\u00eda producido ninguna incidencia grave \u2014en parte porque no se produjo en un d\u00eda laborable\u2014 y explic\u00f3 que la reposici\u00f3n del servicio se hab\u00eda iniciado sobre las 14.30, informa Jorge Ber\u00e1stegui. \u201cHay que hacerlo con una cautela especial\u201d para que el sistema sea capaz de asumir la energ\u00eda volcada a la red y que no colapse de nuevo, detall\u00f3 el responsable del Ejecutivo.\nPRECAUCI\u00d3N: Debido a apag\u00f3n general no funciona la se\u00f1alizaci\u00f3n semaf\u00f3rica en el municipio. Se ruega extremen su atenci\u00f3n si circulan, especialmente en los cruces. En las zonas m\u00e1s complicadas la @PoliciaLocalSC tratar\u00e1 de ayudar a la circulaci\u00f3n.\nPasadas las diez de la noche (hora local), Red El\u00e9ctrica ha anunciado que se ha restablecido ya todo el suministro. \u201cEso s\u00ed, durante el lunes, se van a producir cortes puntuales que durar\u00e1n no m\u00e1s de dos minutos, a consecuencia de las reparaciones que realicen los operarios\u201d, asegur\u00f3 a este peri\u00f3dico el Director General de Seguridad y Emergencias, Gustavo Armas, que en apenas 40 d\u00edas en el cargo ha tenido que enfrentarse al gran incendio forestal de Gran Canaria ocurrido hace unas semanas y a este Cero Energ\u00e9tico en Tenerife. Armas, adem\u00e1s, avanz\u00f3 la intenci\u00f3n del Gobierno de Canarias de abrir un expediente a las compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas para que asuman sus responsabilidades.\nA los 900.000 habitantes que hay en la isla se sumaron como afectados los miles de turistas que se encuentran en la isla \u20145,8 millones de turistas visitaron Tenerife en 2018\u2014. A pesar de que la mayor\u00eda de los hoteles cuentan con aparatos generadores propios, multitud de comercios y restaurantes tuvieron que cerrar y las situaciones de mayor caos se vivieron en las calles. Las autoridades se afanaron durante todo el d\u00eda en pedir precauci\u00f3n en la carretera. La Polic\u00eda Local capitalina moviliz\u00f3 a sus efectivos en la ciudad para facilitar la circulaci\u00f3n en Santa Cruz.\nEl tr\u00e1fico a\u00e9reo no se vio afectado por el apag\u00f3n y todas las operaciones se mantuvieron con normalidad, seg\u00fan inform\u00f3 un portavoz de AENA. Los dos aeropuertos de la isla (Tenerife Norte y Tenerife Sur) operaron con grupos electr\u00f3genos. Tampoco se not\u00f3 la falta de luz en los hoteles de la zona sur, la m\u00e1s tur\u00edstica de la isla, ya que cuentan con generadores capaces de funcionar durante varias horas.\nEn el municipio de Icod de los Vinos, este domingo fue uno de los d\u00edas grandes de las fiestas de la localidad. \u201cEst\u00e1 todo el mundo enfadado con esta situaci\u00f3n porque nos ha supuesto un gran foll\u00f3n. Pero tiramos palante\u201d, dijo el alcalde, Francisco Gonz\u00e1lez. Mucho m\u00e1s cr\u00edtico se mostr\u00f3 Jorge Guzm\u00e1n, propietario del restaurante Carmen, en el mismo centro de Icod: \u201cSomos el culo del mundo\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Apagones luz", "Tenerife", "Provincia Santa Cruz de Tenerife", "Canarias", "Suministro electricidad", "Suministro energ\u00eda", "Sucesos", "Espa\u00f1a", "Energ\u00eda"], "newspaper": "elpais"}