{"id": "30e17d3a-4b74-4c88-53fe-8c238debfdf6", "content": "Ni una broma con la firma de Hugo Ch\u00e1vez\n\nDespu\u00e9s de tomar la decisi\u00f3n, toca prepararse para lo que viene. Un pa\u00eds desconocido, una nueva comunidad, a veces otro idioma, c\u00f3digos diferentes\u2026 La incertidumbre corroe al emigrante: \u00bfc\u00f3mo meter una vida en dos maletas? Esa es la met\u00e1fora que ha utilizado la caricaturista Rayma Suprani (Caracas, 1969) para representar el \u00e9xodo que afrontan millones de venezolanos. La artista recoge en una exposici\u00f3n itinerante \u2014con gui\u00f1os a la comunidad que la recibe\u2014 c\u00f3mo es el devenir de sus compatriotas, c\u00f3mo es esa adaptaci\u00f3n que conoce en primera persona. Despu\u00e9s de Miami y Houston, ahora Yo inmigrante recala en Madrid y Barcelona. Sus pinceles afilados y su aguda iron\u00eda hablan con humor \u2014y tambi\u00e9n con dolor\u2014 de c\u00f3mo es ese recorrido. \u201cMigrar es un proceso muy profundo porque dejas tu zona de confort y te vas a algo que no conoces, llegas a otro planeta, y te toca hacer todo lo posible para entender en qu\u00e9 mundo te toca vivir ahora y poder adaptarte, si es que te adaptas\u201d.\nLa ONU calcula que cuatro millones de venezolanos han abandonado su pa\u00eds desde 2015. La inestabilidad pol\u00edtica, la falta de alimentos, de equipos sanitarios y la censura empujan a miles de venezolanos a elegir esa v\u00eda que jam\u00e1s se hab\u00edan planteado, en un pasado pr\u00f3spero no tan lejano. \u201cMi abuelo y mi bisabuelo, italianos, vinieron a Venezuela huyendo de la guerra. S\u00ed ten\u00edamos referencia de la emigraci\u00f3n, pero lo escuch\u00e1bamos como una historia lejana llena de melancol\u00eda, pero nunca la vimos como algo que nos pod\u00eda pasar a nosotros\u201d. La maleta es para la autora el punto donde convergen el pasado, el presente y el futuro. \u201cEn un plano m\u00e1s filos\u00f3fico, el ejercicio real de la existencia es aprender a hacer la maleta. Saber qu\u00e9 es lo que nos vamos a llevar y qu\u00e9 es lo que tiene sentido\u201d.\nEn Espa\u00f1a hay m\u00e1s de 300.000 venezolanos, es el cuarto pa\u00eds receptor, tras Colombia, Per\u00fa y EE UU. Y se nota. Lo refleja uno de los dibujos que recrea la concurrida Gran V\u00eda madrile\u00f1a de la que salen una decena de vi\u00f1etas de viandantes con t\u00e9rminos como \u201c\u00a1c\u00f3nchale!\u201d, \u201cch\u00e9vere\u201d, \u201cm\u00e1s fino\u201d\u00a0que se mezclan cada vez m\u00e1s con el castellano m\u00e1s castizo. Rayma refleja tambi\u00e9n la desesperaci\u00f3n de quienes han puesto su esperanza en encontrar un antepasado sefard\u00ed en su \u00e1rbol geneal\u00f3gico para conseguir la nacionalidad espa\u00f1ola. La arquitectura de Gaud\u00ed inspir\u00f3 la obra La sagrada maleta, que abre la exposici\u00f3n en Barcelona, \u201cporque al final lo \u00fanico que queremos meter en esa maleta son nuestros afectos\u201d, dice.\nLa dibujante tambi\u00e9n tuvo que hacer su equipaje despu\u00e9s de que publicara en 2014 una caricatura en la que empleaba la firma del fallecido presidente Hugo Ch\u00e1vez como si fuera el trazado de electrocardiograma plano para simbolizar el deterioro del sistema sanitario venezolano. El Universal public\u00f3 la vi\u00f1eta en un momento en el que \u201cse estaba colocando esa firma en los edificios p\u00fablicos, como una iconograf\u00eda pr\u00e1cticamente sagrada. El Gobierno puso unos operativos para que quien quisiera se tatuara esa firma gratis \u00a1en su cuerpo! Cuando ves estas deformaciones, te das cuenta de que hay una patolog\u00eda; trat\u00e9 de deconstruir esa firma y eso es lo que molest\u00f3. No la denuncia del problema de salud, sino que me met\u00ed con el Mahoma del chavismo y eso se paga\u201d.\nLe cost\u00f3 su empleo, amenazas y el exilio. \u201cResist\u00ed hasta que pude, pero lleg\u00f3 un momento en el que no era viable\u201d. Su destino fue Miami, donde empez\u00f3 a desarrollar otras \u00e1reas del periodismo y se ha convertido en activista por la libertad de prensa y los derechos humanos. Este a\u00f1o recibi\u00f3 el Premio V\u00e1clav Havel por la resistencia creativa, con ilusi\u00f3n y humildad: \u201cYo no estudi\u00e9 para ser valiente, estudi\u00e9 para ser periodista, decir las cosas y denunciar lo que no est\u00e1 bien\u201d.\nLa maleta de Rayma que sali\u00f3 de Caracas llena de libros se ha ido aligerando. \u201cTengo esperanza de volver, pero s\u00e9 que no voy a volver al mismo pa\u00eds que dej\u00e9, ni voy a ser yo la misma. Eso es importante tenerlo claro\u201d.\nLa exposici\u00f3n Yo inmigrante estar\u00e1 en Madrid hasta el 30 de octubre en el espacio Incasa. Calle Villanueva, 5. Bajo Exterior Derecha. Y en Barcelona hasta el 5 de noviembre en La Plataforma. Calle Pujades, 99.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Venezuela", "Exilio", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Conflictos pol\u00edticos", "Am\u00e9rica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}