{"id": "310b7920-f4ef-4595-6aa0-c1e221aa9a33", "content": "Glenn D. Lowry: \u201cLa noci\u00f3n de canon no me interesa\u201d\n\nEl MOMA se prepara para un nuevo big bang. Cuando el centro neoyorquino vuelva a abrir sus puertas \u2014el pr\u00f3ximo 21 de octubre, tras cuatro meses de cierre\u2014, lo har\u00e1 convertido en un museo distinto. La pinacoteca que defini\u00f3 el canon del arte moderno apostar\u00e1 por mezclar disciplinas y abrirse a colectivos ignorados, como las mujeres y los artistas negros y latinos, adem\u00e1s de sumar 4.000 metros cuadrados a su superficie. El director del museo desde 1995, Glenn D. Lowry, acept\u00f3 avanzar en primicia una serie de cambios que responden al nuevo clima social y pol\u00edtico.\nPREGUNTA. La \u00faltima remodelaci\u00f3n data de 2004. \u00bfQu\u00e9 ha dejado de funcionar?\nRESPUESTA. No hay que arreglar nada, pero s\u00ed abordar nuevas problem\u00e1ticas. Se trata de crear espacios adecuados para disciplinas como la performance y buscar maneras m\u00e1s fluidas para circular dentro del museo. El edificio actual fue dise\u00f1ado a finales de los noventa para acoger a dos millones de personas. Hoy somos un mill\u00f3n m\u00e1s.\nP. Tambi\u00e9n es la ocasi\u00f3n de reexaminar las jerarqu\u00edas de su colecci\u00f3n. \u00bfVan a reflejar una nueva historia del arte?\nR. A nivel intelectual, queremos dejar atr\u00e1s la idea del museo como registro permanente e inm\u00f3vil. Eso se traduce en que las obras rotar\u00e1n con frecuencia. Cada seis meses, el 30% de nuestras galer\u00edas cambiar\u00e1n de contenido. Cada tres a\u00f1os, la totalidad del museo se habr\u00e1 transformado. Adem\u00e1s, la colecci\u00f3n dejar\u00e1 de estar separada por disciplinas. Seguiremos una estructura cronol\u00f3gica en la que desaparecer\u00e1n las fronteras entre pintura, escultura, fotograf\u00eda, dise\u00f1o y arquitectura.\n\u201cTodo museo est\u00e1 politizado, las decisiones que tomamos son pol\u00edticas. Qu\u00e9 exposici\u00f3n organizar, qu\u00e9 obra comprar\u201d\nP. Otra idea importante es demostrar que el arte moderno no solo fue obra de hombres blancos y europeos. \u00bfAspiran a redefinir el canon?\nR. Habr\u00e1 una presencia m\u00e1s robusta de mujeres, afroamericanos y artistas de otras tradiciones. Pero yo no hablar\u00eda de redefinir el canon, que es algo que ya se quiso hacer entre los setenta y los primeros noventa. Para m\u00ed, el canon no es algo que uno pueda fijar para la eternidad, sino un concepto fluido, permanentemente abierto a nuevas ideas y formas de pensar. Este ser\u00e1 un ejercicio de transformaci\u00f3n del museo, que pasar\u00e1 de ese antiguo modelo can\u00f3nico a uno m\u00e1s cercano al work in progress.\nP. \u00bfLe incomoda la noci\u00f3n de canon?\nR. No me incomoda, pero tampoco me interesa especialmente. Me parece mucho m\u00e1s interesante explorar las posibilidades del arte moderno y contempor\u00e1neo, dejando claro que este siempre nos desaf\u00eda a mirar y pensar de maneras distintas.\nP. \u00bfSon estos cambios una reacci\u00f3n al zeitgeist, al esp\u00edritu del tiempo?\nR. Por supuesto. Vivimos en el mundo real. Actualmente, es imposible no admitir que la historia del paso a la modernidad surge de voces, colectivos, geograf\u00edas y g\u00e9neros distintos. No reflejar eso ser\u00eda una imprecisi\u00f3n hist\u00f3rica.\nP. Si hay nuevas obras que entran, otras tendr\u00e1n que salir. \u00bfNo le preocupa decepcionar al visitante?\nR. Contamos con muchas obras extraordinarias dentro de una colecci\u00f3n que tiene m\u00e1s de 200.000. Espero que siempre encuentren algo espectacular que les satisfaga. Dicho esto, encontraremos la manera de que las obras m\u00e1s ic\u00f3nicas \u2014como Los nen\u00fafares, de Monet; Las se\u00f1oritas de Avi\u00f1\u00f3n, de Picasso, o La danza, de Matisse\u2014 est\u00e9n a la vista en casi todos los casos. Lo que puede suceder es que no est\u00e9n en el mismo contexto. Alguien que venga solo para ver La noche estrellada, de Van Gogh, casi seguro que tendr\u00e1 la oportunidad de hacerlo, aunque no siempre la encontrar\u00e1 en la misma sala.\nP. En 2017 colgaron obras de artistas de los pa\u00edses afectados por el veto migratorio de Donald Trump. \u00bfFue un primer signo de la politizaci\u00f3n de su museo?\nR. Fue una aserci\u00f3n de valores que creemos esenciales para una democracia pr\u00f3spera y que el MOMA comparte: apertura, libertad de expresi\u00f3n y libertad de circulaci\u00f3n. Sin la inmigraci\u00f3n de los artistas que han llegado a nuestro pa\u00eds en nuestros 90 a\u00f1os de existencia, esta instituci\u00f3n no existir\u00eda. Todo espacio muse\u00edstico est\u00e1 politizado porque las decisiones que tomamos son pol\u00edticas: qu\u00e9 exposici\u00f3n organizar y cu\u00e1l no, qu\u00e9 obra comprar y cu\u00e1l dejar de lado\u2026 Todo lo que hacemos puede ser visto, si se quiere, como un gesto pol\u00edtico.\nP. \u00bfNo cree que, durante mucho tiempo, los museos se han resguardado tras una falsa imagen de neutralidad?\nR. Ning\u00fan espacio es neutro. Todos los espacios vienen cargados de ideas y problem\u00e1ticas. Los museos no son ninguna excepci\u00f3n. No creo que hayan sido neutrales nunca. Por lo menos, yo nunca los he concebido as\u00ed.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Babelia \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/22/2019, 19:01:45", "tags": ["MoMA", "Glenn D. Lowry", "Gesti\u00f3n museos", "Museos privados", "Museos", "Instituciones culturales", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}