{"id": "317a32c8-2767-402c-656b-44a33ba66f0b", "content": "Los padres de Infancia Libre falsamente inculpados por sus parejas: \"Te acusan de abusar de tu propio hijo y te vuelves loco\"\n\n\n\u00bfSeguro que los chicos no lloran, como cantaba Miguel Bos\u00e9? Pues he aqu\u00ed cuatro padres que s\u00ed han llorado. \u00abA mares\u00bb, y hoy de alegr\u00eda.\nMauro G. no pod\u00eda ver a su hija, porque su madre se la hab\u00eda llevado. Pero al menos ten\u00eda su bicicleta. Y la ten\u00eda contra la opini\u00f3n de su propia familia: \u00abMe dec\u00edan: 'Joder, Mauro, deja ya la bicicleta, t\u00edrala, que te va a matar, hombre. \u00bfNo lo ves?'\u00bb.\nPero Mauro, que \u00abni pod\u00eda ver fotos de mi ni\u00f1a por casa, me mor\u00eda de pena\u00bb, no soltaba la bici.\n\u00abCualquier cosa de ella me hac\u00eda un da\u00f1o que no pod\u00eda soportarlo. \u00a1Hasta hab\u00eda quitado de casa sus fotos! Pero la bici no, porque en una entrevista con psic\u00f3logos, antes de desaparecer, mi ni\u00f1a hab\u00eda preguntado por su bici. Se me qued\u00f3 en la cabeza. Pens\u00e9: a m\u00ed igual me olvida, pero la bicicleta no. As\u00ed que la guard\u00e9\u00bb.\nPrimero temes que tu hijo te vea como un monstruo. Luego, que se olvide de ti\nAs\u00ed que Mauro G. estuvo bajando durante tres a\u00f1os en fines de semana alternos de Madrid a Granada, al punto de encuentro, para ver a su hija aun a sabiendas de que la madre nunca la llevar\u00eda -\u00abporque mi abogado me dec\u00eda que ten\u00eda que cumplir a rajatabla\u00bb-. Y, de vez en cuando, met\u00eda la bici en el maletero. \u00abPor si de pronto la cr\u00eda aparec\u00eda\u00bb.\nJam\u00e1s sucedi\u00f3, hasta que la Unidad Adscrita de la Polic\u00eda a los Juzgados de Plaza de Castilla le devolvi\u00f3 a su hija y consigui\u00f3 la imputaci\u00f3n de su ex, vicepresidenta de Infancia Libre. Cinco a\u00f1os llevaba Mauro sin ver a su ni\u00f1a.\nRafael se relacionaba de otra forma con su hijo ausente desde que se lo llev\u00f3 su ex, presidenta de Infancia Libre, por tres a\u00f1os: \u00abYo me mud\u00e9 dos veces, y las dos veces cambi\u00e9 la habitaci\u00f3n de mi hijo tal cual, con todo. Con cada detalle. La necesitaba as\u00ed, para creer que volver\u00eda\u00bb.\nDurante sus a\u00f1os de b\u00fasqueda -su hijo apareci\u00f3 en una finca de Cuenca, su madre s\u00f3lo le dejaba salir 20 minutos al d\u00eda para que no les pillaran-, Rafa se cas\u00f3 con otra mujer y se divorci\u00f3: \u00abElla no pudo soportar lo que para m\u00ed supuso la b\u00fasqueda. Un d\u00eda me dijo: '\u00bfT\u00fa crees que vas a ver a tu hijo?'. Le contest\u00e9 que no iba a dejar de pelear. 'Pues no lo vas a ver, y todo esto no te va a llevar a nada'. Y se fue\u00bb. Lo mismo le pas\u00f3 a Dani, tres a\u00f1os sin ver a su hija: \u00abMi pareja estuvo dos a\u00f1os ayud\u00e1ndome. Hasta que un d\u00eda, cansada de m\u00ed, me dijo: 'O la ni\u00f1a o yo'. Y tuvo que ser la ni\u00f1a, claro\u00bb.\nLos tres -Mauro, Rafael y Dani-, v\u00edctimas de Infancia Libre, fueron en su d\u00eda denunciados sin pruebas por abusar presuntamente de sus hijos, y hoy disfrutan de ellos gracias a la Polic\u00eda, que acaba de denunciar ante Fiscal\u00eda que la asociaci\u00f3n era una \u00aborganizaci\u00f3n criminal\u00bb en la que varios abogados y psiquiatras ayudaban a las mujeres a apartar a los hijos de los padres con informes m\u00e9dicos falsos y usando de forma espuria los resortes legales. \nJos\u00e9 Luis, el cuarto en liza, tambi\u00e9n fue denunciado pero a\u00fan no tiene en su poder a su ni\u00f1a: \u00abEstoy desesperado, la verdad. A mi ex la han detenido, pero la juez de Familia no me ha dado a mi hija\u00bb. \u00c9l, al igual que los otros tres, tambi\u00e9n se ha tratado, ha sufrido: \u00abHe llegado a pensar que me iba a volver loco, y a\u00fan pienso que me voy a volver loco\u00bb.\nCansado de pelear para volver a verla, despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os y cuatro meses sin ella, dio todo por perdido y se fue a vivir a Tailandia... Justo una semana, hasta que la Polic\u00eda le avis\u00f3 de que pod\u00eda recuperar a su hija. \u00abLo dej\u00e9 todo y volv\u00ed corriendo\u00bb.\nLlegas a pensar que te vas a volver loco; yo a\u00fan lo pienso, la verdad\nSon las historias de la pura desesperaci\u00f3n de los cuatro padres de Infancia Libre. Hombres hechos y derechos, de entre 30 y 45 a\u00f1os, que han sufrido \u00abcomo perros\u00bb separados de sus hijos. No s\u00f3lo la distancia, tambi\u00e9n \u00abel prejuicio\u00bb, dice Dani: \u00abNo sabes cu\u00e1ntas veces, cuando he mencionado de pasada que mi hija estaba raptada y la gente se echaba las manos a la cabeza, al decir que estaba secuestrada por su madre la gente dec\u00eda: 'Ah, bueno, pero est\u00e1 con su madre. Hombre, es que es su madre'. \u00a1Co\u00f1o, y yo su padre! \u00a1Y no voy por ah\u00ed secuestrando a mi hija, alej\u00e1ndola de su madre!\u00bb.\nLa perplejidad ante los poderes p\u00fablicos, ante su pasividad, lentitud e incomprensi\u00f3n, es otra constante en ellos. Daniel, trabajador de EL MUNDO: \u00abHay un momento en que te sientes tan fuera de la ley, tan poco protegido, que yo pensaba en los negros en el apartheid en Sud\u00e1frica, en los homosexuales en los pa\u00edses donde les apalean... Te van minando y sientes que no tienes derecho a nada, que da igual lo que hagas. Te sientes estafado, solo. Es tremendo\u00bb.\n- Esto s\u00f3lo lo superas si tienes un entorno fuerte y s\u00f3lido que te apoya, dice Rafael.\n- Pero tambi\u00e9n hay que decir que la Justicia termina funcionando -tercia Dani-, pero con una lentitud horrible. Est\u00e1n colapsados.\nLa incomprensi\u00f3n es total cuando se produce el secuestro parental: \u00abLa gente te dice: 'Pero c\u00f3mo no vas a poder ver al ni\u00f1o, yo voy donde est\u00e9, lo cojo y salgo corriendo'\u00bb, dice Dani, que se gast\u00f3 muchos miles de euros en detectives para intentar localizar a su hija sin \u00e9xito -su madre la ten\u00eda escondida en un pueblo de la Sierra de Madrid-. \u00abNadie se imagina lo f\u00e1cil que es desaparecer de la sociedad sin dejar rastro\u00bb.\nPiensas en los negros en Sud\u00e1frica o en los gays en los pa\u00edses musulmanes\nLos cuatro admiten que han temido por su salud. \u00abTe vuelve tan loco que te acusen de semejante barbaridad que hasta dudas de ti\u00bb, dice Rafa. \u00abMe dijeron tantas veces que era un monstruo que termin\u00e9 por pensarlo. 'Joder, \u00bfy si es verdad que estoy fatal?'. Te hacen dudar de ti mismo, lo distorsionan todo, es terrible\u00bb.\nEl tr\u00e1nsito por el vac\u00edo de sus hijos se vive, a veces, con sorpresas. Mauro: \u00abAl principio de todo, mi abogado me dec\u00eda que ten\u00eda otro cliente en mi misma situaci\u00f3n que finalmente iba a ver a su hijo, y que ten\u00eda miedo, estaba asustado, \u00a1le daba miedo ver a su hijo! Recuerdo que pens\u00e9: 'A m\u00ed eso nunca me pasar\u00eda, qu\u00e9 locura'. Joder que no. Pues claro que te pasa. Primero empiezas a temer que tu hijo no te quiera o que le parezcas un monstruo. Luego, lo que temes es que te olvide, que ni siquiera seas un monstruo para \u00e9l. Es muy duro\u00bb.\nCrees que tu hijo va a ser tuyo siempre, pero te amputan la paternidad\nRafael: \u00abEs que una de las cosas m\u00e1s duras de aceptar es que t\u00fa, cuando nace tu hijo, te das cuenta de que va a ser una de las pocas certezas de tu vida: pase lo que pase, cambie cuanto cambie todo, t\u00fa siempre vas a tener a tu hijo, eso no va a cambiar. Bueno, pues en esta situaci\u00f3n ves que no, que la \u00fanica certeza que t\u00fa ten\u00edas, que pensabas que no te pod\u00edan quitar, pues s\u00ed te la pod\u00edan quitar. Es como si te amputaran la paternidad, sin anestesia...\u00bb.\nPese a que ya tiene con \u00e9l a su hija, despu\u00e9s de la detenci\u00f3n de la madre por secuestro, Mauro a\u00fan no ha sacado la bicicleta de la cr\u00eda del maletero del coche. \"Es una bicicleta infantil y ella ya ha crecido mucho... Se va a re\u00edr cuando la vea, ya no le vale ni de lejos\". La cr\u00eda, en fin, ha perdido una bicicleta, pero ha ganado un padre.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nC\u00f3mo me alegro de que se les d\u00e9 la oportunidad de salir a la luz. Alguno puede haber quedado marcado como si fuera un monstruo cuando en realidad lo era su pareja amparada por la Ley", "date": "07/28/2019, 19:01:45", "tags": ["Infancia", "Abusos Sexuales"], "newspaper": "elmundo"}