{"id": "31841844-40bf-4e9f-5f2d-4d275ce5e104", "content": "El INE no sabe d\u00f3nde est\u00e1s ahora mismo\n\nHace tres semanas el INE hizo p\u00fablico un proyecto, que arranca este mismo lunes, que va a aprovechar informaci\u00f3n derivada de datos de la red de telefon\u00eda m\u00f3vil para entender mejor la movilidad de la sociedad espa\u00f1ola a gran escala. El proyecto ha suscitado controversia, recelo y alarmismo al mismo tiempo que ha colocado a los datos y su uso en la primera l\u00ednea del debate social.\n\u00bfQu\u00e9 oportunidades estamos perdiendo por no aprovechar estos datos para el bien social? No podemos olvidar que es nuestro derecho vivir en una sociedad informada\nPorque ciertamente vivimos en un mundo de datos que llamamos big data. Datos que en gran parte generamos cada uno de nosotros como resultado de la \"huella digital\" que dejan nuestras interacciones con los m\u00f3viles y servicios digitales. Adem\u00e1s, la digitalizaci\u00f3n del mundo f\u00edsico a trav\u00e9s de todo tipo de sensores tanto en la ciencia (por ejemplo, aceleradores de part\u00edculas o secuenciamiento de ADN) como en nuestro entorno con los dispositivos del llamado Internet de las Cosas (por ejemplo, sensores de poluci\u00f3n, temperatura o ruido en las ciudades, coches conectados\u2026) genera grandes cantidades de datos adicionales.\nJunto a los datos, necesitamos la capacidad de analizarlos, interpretarlos y utilizarlos para generar valor. Por ello, la \u201cRevoluci\u00f3n de los Datos\u201d ha sido posible gracias no solo a la existencia de los mismos, sino tambi\u00e9n gracias al desarrollo de capacidades tecnol\u00f3gicas y humanas para captar, almacenar, analizar y sacarles partido usando algoritmos de inteligencia artificial. En consecuencia, se ha desarrollado la llamada econom\u00eda de datos que el a\u00f1o pr\u00f3ximo podr\u00eda superar los 700.000 millones de euros en Europa. Sin embargo, estas cifras han sido calculadas fundamentalmente desde una perspectiva de negocio porque la gran mayor\u00eda de datos est\u00e1n en manos de empresas privadas que los monetizan en sus productos y servicios.\nM\u00e1s all\u00e1 de las empresas, la revoluci\u00f3n de los datos tambi\u00e9n ha llegado al sector p\u00fablico, abriendo un abanico de oportunidades sin precedentes. Surge inevitablemente una pregunta: \u00bfc\u00f3mo podr\u00edan estos datos \u2013y sobre todo el conocimiento derivado de ellos\u2014 que hoy en d\u00eda est\u00e1n en manos mayoritariamente privadas ser compartidos para maximizar su potencial para tener impacto social positivo? \u00bfQu\u00e9 oportunidades estamos perdiendo por no aprovechar estos datos para el bien social? Contestar estas preguntas ha sido objeto de parte de mi trabajo desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os. C\u00f3mo compartamos y usemos los datos determinar\u00e1, en gran parte, el futuro de la democracia y el progreso humano.\nEs importante encontrar el equilibrio entre el derecho a una sociedad informada y el temor de una sociedad hipervigilada donde los organismos con poder puedan abusar de los datos\nLa aspiraci\u00f3n es conseguir tomar mejores decisiones, decisiones basadas en la evidencia (reflejada en los datos) que nos permitan superar algunas de las limitaciones de las decisiones humanas, incluyendo la corrupci\u00f3n, los sesgos cognitivos, los conflictos de inter\u00e9s o el ego\u00edsmo. El objetivo es conseguir un mundo m\u00e1s justo, m\u00e1s saludable y m\u00e1s igualitario gracias al uso de los datos.\nCuando hablamos de datos, es preciso detallar de qu\u00e9 tipo de datos estamos hablando. Los datos pueden ser personales, es decir, datos que permiten la identificaci\u00f3n de una persona o no personales, es decir, datos a partir de los cuales es imposible identificar a nadie. Los datos personales est\u00e1n protegidos en Europa por el Reglamento Europeo de Protecci\u00f3n de Datos (RGPD) que establece entre otras cosas la necesidad de disponer de consentimiento informado antes de poder analizarlos. Los datos personales pueden dejar de serlo cuando se agregan, es decir, cuando se combinan datos de muchas personas, de manera que es imposible identificar a ninguna de ellas en el conjunto. Adem\u00e1s, en muchos de los escenarios de uso de los datos para el bien social, lo que se comparte es el conocimiento derivado de los mismos, y no los datos en s\u00ed.\nEn este contexto, las oficinas de estad\u00edstica de todo el mundo est\u00e1n explorando oportunidades para elaborar estad\u00edsticas oficiales y censos de manera m\u00e1s precisa, m\u00e1s econ\u00f3mica y m\u00e1s frecuente a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los datos. No podemos olvidar que es nuestro derecho vivir en una sociedad informada, donde la ciudadan\u00eda conozca el impacto de las pol\u00edticas p\u00fablicas y donde haya una clara rendici\u00f3n de cuentas.\nLo que nos devuelve al proyecto del INE. Un proyecto que podr\u00eda haberse comunicado e interpretado como una iniciativa pionera en Europa, que aprovecha datos privados de manera agregada y respetando siempre la privacidad de las personas para elaborar estad\u00edsticas de movilidad m\u00e1s precisas y por tanto ayudarnos a tomar mejores decisiones p\u00fablicas, se ha percibido como un ataque directo a la privacidad de las personas. En ning\u00fan caso el INE acceder\u00eda a datos individuales ni a datos personales. En ning\u00fan caso acceder\u00eda a los datos en s\u00ed mismos, sino al conocimiento derivado de los mismos como estimaciones de n\u00famero de personas en \u00e1reas con como m\u00ednimo 5000 personas o estimaciones de flujos de movilidad agregada. En ning\u00fan caso el INE podr\u00e1 identificar a ninguna persona. Sin embargo, los titulares de la mayor\u00eda de medios de comunicaci\u00f3n subrayan lo contrario, generando alarmismo innecesario y fomentando una p\u00e9rdida de confianza hacia un proyecto del que nos beneficiaremos todos.\nLos titulares de la mayor\u00eda de medios de comunicaci\u00f3n subrayan lo contrario, generando alarmismo innecesario y fomentando una p\u00e9rdida de confianza hacia un proyecto del que nos beneficiaremos todos\nLa mayor\u00eda de nosotros no queremos que nuestros datos sean utilizados \u2014lamentablemente a veces de manera poco \u00e9tica, aunque s\u00ed legal\u2014 para el lucro de unos pocos. No queremos que nuestros datos sean vendidos sin nuestro consentimiento ni nuestro conocimiento. Pero imagino que muchos estar\u00edamos abiertos a aportar nuestro granito de arena \u2014digital, en este caso, a trav\u00e9s de nuestros datos\u2014 para ayudar a tomar mejores decisiones p\u00fablicas, decisiones que nos afectan a todos. \u00bfQu\u00e9 ha fallado entonces?\nDesde mi perspectiva, ha habido un fallo de comunicaci\u00f3n en tiempo, forma y fondo; de educaci\u00f3n a la sociedad sobre el contexto del proyecto y sobre el uso no de datos en s\u00ed, sino de informaci\u00f3n derivada de los mismos, siempre agregada a miles de personas, sin ning\u00fan tipo de conexi\u00f3n con ning\u00fan ciudadano/a en particular; y de falta de transparencia e involucraci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, como sujeto no solo pasivo sino activo de esta nueva manera de tomar decisiones. Tambi\u00e9n, hemos echado de menos oportunidades de control, para que los ciudadanos y ciudadanas podamos decidir contribuir o no con nuestros datos a mejorar la toma de decisiones p\u00fablicas. Es importante encontrar el equilibrio entre el derecho a una sociedad informada, donde las decisiones se tomen bas\u00e1ndose en la evidencia, con transparencia y rendici\u00f3n de cuentas, y el temor de una sociedad hipervigilada donde los organismos con poder puedan usar (\u00bfabusar?) los datos como herramienta para el ejercicio de dicho poder.\nSin duda, el uso de datos privados para fines de inter\u00e9s p\u00fablico es un tema de plena actualidad y de inmenso potencial. Es importante entender que la Revoluci\u00f3n de los Datos plantea grandes retos tecnol\u00f3gicos, legales, econ\u00f3micos, \u00e9ticos y sociales, como ilustra el ejemplo del INE. Por ello, la Comisi\u00f3n Europea conform\u00f3 hace un a\u00f1o un grupo de expertos de alto nivel para identificar las barreras existentes que nos impiden aprovechar los datos para el bien social y proponer soluciones a las mismas. Este grupo \u2014al que pertenezco\u2014 publicar\u00e1 sus recomendaciones a principios del 2020.\nOjal\u00e1 nuestro trabajo sirva para inspirar y educar. Ojal\u00e1 contribuya a realizar el sue\u00f1o de conseguir una sociedad m\u00e1s justa gracias a la toma de decisiones basadas en la evidencia. Les invito a que se unan a este movimiento mundial de uso de los datos para el bien social, de manera transparente, fiable y con una aproximaci\u00f3n siempre centrada en las personas. Porque, como dir\u00edamos en ingl\u00e9s, sharing is caring.\nNuria Oliver es miembro del grupo de expertos de alto nivel en la Comision Europea sobre Business to Government Data Sharing.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/18/2019, 20:01:45", "tags": ["Big data", "Anal\u00edtica datos", "Ley protecci\u00f3n datos", "Bases datos", "Legislaci\u00f3n espa\u00f1ola", "Computaci\u00f3n", "Tecnolog\u00edas informaci\u00f3n", "Privacidad internet", "Seguridad internet", "Inform\u00e1tica", "Internet", "Industria", "Tecnolog\u00eda", "Telecomunicaciones", "Legislaci\u00f3n", "Comunicaciones", "Justicia", "Ciencia"], "newspaper": "elpais"}