{"id": "3192d80f-f792-42fa-435c-3fd43b43c4b1", "content": "Protesta en La L\u00ednea de la Concepci\u00f3n (C\u00e1diz) contra el Brexit\n", "date": "10/19/2019, 19:01:45", "tags": ["Brexit", "Gibraltar", "Refer\u00e9ndum UE", "Euroescepticismo", "Uni\u00f3n pol\u00edtica europea", "Elecciones europeas", "Reino Unido", "Protestas sociales", "Europa occidental", "Refer\u00e9ndum", "Malestar social", "Uni\u00f3n Europea", "Europa", "Relaciones exteriores", "Problemas sociales"], "newspaper": "elpais"}