{"id": "32091d92-a7fe-4677-7283-5f5db614d838", "content": "Por qu\u00e9 defendemos Madrid Nuevo Norte\n\nEl proyecto Madrid Nuevo Norte vuelve a estar de actualidad. Esta vez con motivo de la aprobaci\u00f3n en el pleno del plan que con tanto esfuerzo sacamos adelante durante nuestro mandato.\nLlegamos al gobierno con el convencimiento de que era imprescindible superar lo que hab\u00eda sido hist\u00f3ricamente la llamada Operaci\u00f3n Chamart\u00edn, siendo conscientes tambi\u00e9n de que no pod\u00edamos hacerlo al margen de los actores que tienen que pronunciarse en un instrumento de planeamiento de estas caracter\u00edsticas.\nLa historia es conocida. Anulamos el plan de Ana Botella y presentamos una alternativa sobre la que construir un nuevo proyecto. Aquella decisi\u00f3n nos cost\u00f3 varios recursos judiciales, que a\u00fan siguen abiertos, y un duro enfrentamiento con el resto de administraciones y entidades afectadas.\nSin embargo, la llegada de \u00cd\u00f1igo De la Serna al Ministerio de Fomento permiti\u00f3 retomar el di\u00e1logo para replantear esta actuaci\u00f3n urban\u00edstica bajo el liderazgo de nuestro Ayuntamiento. Probablemente su experiencia como alcalde [de Santander] favoreci\u00f3 ese cambio de actitud. Tras muchos meses de trabajo, alcanzamos una propuesta de consenso que denominamos Madrid Nuevo Norte y se sustentaba en tres pilares fundamentales: apuesta por el transporte p\u00fablico, recuperando el protagonismo de la estaci\u00f3n; aumento de la vivienda p\u00fablica, hasta un 36% del total; y reducci\u00f3n del exceso de edificabilidad resultante de considerar el suelo ferroviario como no edificable. Tras la moci\u00f3n de censura, el gobierno del partido socialista ratific\u00f3 su apoyo al plan.\nLa decisi\u00f3n de buscar una soluci\u00f3n en la que primara el inter\u00e9s general sobre cualquier otro inter\u00e9s particular y que a la vez tuviera la capacidad de dar respuesta al conjunto de condicionantes y demandas existentes en la zona ha sido clave para que este proyecto no vuelva al punto de partida. Si no lo hubi\u00e9ramos hecho as\u00ed, la nueva corporaci\u00f3n con toda seguridad lo habr\u00eda tumbado, sin la contestaci\u00f3n ciudadana y la resistencia judicial que se ha encontrado con Madrid Central. Y muy probablemente estar\u00edan desempolvando el plan anterior, que, no olvidemos, lleg\u00f3 a completar su tramitaci\u00f3n administrativa y a punto estuvo de aprobar Botella en mayo de 2015.\nPero eso no ha ocurrido y Madrid Nuevo Norte seguir\u00e1 adelante en las mismas condiciones que estableci\u00f3 nuestro Ayuntamiento. Esto es algo por lo que debemos felicitarnos. Como tambi\u00e9n lo es que sigan adelante proyectos que nosotros pusimos en marcha como la renaturalizaci\u00f3n del Manzanares o la remodelaci\u00f3n de plaza de Espa\u00f1a.\nDe no haber asumido la responsabilidad de afrontar este problema hist\u00f3rico, hoy estar\u00edamos lament\u00e1ndonos. No solo porque seguir\u00edan vigentes las condiciones urban\u00edsticas que estableci\u00f3 el PP para este \u00e1mbito sino porque habr\u00edamos perdido la oportunidad de resolver una herida urbana abierta en Madrid desde hace m\u00e1s de veinticinco a\u00f1os.\nManuela Carmena es exalcaldesa de Madrid y Jos\u00e9 Manuel Calvo, exdelegado de Desarrollo Urbano Sostenible.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "07/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Manuela Carmena", "Madrid Nuevo Norte", "Jos\u00e9 Manuel Calvo del Olmo", "PGOU", "Chamart\u00edn", "Planes urban\u00edsticos", "Ayuntamiento Madrid", "Distritos municipales", "Madrid", "Ayuntamientos", "Pol\u00edtica urban\u00edstica", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Desarrollo urbano", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Urbanismo", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}