{"id": "320b7397-dc3f-4cb9-5f49-89b61cb1d986", "content": "El Supremo decidir\u00e1 el 24 de septiembre si permite la exhumaci\u00f3n de los restos de Franco\n\nLa reuni\u00f3n se celebrar\u00e1 a las 10.00 horas a puerta cerrada, una decisi\u00f3n que llegar\u00e1 un d\u00eda despu\u00e9s del l\u00edmite para formar gobierno\nEl Tribunal Supremo decidir\u00e1 el pr\u00f3ximo 24 de septiembre a las 10.00 horas si avala la exhumaci\u00f3n de los restos de Francisco Franco del Valle de los Ca\u00eddos, una promesa del Ejecutivo de Pedro S\u00e1nchez que la Sala paraliz\u00f3 cautelarmente a petici\u00f3n de la familia del dictador hasta que hubiera sentencia.\nFuentes jur\u00eddicas han informado de que la secci\u00f3n Cuarta de la Sala de lo Contencioso Administrativo ha fijado ese d\u00eda para la votaci\u00f3n y fallo del recurso interpuesto por la familia Franco y tres asociaciones contra el acuerdo del Consejo de Ministros del pasado 15 de marzo que fijaba para el 10 de junio la exhumaci\u00f3n.\nLa reuni\u00f3n se celebrar\u00e1 a las 10.00 horas a puerta cerrada, una decisi\u00f3n que llegar\u00e1 un d\u00eda despu\u00e9s del l\u00edmite para formar gobierno.\nAs\u00ed las cosas, la sala -cuyo ponente ser\u00e1 el magistrado Pablo Lucas- deber\u00e1 resolver definitivamente si permite la exhumaci\u00f3n de Franco del Valle de los Ca\u00eddos y su posterior inhumaci\u00f3n, bien en el cementerio de El Pardo-Mingorrubio, como quiere el Gobierno, o bien en la cripta de la Almudena, lugar elegido por la familia.\nEl Supremo acord\u00f3 por unanimidad el pasado 4 de junio suspender cautelarmente los planes del Gobierno de exhumar en junio a Franco de la bas\u00edlica del Valle de los Ca\u00eddos hasta dictar sentencia.\nParaliz\u00f3 de este modo los planes del Gobierno para evitar una situaci\u00f3n \"extraordinariamente perjudicial no solo para los recurrentes sino tambi\u00e9n para el inter\u00e9s p\u00fablico\": que una vez exhumados los restos de Francisco Franco e inhumados en el cementerio de El Pardo-Mingorrubio la sentencia determinara que el dictador debe permanecer en el Valle de los Ca\u00eddos.\nDe esta forma atendi\u00f3 la petici\u00f3n de los nietos del dictador, la comunidad benedictina del Valle, la Fundaci\u00f3n Francisco Franco y la Asociaci\u00f3n para la Defensa del Valle de los Ca\u00eddos, todo ellos personados en este procedimiento.\nEl Ejecutivo conf\u00eda que el Alto Tribunal finalmente le dar\u00e1 la raz\u00f3n y acabar\u00e1 permitiendo el traslado de los restos del dictador.\nSu voluntad era proceder a la exhumaci\u00f3n del dictador de la bas\u00edlica de Cuelgamuros y su posterior inhumaci\u00f3n en el cementerio de El Pardo-Mingorrubio, una localizaci\u00f3n que el Gobierno determin\u00f3 ante el silencio de los familiares a la hora de designar un lugar alternativo a la cripta de la Catedral de La Almudena, en pleno centro de Madrid, que era el sitio propuesto por la familia.\nEste punto, como muchos otros en este tema, fue objeto de discordia entre el Gobierno y la familia del dictador, que tild\u00f3 de \"absoluta y rotundamente falso\" que rechazasen designar ese lugar alternativo, ya que pidieron la suspensi\u00f3n cautelar de la medida.\nEn su recurso contra el acuerdo del Consejo de Ministros, los nietos de Franco incid\u00edan en las \"vulneraciones de la legalidad ordinaria\" que ha cometido el Gobierno y hac\u00edan hincapi\u00e9 en que ellos no son titulares de la cripta del cementerio de El Pardo-Mingorrubio, sino que es propiedad de Patrimonio Nacional.\nLos recurrentes siempre han criticado las \"prisas\" del Gobierno para llevar a cabo la exhumaci\u00f3n mediante un real decreto ley cuando, a su juicio, \u00e9ste no es un \"caso de extraordinaria y urgente necesidad\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nPor lo visto en este bendito pa\u00eds el \u00fanico problema es un muerto,ni paro,ense\u00f1anza,golferio pol\u00edtico,catalu\u00f1a etc etc,el problema es Franco,valientes carajotes que hay .", "date": "09/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Memoria hist\u00f3rica", "20-N"], "newspaper": "elmundo"}