{"id": "32a0047a-c8c3-4c0f-6084-6e2627d426d4", "content": "La disputa por un jard\u00edn\n\nEl pasado 16 de julio, dio comienzo el plazo de alegaciones a la propuesta de modificaci\u00f3n de Plan General para la catalogaci\u00f3n urban\u00edstica del Noviciado de las Damas Apost\u00f3licas de Paseo de la Habana 198 que data del a\u00f1o 1929. La propuesta inicial del Ayuntamiento de Madrid pone a salvo el edificio y una peque\u00f1a parte del jard\u00edn, dejando fuera de la protecci\u00f3n m\u00e1s de una hect\u00e1rea de jardines y huertas del convento, en cuyo lugar se podr\u00e1n elevar nuevas edificaciones, recomendando la propuesta de catalogaci\u00f3n del Ayuntamiento el mantenimiento de los \u00e1rboles \u201cen la medida que sean compatibles con el proyecto edificatorio\u201d.\n\nSe trata de una gran finca cuadrangular de unos diecisiete mil metros cuadrados, con un acceso estrecho al Paseo de la Habana y que alberga el segundo jard\u00edn urbano m\u00e1s grande por superficie del distrito de Chamart\u00edn, solo por detr\u00e1s del Parque Berl\u00edn. Seg\u00fan el Colegio de Arquitectos de Madrid constituye un extra\u00f1o reducto de antiguo car\u00e1cter agr\u00edcola en suelo urbano, situaci\u00f3n que se ha podido mantener gracias a encontrarse el conjunto pr\u00e1cticamente aislado del tr\u00e1fico.\n\nDesde la Asociaci\u00f3n de Defensa del Patrimonio de Chamart\u00edn de la Rosa defendemos que no proteger los jardines en su totalidad es un grave error tanto desde la perspectiva de protecci\u00f3n del Patrimonio como desde un punto de vista medioambiental.\n\nPor un lado, estamos ante unos jardines y huertas llenos de valor patrimonial, de significado y sentido cultural, tal y como previene la Ley de Patrimonio Hist\u00f3rico de la Comunidad de Madrid, y por tanto el jard\u00edn es en s\u00ed mismo parte inseparable del Convento, as\u00ed como un testimonio de su historia y proceso evolutivo.\n\nAdem\u00e1s, si no se modifica la propuesta de catalogaci\u00f3n del Ayuntamiento, se permitir\u00e1 un proyecto de edificaci\u00f3n que implique la tala o traslado de m\u00e1s de 450 \u00e1rboles con el consiguiente grav\u00edsimo deterioro del medioambiente y calidad del aire del que venimos disfrutando los madrile\u00f1os desde 1929. El propio Ayuntamiento reconoce que el jard\u00edn actualmente realiza importantes funciones relacionadas con la captaci\u00f3n de contaminaci\u00f3n, el secuestro de carbono y la producci\u00f3n de ox\u00edgeno. No obstante, al parecer dichas virtudes no son merecedoras de una protecci\u00f3n que garantice la continuidad de este pulm\u00f3n verde del norte de Madrid en el que anidan abejarucos, lechuzas y autillos.\n\nDesde la Asociaci\u00f3n defendemos la protecci\u00f3n del conjunto conventual en su integridad y reclamamos que, lo ideal para conciliar los derechos de los actuales propietarios con la protecci\u00f3n integral del jard\u00edn como medio de lucha contra la contaminaci\u00f3n, ser\u00eda que se arbitren f\u00f3rmulas para que, a trav\u00e9s de los instrumentos urban\u00edsticos correspondientes, el referido jard\u00edn pudiera ser una zona verde de mantenimiento municipal y uso p\u00fablico para el disfrute de todos los ciudadanos \u2014dando as\u00ed cumplimiento a los mandatos propuestos por el Plan de Infraestructura Verde y Biodiversidad municipal de 2018\u2014 permitiendo a su vez una mejor contemplaci\u00f3n del conjunto conventual.\nJos\u00e9 Luis Lorente es presidente de la Asociaci\u00f3n de Defensa del Patrimonio de Chamart\u00edn de la Rosa.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Arquitectos", "Ayuntamiento Madrid", "Ayuntamientos", "Madrid", "Arquitectura", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Arte", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}