{"id": "32b28ff8-bd6d-41c8-73f7-abd414d2df0d", "content": "M\u00e1s de 200 ni\u00f1os sin documentos viven pendientes de su escolarizaci\u00f3n en Melilla\n\nUn total de 243 ni\u00f1os est\u00e1n sin escolarizar en Melilla. Las familias de estos menores (que representan el 1,2% de los 19.300 estudiantes que han solicitado plaza en alguno de los colegios p\u00fablicos melillenses para el pr\u00f3ximo curso) no han conseguido acreditar ante el Ministerio de Educaci\u00f3n la residencia legal en esa localidad. \u201cSon ni\u00f1os de la ciudad, pueden no tener documentaci\u00f3n, pero por causas no imputables a ellos\u201d, explica Jos\u00e9 Palaz\u00f3n, fundador de la asociaci\u00f3n local en defensa de los derechos del ni\u00f1o Prodein. Algunos de ellos son ap\u00e1tridas: nacidos en Melilla pero sin nacionalidad espa\u00f1ola ni marroqu\u00ed, de donde son originarios sus padres. Otros de esos menores \u2014de tres a 16 a\u00f1os\u2014 tienen pasaporte marroqu\u00ed.\nEl Defensor del Pueblo ha tomado cartas en el asunto \u2014ya lo hizo el a\u00f1o pasado con los 160 menores sin escolarizar, de los que finalmente entraron 124\u2014, y ha pedido al Gobierno que resuelva la \u201cinvisibilidad administrativa\u201d de estas familias porque tanto la ley educativa como la Constituci\u00f3n reconocen el derecho a la educaci\u00f3n de todos los ni\u00f1os en Espa\u00f1a, \u201cindependientemente de la situaci\u00f3n de sus padres\u201d.\nLos hermanos Rayan y Wassim, de diez y siete a\u00f1os, llevan un curso sin asistir a clase y han vuelto a ser excluidos de las listas de admitidos para el pr\u00f3ximo curso. Nacieron en Melilla y desde entonces han residido all\u00ed. Ambos tienen pasaporte marroqu\u00ed, como su madre, que lleva 11 a\u00f1os viviendo en el depauperado barrio de La Ca\u00f1ada, una colina de casas api\u00f1adas, cuestas y callejones imposibles cercano a la frontera norte con Marruecos. En el distrito, que no cuenta con planificaci\u00f3n urban\u00edstica, muchas construcciones se han levantado de forma irregular y no cuentan con c\u00e9dula de habitabilidad. Imposible empadronarse.\nHasta el pasado junio, cuando el PSOE lleg\u00f3 al Gobierno, el Ministerio de Educaci\u00f3n \u2014que ostenta la competencia educativa en Ceuta y Melilla\u2014 exig\u00eda a las familias el certificado de empadronamiento para poder matricular a sus hijos. En el resto de Espa\u00f1a, ese documento se solicita igualmente para asegurarse de que el alumno reside en la ciudad y para asignarle una plaza cercana a su domicilio. Pero hay una casu\u00edstica especial: Melilla y Ceuta son las \u00fanicas ciudades en las que hay que contar con el permiso de residencia para solicitar el padr\u00f3n, denuncian las asociaciones locales.\nEn 2016 (con el Gobierno del PP), la Fiscal\u00eda de Menores de Ceuta inst\u00f3 al Ministerio de Educaci\u00f3n a escolarizar a 23 ni\u00f1os residentes en la ciudad, bas\u00e1ndose en los informes que elabor\u00f3 el grupo de menores de la Polic\u00eda Nacional certificando su \u201cresidencia efectiva\u201d. Un tr\u00e1mite que, previamente, el gobierno de la ciudad aut\u00f3noma se neg\u00f3 a cumplimentar a trav\u00e9s de sus trabajadores sociales. El fiscal defendi\u00f3 que los derechos fundamentales, como la educaci\u00f3n, est\u00e1n por encima de las trabas administrativas; que la garant\u00eda del derecho a la educaci\u00f3n es una obligaci\u00f3n para los poderes p\u00fablicos y que, por ello, en modo alguno puede verse afectada por la situaci\u00f3n de sus progenitores. La recomendaci\u00f3n, que la Administraci\u00f3n aplic\u00f3, lleg\u00f3 despu\u00e9s de la lucha de la asociaci\u00f3n local Digmun.\nEn Melilla conseguir empadronarse puede llevar a\u00f1os, acusan algunas ONG. \u201cSon melillenses, pero no se les reconoce la documentaci\u00f3n\u201d, lamenta Giulia Sensini, portavoz de Save the Children en la ciudad. En el proceso para tramitar el padr\u00f3n Sensini advierte algunas \u201ccomplicaciones\u201d que no se dan en otras autonom\u00edas. \u201cLa Administraci\u00f3n tiene que cerciorarse de que residen en la vivienda en la que se quieren empadronar y para ello mandan a la polic\u00eda a comprobarlo en diferentes ocasiones. El proceso puede durar meses\u201d, se\u00f1ala.\nDesde el Gobierno de la ciudad \u2014en manos del PP durante los \u00faltimos 20 a\u00f1os y ahora con una coalici\u00f3n formada por Ciudadanos, Coalici\u00f3n por Melilla y PSOE\u2014 reconocen que existen \u201cmuchas trabas administrativas\u201d para empadronarse, a lo que se suma la \u201csaturaci\u00f3n\u201d de las aulas, un c\u00f3ctel que acaba salpicando a los menores. \u201cSomos una ciudad fronteriza de 12 kil\u00f3metros cuadrados, sabemos que hay pisos patera donde se puede empadronar gente que vive en Marruecos\u201d, admite Gloria Rojas, consejera de Educaci\u00f3n. Sobre las carencias en las instalaciones educativas y la falta de espacio, recuerda que desde 2009 no se ha vuelto a construir ning\u00fan colegio y que hay m\u00e1s de 24 alumnos por clase en infantil y 30 en primaria (frente a los 13 y los 14 de media en Espa\u00f1a). \u201cTodo ni\u00f1o que reside en Espa\u00f1a tiene derecho a estar escolarizado, no tenemos excusa, pero s\u00ed un problema de espacio dram\u00e1tico\u201d, a\u00f1ade Rojas.\nEn septiembre de 2018, el Ministerio de Educaci\u00f3n \u2014ya bajo mandato socialista\u2014 emiti\u00f3 una orden para que 124 ni\u00f1os sin certificado de empadronamiento fuesen escolarizados en Melilla, tras acreditar su residencia en la ciudad. 40 se quedaron fuera.\nPara dar \u201cmayor margen\u201d a las familias, el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez introdujo en febrero un requisito alternativo para la escolarizaci\u00f3n: en caso de no tener el certificado de empadronamiento, sirven para ello la tarjeta sanitaria y una factura de la luz con una antig\u00fcedad de, al menos, seis meses. A\u00fan as\u00ed, 243 ni\u00f1os han quedado fuera de las listas provisionales de admitidos y tendr\u00e1n que subsanar la falta de documentaci\u00f3n antes del pr\u00f3ximo 10 de septiembre, cuando se publicar\u00e1n las definitivas.\nLos hermanos Rayan y Wassim son dos de esos 243 ni\u00f1os y tampoco tienen tarjeta sanitaria. Nadia, su madre, de 48 a\u00f1os, paga 200 euros al mes de alquiler, del que no tienen contrato porque \u201cla due\u00f1a no quiere papeles\u201d. El dinero lo ponen vecinas y conocidas de la zona porque ni ella ni su marido tienen trabajo. Ninguno de los progenitores tiene documentaci\u00f3n espa\u00f1ola.\nEl Defensor del Pueblo, Francisco Fern\u00e1ndez Marug\u00e1n, que el a\u00f1o pasado ya intermedi\u00f3 para conseguir que m\u00e1s de un centenar de ni\u00f1os sin escolarizar en Melilla fuesen admitidos en colegios p\u00fablicos, ha recibido este mes m\u00e1s de 100 quejas de mujeres con hijos menores a su cargo que, cara al curso 2019-2020, han sido excluidos de los resultados provisionales publicados el pasado julio. Muchos de esos ni\u00f1os, \u201chan nacido en Melilla o llevan a\u00f1os residiendo all\u00ed, incluso d\u00e9cadas, en una situaci\u00f3n de total invisibilidad administrativa\u201d, denuncia. Considera que esas familias \u201cviven en un limbo legal\u201d porque pese a haber nacido o vivido en Melilla, \u201ctienen graves dificultades para acceder al empadronamiento y se encuentran en una situaci\u00f3n administrativa irregular\u201d. Esas carencias documentales son la causa de que esas personas \u201cvean limitado el acceso a derechos b\u00e1sicos como la sanidad, la educaci\u00f3n o los servicios sociales\u201d, contin\u00faa Fern\u00e1ndez Marug\u00e1n.\nLos obst\u00e1culos en el acceso a esos \u201cderechos b\u00e1sicos\u201d no son una novedad. En 1985, el Defensor ya dirigi\u00f3 una recomendaci\u00f3n al Gobierno \u201cpreocupado\u201d por las injusticias generadas por la \u201caplicaci\u00f3n rigurosa\u201d de la ley de Extranjer\u00eda. Pero, \u201c34 a\u00f1os despu\u00e9s contin\u00faan existiendo trabas para la obtenci\u00f3n de la tarjeta sanitaria y, en demasiadas ocasiones para la escolarizaci\u00f3n obligatoria\u201d, incide. Entre el centenar de reclamaciones recibidas, m\u00e1s de 50 corresponden a menores que no han logrado empadronarse o carecen de la tarjeta sanitaria. \u201cCreemos que es urgente que las Administraciones p\u00fablicas encuentren una soluci\u00f3n permanente que acabe con estas situaciones de marginaci\u00f3n, invisibilidad y exclusi\u00f3n\u201d, destaca.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "07/31/2019, 19:01:45", "tags": ["Melilla", "Escolarizaci\u00f3n", "Derechos ni\u00f1o", "Matriculaci\u00f3n estudiantes", "PSOE", "Inmigraci\u00f3n", "Infancia", "Migraci\u00f3n", "Partidos pol\u00edticos", "Demograf\u00eda", "Educaci\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}