{"id": "32f8fcc8-14e0-4116-7d4e-816d106e9fe0", "content": "El Gobierno teme disturbios en Catalu\u00f1a en la visita de los Reyes y el d\u00eda de reflexi\u00f3n previo al 10-N\n\nFelipe VI, la Reina y la Princesa Leonor estar\u00e1n en Barcelona el 4 y 5 de noviembre para entregar los premios Princesa de Girona\nA punto de que este jueves por la noche comience la campa\u00f1a electoral, el Gobierno socialista en funciones se prepara para una intensificaci\u00f3n de las acciones violentas en Catalu\u00f1a en dos momentos concretos de los pr\u00f3ximos d\u00edas: la visita de los Reyes para entregar los premios Princesa de Girona en Barcelona y la jornada de reflexi\u00f3n del 9-N. \nEl Ejecutivo tiene en la cabeza estas dos citas ante informaciones que apuntan a nuevas movilizaciones y disturbios convocadas por plataformas independentistas. Arran, la organizaci\u00f3n juvenil de la CUP, ya ha anunciado protestas ante el viaje de Felipe VI y Tsunami Democr\u00e0tic ha pedido a sus seguidores que est\u00e9n movilizados el d\u00eda antes de las elecciones generales del 10-N y los posteriores, 11, 12 y 13. El Rey y la Reina estar\u00e1n el 4 y 5 de noviembre en la capital catalana, acompa\u00f1ados por primera vez para este acto por la Princesa Leonor. \nFuentes consultadas por este diario apuntan a que estos dos asuntos se han abordado en las reuniones del comit\u00e9 de coordinaci\u00f3n de la situaci\u00f3n en Catalu\u00f1a, algunas de las \u00faltimas con la participaci\u00f3n del presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez. No se descarta que el independentismo violento pueda intentar perturbar el d\u00eda de reflexi\u00f3n, que adem\u00e1s coincide con una efem\u00e9rides del soberanismo, que celebr\u00f3 el 9 de noviembre de 2015 el primer intento de consulta ilegal. \nDe esta manera indirecta podr\u00edan aspirar a interferir en el resultado de las elecciones, al tratar de que se votara en un estado de agitaci\u00f3n. En el comit\u00e9 de coordinaci\u00f3n est\u00e1n representados miembros de distintas \u00e1reas del Gobierno: Presidencia, Vicepresidencia, Interior, Fomento, Exteriores, Defensa, Justicia, Econom\u00eda, el Centro Nacional de Inteligencia (CNI) y Centro Nacional de Protecci\u00f3n de Infraestructuras Cr\u00edticas. \nLas mismas fuentes se\u00f1alan que ha crecido en el Ejecutivo una preocupaci\u00f3n general por los ataques a la AP-7, objeto de constantes cortes por parte de los llamados Comit\u00e9s de Defensa de la Rep\u00fablica (CDR). El control de esta v\u00eda de comunicaci\u00f3n se considera prioritario para evitar colapsos en el transporte y en el paso de miles de camiones -la media es de 15.000 diarios-. En los \u00faltimos d\u00edas, distintas organizaciones independentistas han realizado llamamientos para bloquear esta autopista a la altura del punto fronterizo de la Jonquera. Por ahora, el trabajo previo de los Mossos d'Esquadra, la Polic\u00eda Nacional y la Guardia Civil lo han impedido. \nInterior sigue volcada en la vigilancia de estas infraestructuras estrat\u00e9gicas como la AP-7, el aeropuerto de El Prat, el Centro de Control A\u00e9reo de Barcelona y la estaci\u00f3n de AVE de Sants. La importancia de blindar estos puntos ha generado una reflexi\u00f3n en el Ejecutivo, seg\u00fan las fuentes consultadas, sobre la v\u00eda legal para aumentar el r\u00e9gimen sancionador ante los continuos intentos de sabotaje, donde en muchas ocasiones falla la identificaci\u00f3n inicial de los manifestantes. \nLa dimensi\u00f3n de los graves episodios de violencia que se han producido en Catalu\u00f1a en las \u00faltimas semanas, desde que el pasado 14 de octubre el Tribunal Supremo hizo p\u00fablica la sentencia del proc\u00e9s contra los l\u00edderes independentistas, ha obligado al Gobierno a una respuesta inmediata que, seg\u00fan han mantenido distintos miembros del Ejecutivo, llevaban tiempo preparando. Pero la crisis catalana de convivencia parece haber entrado en una fase nueva que aspira a hacer perdurar en el tiempo los brotes de violencia como f\u00f3rmula de reivindicaci\u00f3n de la separaci\u00f3n de Espa\u00f1a. \nEl propio Pedro S\u00e1nchez ha apuntado que quieren \"cronificar\" la situaci\u00f3n. Esto est\u00e1 llevando al Gobierno a pensar en c\u00f3mo conseguir una mayor presencia de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado que normalice su actuaci\u00f3n all\u00ed, a trav\u00e9s de un reforzamiento de agentes en las instituciones que dependen del Estado, para que sean percibidos tan omnipresentes como los Mossos d'Esquadra.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nConf\u00edo en la sensatez del pueblo para recuperar la naci\u00f3n del peligro Catal\u00e1n el 10 de Noviembre y no votar a Pedro", "date": "10/30/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}