{"id": "330f7942-58a7-4caf-413c-d19d8081f302", "content": "Muere a los 82 a\u00f1os Andr\u00e9s Gimeno, uno de los s\u00edmbolos hist\u00f3ricos del tenis espa\u00f1ol\n\nEl extenista Andr\u00e9s Gimeno, uno de los grandes s\u00edmbolos del tenis espa\u00f1ol, ha fallecido este mi\u00e9rcoles a los 82 a\u00f1os como consecuencia de un c\u00e1ncer. El deportista, nacido y residente en Barcelona, fue uno de los pioneros de la raqueta en Espa\u00f1a y logr\u00f3 su primer gran resultado en 1960, cuando alcanz\u00f3 la final de dobles de los Internacionales de Francia junto a Jos\u00e9 Luis Arilla. Despu\u00e9s, en 1972, obtuvo su mayor \u00e9xito al convertirse con 34 a\u00f1os y 10 meses en el campe\u00f3n m\u00e1s veterano de Roland Garros en la Era Abierta (el tenis moderno, a partir de 1968) al batir al franc\u00e9s Patrick Proysi. Poco antes, en 1969, tambi\u00e9n hab\u00eda alcanzado la final del Open de Australia.\nGimeno pasar\u00e1 a la historia como uno de los referentes del tenis en Espa\u00f1a, abriendo la v\u00eda hacia el profesionalismo e impulsando el deporte de la raqueta junto a su amigo Manolo Santana. El catal\u00e1n brill\u00f3 en una \u00e9poca en la que el circuito estaba dividido entre amateurs y profesionales, formando \u00e9l parte del segundo grupo. Por este motivo, no pudo competir en los Grand Slams ni la Copa Davis durante ocho temporadas, de 1960 a 1968, perdi\u00e9ndose as\u00ed las finales de 1965 y 1967.\nEn 1973, tras haber alcanzado el tercer pelda\u00f1o del ranking y haber ganado 44 t\u00edtulos \u2013siete de ellos correspondientes ya a la ATP: Nueva York en 1969, Dallas en 1970, Hamburgo en 1971, y Los \u00c1ngeles, Roland Garros, Eastbourne y Gstaad en 1972\u2013 se retir\u00f3 del circuito y despu\u00e9s abri\u00f3 un club en Castelldefels.\n\u201cAcaban de comunicarme la triste noticia del fallecimiento de #AndresGimeno. Sin duda, uno de los pioneros del tenis en Espa\u00f1a y un gran deportista. Un sentido saludo a su familia. D.E.P.\u201d, le dedic\u00f3 Rafael Nadal, ganador de 19 grandes, a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter. \u201cNoticia muy triste, nos deja un grande y pionero del tenis. Don Andres Gimeno D.E.P. Un abrazo a toda su familia\u201d, le acompa\u00f1\u00f3 el recientemente retirado David Ferrer. \u201cHoy estamos de luto. Hemos perdido a un hombre excepcional dentro y fuera de la pista. Jugadores brillantes como \u00e9l han marcado el camino a los que han venido despu\u00e9s\u201d, afirm\u00f3 el presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola (RFET), Miguel D\u00edaz, a trav\u00e9s de un comunicado.\nGimeno, precursor jugando en el extranjero y coet\u00e1neo de figuras dominadoras de la \u00e9poca como los australianos Rod Laver, Ken Rosewall o Roy Emerson, es uno de los cinco miembros espa\u00f1oles que forman parte del Sal\u00f3n Internacional de la Fama del tenis, al lado de Alonso de Areyzaga, Santana, Arantxa S\u00e1nchez Vicario y Manuel Orantes. \u201cNo ten\u00edamos las facilidades que hay hoy en d\u00eda: los viajes, nos daban cuatro perras por jugar\u2026 que es lo que nos importaba. Lo que nosotros quer\u00edamos era jugar\u201d, recordaba durante un encuentro con este peri\u00f3dico en 2013, en una charla con Santana.\n\u201cEra un se\u00f1or en la pista y ten\u00eda un talento inmenso. Era un gran amigo, en eso fue el gran campe\u00f3n en la vida. Andr\u00e9s, amigo de sus amigos, estar\u00e1s en mi vida hasta el d\u00eda que yo me vaya. Hasta siempre, te quiero\u201d, le dedic\u00f3 a trav\u00e9s de la agencia EFE el madrile\u00f1o, de 81 a\u00f1os.\u00a0\u201cEs un d\u00eda duro para el tenis. Andr\u00e9s hab\u00eda dado mucho por este deporte. Lo estaba pasando mal \u00faltimamente...\u00a0Cuando yo era joven, \u00e9l y Santana hicieron popular el tenis en Espa\u00f1a. Yo tuve la suerte de haber coincidido con ellos. La imagen que tengo de \u00e9l es siempre la misma: un hombre con una actitud muy positiva\u201d, aporta Orantes.\nGimeno es, adem\u00e1s, uno de los integrantes hist\u00f3ricos del equipo espa\u00f1ol de la Copa Davis. Particip\u00f3 en 13 eliminatorias, en las que firm\u00f3 23 victorias y perdi\u00f3 10 veces. Padre de tres hijos, durante los \u00faltimos a\u00f1os sufri\u00f3 una serie de problemas de salud que hicieron que apenas se dejase ver en p\u00fablico y se mantuviera en su residencia de Barcelona junto a su esposa, Cristina. Despu\u00e9s de abandonar el circuito, tambi\u00e9n ejerci\u00f3 como columnista y comentarista para TVE. Trascendieron tambi\u00e9n sus apuros econ\u00f3micos, ante los que obtuvo el respaldo de la \u00faltima generaci\u00f3n de tenistas, que en 2011 (Nadal, Ferrer, Feliciano, Arrese, Corretja y Arantxa, entre otros...) organizaron una exhibici\u00f3n en el Palau Blaugrana para recaudar fondos.\n* GIMENO, DURANTE LAS FINALES DE AUSTRALIA (1969) Y ROLAND GARROS (1972).\n\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Andr\u00e9s Gimeno", "Manuel Santana", "Obituarios", "Roland Garros", "Grand Slam", "ATP Tour", "Tenis", "Competiciones", "Organizaciones deportivas", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}