{"id": "3346d22a-2818-4795-7a87-10be1abc7a86", "content": "Nostalgia del censor\n\nEl lenguaje a veces corrige el azar. Que la responsable pol\u00edtica que ha vetado a unos m\u00fasicos en las fiestas de Aravaca se apellide Sordo es una iron\u00eda tan fina que debemos rendirnos a su encanto. Lo suyo es una sordera selectiva. Consiste en eliminar de los turnos de palabra a quienes no quieres escuchar. Mal ha empezado el Ayuntamiento de Madrid, asentado sobre tres partidos que parecen haberse puesto a competir por qui\u00e9n es m\u00e1s intransigente. Suele suceder en las coaliciones, que funcionan a veces como las pandillas de chavales, donde se confunde la valent\u00eda con la imprudencia y la lealtad con la indignidad. Ya con la actitud cerril de todos ellos ante las medidas de Madrid Central delataron sus ganas no tanto de corregir errores del pasado, sino de refutar los aciertos. Exactamente lo que menos necesita una ciudad por parte de sus dirigentes. Puestos a mostrar esa intolerancia, pareciera que nada m\u00e1s llegar han pedido las listas de conciertos programados para las verbenas populares y se han puesto a tachar a quienes no les caen bien. Los m\u00fasicos son piezas d\u00e9biles de ese desaf\u00edo, porque sobreviven en muchas ocasiones gracias al contrato p\u00fablico en actos de Ayuntamientos y comunidades. Lo que la ecolog\u00eda nos exige es equilibrio, en todos los campos.\nPor desgracia, nuestro pa\u00eds esconde una nostalgia del censor. Es curioso, porque muchos ni lo han conocido. Quiz\u00e1 por eso les parece que la censura no es tan mala y que all\u00e1 cada uno si pone a pasear sus fobias y sus filias. Algunos hasta te justifican esas acciones como si fueran nada m\u00e1s que debilidades humanas muy comprensibles. Oye, que censurar es un derecho, parecen pensar algunos. Es habitual que te hablen de listas negras, de personas vetadas, de l\u00edneas rojas y de nombres tachados sin que a nadie le resulte indigno. La libertad de empresa, la libertad de elecci\u00f3n y la libertad personal se confunden en demasiadas ocasiones con la libertad para censurar. Pero existe una peque\u00f1a dimensi\u00f3n donde es a\u00fan peor esta deriva irracionalista. Es aquella que afecta a los cargos de servicio p\u00fablico que tienen a su disposici\u00f3n un presupuesto concreto. Cuando ellos reclaman para s\u00ed el capricho de decisi\u00f3n ensucian el concepto de democracia. El gestor p\u00fablico est\u00e1 obligado a renunciar a sus vicios particulares y someterse a una generosa diversidad.\nLo contrario es entender la gesti\u00f3n como una fiesta en tu propio honor. Una vez me contaron que un directivo de los ferrocarriles nacionales decidi\u00f3 que no se pondr\u00edan pel\u00edculas en sus trenes de un actor que le ca\u00eda mal. Tengo unos amigos de una compa\u00f1\u00eda de teatro a quienes les cerraron las contrataciones p\u00fablicas en varias comunidades porque su obra, un alegato antinacionalista, podr\u00eda perjudicar la estrategia de Gobierno en coalici\u00f3n. Y cuando te interesas por ello, la lista de ejemplos es interminable. Por la sencilla raz\u00f3n de que muy pocos parecen querer entender que a un gestor p\u00fablico no le corresponde decidir qui\u00e9n merece existir y qui\u00e9n no. Como si el director de un zoo decidiera que se acabaron las cebras porque le irritan las pieles rayadas. Por supuesto que todos llevamos un censor dentro, un ser siniestro, indecente y abusivo que prefiere estar sordo a la voz de los dem\u00e1s. Pero cuando cobramos del erario p\u00fablico o gestionamos fondos colectivos, en el sueldo va dejar a ese tipo encerrado en casa.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "08/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Censura", "Pedro Pastor", "Moncloa-Aravaca", "Libertad expresi\u00f3n", "Madrid", "Gobierno municipal", "Medios comunicaci\u00f3n", "Pol\u00edtica municipal", "Comunicaci\u00f3n", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}