{"id": "3354f81c-287b-4291-70b4-cb3ac2354c40", "content": "Dia da marcha atr\u00e1s y cancela la venta de las perfumer\u00edas Clarel\n\nDel cartel de \u201cse vende\u201d al de \u201cintransferible\u201d. La cadena de supermercados Dia ha dado marcha atr\u00e1s a la decisi\u00f3n de deshacerse de las perfumer\u00edas Clarel, uno de los activos que ten\u00eda decidido vender para conseguir ingresos con los que superar la grave crisis financiera que puso a la empresa al borde de la quiebra. En un hecho relevante, la compa\u00f1\u00eda, controlada por el fondo Letterone del magnate ruso Mijail Fridman, explica que ahora \u201ccree\u201d en Clarel y le dota de estructura propia, dirigida por un consejero delegado, Paul Berg.\nSeg\u00fan informa Dia, el grupo \u201ccree firmemente en el potencial del sector del cuidado personal y del hogar y en la posibilidad de un exitoso cambio para Clarel\u201d. As\u00ed, decide que la cadena, que tiene cerca de 1.300 tiendas en Espa\u00f1a y Portugal, siga formando parte del grupo. Se trata de un giro de 360 grados para una ense\u00f1a que estaba en venta desde el final del a\u00f1o pasado, cuando se destap\u00f3 que Dia se encontraba en una grav\u00edsima situaci\u00f3n financiera, con p\u00e9rdidas de 352 millones en 2018 y en situaci\u00f3n de patrimonio negativo (quiebra t\u00e9cnica) y una deuda de m\u00e1s de 1.400 millones de euros.\nEntonces, se anunciaron decisiones para revertir la desastrosa situaci\u00f3n. UNa de ellas fue el despido de 2.100 trabajadores, el cierre de tiendas y la venta de activos, entre ellos las perfumer\u00edas Clarel y los supermercados mayoristas Max Descuento.\u00a0\u00a0\nSin embargo, ahora Dia da marcha atr\u00e1s y no solo mantiene a Clarel, sino que cree en un \u201ccambio exitoso\u201d y la convierte en una nueva unidad de negocio, dot\u00e1ndola de una \u201cestructura que trabajar\u00e1 con total independencia con respecto a la matriz\u201d. Esta nueva estructura estar\u00e1 liderada por un consejero delegado, Paul Berg, cuyo objetivo ser\u00e1 aumentar las ventas de la cadena. \u201cEsta decisi\u00f3n permitir\u00e1 que tanto Clarel como Dia funcionen de forma separada y focalizada completamente cada una en su actividad principal de negocio\u201d.\u00a0\u00a0\nPaul Berg, informa Dia, licenciado en Empre sariales y con un MBA, \u201ccuenta con m\u00e1s de 25 a\u00f1os de experiencia profesional desarrollada principalmente en cadenas de distribuci\u00f3n de alimentaci\u00f3n y de gran consumo. Tiene un perfil muy internacional y vers\u00e1til\u201d. Reportar\u00e1 directamente a Karl-Heinz Holland, consejero delegado de Dia.\u201cCreemos en un gran futuro para Clarel. Creando una unidad de negocio independiente vamos a darle la oportunidad de desarrollarse como ense\u00f1a\u201d, afirma Holland en una nota de prensa.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Supermercados D\u00eda", "Cosm\u00e9ticos", "Supermercados", "Maquillaje", "Belleza corporal", "Mercados", "Belleza", "Establecimientos comerciales", "Comercio", "Empresas", "Bienestar", "Econom\u00eda", "Estilo vida", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}