{"id": "335d6e01-acc8-4714-4f1a-341b0ea4d24e", "content": "Ciclo en la Filmoteca de Manuel Guti\u00e9rrez Arag\u00f3n, el cronista de la Transici\u00f3n\n\nTodo el mundo le dice a\u00a0Manuel Guti\u00e9rrez Arag\u00f3n (Cantabria, 77 a\u00f1os) que deber\u00eda hacer pel\u00edculas sobre la corrupci\u00f3n, el gran problema del siglo XXI. Ser\u00e1 porque la obra f\u00edlmica del director es una de la que mejor reflej\u00f3 los problemas de nuestro pa\u00eds durante el XX. Sin embargo, los libros exigen menos financiaci\u00f3n que el cine. \"En mis novelas puedo poner todos los barcos y caballos que quiera\", explica. Por eso colg\u00f3 la c\u00e1mara en 2008, tras 40 a\u00f1os como cineasta rodando pel\u00edculas que hoy son referentes de la \u00e9poca de la Transici\u00f3n espa\u00f1ola. \u201cEn el cine el tiempo es oro, y ahora me puedo tomar todo el que quiera y hacer lo que me d\u00e9 la gana\u201d, a\u00f1ade el tambi\u00e9n\u00a0acad\u00e9mico de la Real Academia Espa\u00f1ola. Ahora, mientras participa en el II Festival Hispanoamericano de Escritores, la Filmoteca Espa\u00f1ola organiza una retrospectiva sobre su trabajo,\u00a0Sue\u00f1os y espectros, durante los meses de septiembre y octubre.\nNo se trata del primer homenaje dedicado a su trayectoria pero s\u00ed el \"m\u00e1s completo\", ya que el Cine Dor\u00e9 proyecta sus trabajos universitarios. \u201c\u00a1Un horror!\u201d en opini\u00f3n del propio cineasta, \u201ces como si a un escritor le pusieran sus redacciones de clase\u201d, a\u00f1ade. Seg\u00fan Guti\u00e9rrez Arag\u00f3n, no ten\u00eda ning\u00fan inter\u00e9s en mostrar obras como H\u00e4nsel y Gretel (1969), que fue su proyecto final en la Escuela Oficial de Cinematograf\u00eda. Una pel\u00edcula que, admite, no ha vuelto a ver nunca. \u201cSer\u00eda un poco duro\u201d.\u00a0\nSin embargo, lo m\u00e1s interesante de esta retrospectiva son las pel\u00edculas porque son un reflejo de la historia de Espa\u00f1a. \u201cPor encima de lo que haya filmado, mi trabajo muestra las costumbres, los peinados, los bailes, el sexo, las modas, la m\u00fasica\u2026 todo. Porque lo que le queda al cine es ser cr\u00f3nica hist\u00f3rica\u201d. Son un ejemplo de ello\u00a0Habla mudita\u00a0\u2014su estreno como director en 1973\u2014 o Camada negra\u00a0\u2014que retrata los \u00faltimos coletazos del franquismo, fue censurada en 1977 y gan\u00f3 el oso de plata en el Festival de Berl\u00edn\u2014. Aunque su trabajo especial, el que recuerda con mayor cari\u00f1o, es Maravillas (1980). \u201cEn esa \u00e9poca yo estaba empezando e hice esta pel\u00edcula que es un anticipo de la movida madrile\u00f1a\u201d, explica el cineasta.\u00a0\nGuti\u00e9rrez Arag\u00f3n lleg\u00f3 al cine como una forma de acercarse a la literatura. \u201cEmpec\u00e9 de guionista y los guionistas son escritores\", dice. As\u00ed se gan\u00f3 la vida, hasta que se hart\u00f3 de no estar nunca totalmente satisfecho con lo que se produc\u00eda en la pantalla a partir de sus guiones. Por eso termin\u00f3 haciendo las pel\u00edculas que \u00e9l mismo escrib\u00eda. \u201cMi generaci\u00f3n pill\u00f3 una buena \u00e9poca, la de la pre-transici\u00f3n\u201d. Las pel\u00edculas formaban parte de los debates que empezaban a generarse entre el p\u00fablico, por eso interesaban tanto: \u201cLo que precede a las grandes transformaciones pol\u00edticas es siempre un cambio en las costumbres y el cine contribuye a mostrar ese cambio\u201d. La liberaci\u00f3n sexual, el feminismo, la homosexualidad\u2026 Este debate social comenz\u00f3 en el cine antes de formar parte del discurso pol\u00edtico. \u201cNos pasaba lo mismo a nosotros cuando ve\u00edamos pel\u00edculas extranjeras, dese\u00e1bamos tener esos derechos que no ten\u00edamos en Espa\u00f1a\u201d, recuerda.\u00a0\nLa nostalgia invade tambi\u00e9n esta retrospectiva. \u201cLo que hac\u00edamos nosotros se enfrentaba a la realidad, a lo que estaba pasando en ese momento, ahora el cine habla mucho sobre s\u00ed mismo y eso es un cambio notable\u201d. Las condiciones tambi\u00e9n han cambiado desde que el cineasta rodara su \u00faltimo largometraje en 2008,\u00a0Todos estamos invitados. \u201cLas pel\u00edculas que hac\u00eda ser\u00edan muy dif\u00edciles de rodar ahora, porque necesitan mucho tiempo y dinero\u201d. Dirigi\u00f3 lo que quiso, nada por encargo, y duda de que su trabajo no quedara desvirtuado por el camino si fuera rodado ahora. \u201cComo Berlanga, que no cre\u00eda que fuera posible conseguir ahora la financiaci\u00f3n para rodar una pel\u00edcula sobre un verdugo que no quiere ser verdugo\u201d, comenta.\u00a0\nGuti\u00e9rrez Arag\u00f3n trabaj\u00f3 con actores absolutos como\u00a0Ana Bel\u00e9n, Fernando Fern\u00e1n G\u00f3mez, Fernando Rey, Alfredo Landa o \u00c1ngela Molina. Esta \u00faltima estuvo, junto a Luis Megino\u00a0\u2014productor con el que hizo sus pel\u00edculas m\u00e1s significativas\u2014, con el director en la inauguraci\u00f3n de la retrospectiva.\u00a0\u201cLo m\u00e1s importante de este ciclo no es mi obra, sino la de esos actores que nunca desaparecen: contin\u00faan vagando como espectros por la pantalla\u201d.\u00a0\n\u00a0Sue\u00f1os y espectros de Manuel Guti\u00e9rrez Arag\u00f3n. Cine Dor\u00e9 (Madrid). Septiembre y octubre. Entradas: 3 euros.\nAdem\u00e1s de la completa muestra, el ciclo incluye otras actividades como presentaciones y mesas redondas a cargo de expertos, cineastas y productores vinculados con la obra de Manuel Guti\u00e9rrez Arag\u00f3n.\nUna de las m\u00e1s destacadas es la mesa redonda que tendr\u00e1 lugar el jueves 19 de septiembre. Contar\u00e1 con la presencia del productor Luis Megino, la critica de cine Nuria Vidal, el escritor Vicente Molina Foix, el periodista cultural Manuel Hidalgo y el catedr\u00e1tico de literatura y cr\u00edtico literario Jos\u00e9 Carlos Mainer. El debate tendr\u00e1 lugar antes de la proyecci\u00f3n de El coraz\u00f3n del bosque (1979), otra de las pel\u00edculas clave de la Transici\u00f3n cinematogr\u00e1fica protagonizada por \u00c1ngela Molina.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Cine autor", "Filmoteca Espa\u00f1ola", "Filmotecas", "Transici\u00f3n espa\u00f1ola", "Transici\u00f3n democr\u00e1tica", "Instituciones culturales", "Servicios informaci\u00f3n", "Cine", "Conflictos pol\u00edticos", "Historia contempor\u00e1nea", "Comunidad de Madrid", "Historia", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}