{"id": "337f911b-81ac-426a-4261-2ea134c84d3a", "content": "El Rey: \"EL MUNDO es una instituci\u00f3n en defensa de la democracia\"\n\nFelipe VI celebra el 30\u00ba aniversario del peri\u00f3dico defendiendo \u00abel periodismo de calidad\u00bb para \u00abresponder al desaf\u00edo digital\u00bb\nNoche de emociones. Encuentros. Abrazos. Homenaje a los que ya no est\u00e1n, aplauso y reconocimiento a los que han formado, forman y formar\u00e1n parte de la familia de EL MUNDO. Tambi\u00e9n mirada al futuro, al desaf\u00edo digital que embarca a toda la sociedad. Y por encima de todo, compromiso con el periodismo, la verdad y, por ende, la democracia y la libertad. \nAs\u00ed lo ha resumido el Rey Felipe VI, que ha asistido este martes por la noche junto a la Reina Letizia a la celebraci\u00f3n del 30\u00ba aniversario de este peri\u00f3dico: EL MUNDO se sit\u00faa \"como una instituci\u00f3n en el \u00e1mbito medi\u00e1tico. Pero no s\u00f3lo por el tiempo transcurrido, sino esencialmente por esa contribuci\u00f3n hecha en defensa de la democracia desde vuestra fundaci\u00f3n en 1989\", desgran\u00f3 Don Felipe, que rememor\u00f3 la an\u00e9cdota de que aqu\u00e9l fue su primer a\u00f1o universitario y constat\u00f3 que el peri\u00f3dico se le\u00eda dentro de la Universidad Auton\u00f3ma.\nEl compromiso con el periodismo y la defensa de los valores democr\u00e1ticos de EL MUNDO durante estos a\u00f1os tiene nombres y apellidos, y algunos de ellos se han dejado la vida en ello. Por esa \"obligaci\u00f3n con la verdad\", en palabras de Francisco Rosell, director del peri\u00f3dico. \nUno de los momentos m\u00e1s emotivos de la noche ha sido el recuerdo un\u00e1nime para Julio Fuentes y Julio Anguita Parrado, fallecidos en Afganist\u00e1n en 2001 y en Irak en 2003, y para Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez Lacalle, asesinado por la banda terrorista ETA en el a\u00f1o 2000. Homenaje que se reprodujo en el recuerdo que tuvieron todos los oradores a uno de los padres fundadores de este diario, Alfonso de Salas, recientemente fallecido. Junto a \u00e9l, Pedro J. Ram\u00edrez, Juan Gonz\u00e1lez y Balbino Fraga siguen figurando como fundadores de EL MUNDO el 23 de octubre de 1989, pocos d\u00edas antes de la ca\u00edda del Muro de Berl\u00edn.\nEn un contexto social, pol\u00edtico, econ\u00f3mico y medi\u00e1tico convertido en un camino de baldosas inciertas, Felipe VI propuso su gu\u00eda para transitarlo, usando el ejemplo de EL MUNDO: \"Ha llegado a convertirse en uno de los peri\u00f3dicos m\u00e1s influyentes de nuestro pa\u00eds, defensor de las libertades y de los derechos de todos los ciudadanos, especialmente del derecho a la informaci\u00f3n y a la libertad de expresi\u00f3n, como fundamentos irrenunciables de todo Estado de Derecho\".\nLos medios de comunicaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de su condici\u00f3n de empresas p\u00fablicas o privadas, tienen un rol de responsabilidad para con la sociedad. Por su notoriedad, por su importancia, por su credibilidad y por su influencia. \"Los medios de comunicaci\u00f3n independientes y solventes constituyen un elemento esencial para la democracia y la calidad de la democracia es directamente proporcional a la calidad del periodismo. A\u00fan me atrever\u00eda a hacer una tercera y atrevida afirmaci\u00f3n: la calidad de la democracia y la calidad del periodismo son directamente proporcionales a la calidad de la ciudadan\u00eda, a la calidad del comportamiento individual y colectivo de nuestros ciudadanos\", ahond\u00f3 Antonio Fern\u00e1ndez-Galiano, presidente de Unidad Editorial, en su intervenci\u00f3n.\nRosell record\u00f3 el importante nexo que vincula a los medios con el estado de salud de una naci\u00f3n: \"Una prensa cr\u00edtica e independiente es la sangre que riega y vigoriza la democracia. La libertad y la democracia se deprecian y se deval\u00faan al comp\u00e1s que lo hacen los medios de comunicaci\u00f3n. Cuando la prensa falla, la democracia -incluso la naci\u00f3n- queda desguarnecida\".\nEsta fiesta de cumplea\u00f1os ha reunido a los representantes m\u00e1s destacados del mundo de la pol\u00edtica, la econom\u00eda, la cultura y los medios de comunicaci\u00f3n. Una cita que nadie ha querido perderse. La vicepresidenta del Gobierno en funciones, Carmen Calvo, y cuatro ministros -Pedro Duque, Jos\u00e9 Guirao, Margarita Robles e Isabel Cela\u00e1- han acudido en representaci\u00f3n del Ejecutivo, junto a la presidenta del Congreso, Meritxell Batet. Tambi\u00e9n ha asistido la plana mayor del PP, encabezada por Pablo Casado, y los gobiernos de la Comunidad y el Ayuntamiento de la capital, con Isabel D\u00edaz Ayuso y Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida al frente. \n1 de octubre. Una fecha marcada a fuego en la historia m\u00e1s reciente de Espa\u00f1a. Tal d\u00eda como este, hace tres a\u00f1os, el PSOE defenestr\u00f3 a Pedro S\u00e1nchez como su l\u00edder en un Comit\u00e9 Federal. Hace dos a\u00f1os, se celebr\u00f3 un refer\u00e9ndum ilegal en Catalu\u00f1a que hab\u00eda sido prohibido por el Tribunal Constitucional. Jornadas en las que el periodismo que defiende este diario se hizo m\u00e1s necesario que nunca para mostrar la verdad frente al ruido y la manipulaci\u00f3n, para \"llegar al fondo de las cosas y desentra\u00f1ar lo que est\u00e1 sucediendo. Por ejemplo, contribuyendo a desenmascarar las mentiras y las noticias falsas utilizadas con prodigalidad en acontecimientos pol\u00edticos\", como explic\u00f3 Rosell. \"Nuestra obligaci\u00f3n es desnudar la realidad para saber qu\u00e9 hay detr\u00e1s de la apariencia y buscar lo que no dicen nuestros gobernantes. En ello va la credibilidad de un medio de comunicaci\u00f3n\".\nUna idea en la que enfatiz\u00f3 Fern\u00e1ndez-Galiano, situ\u00e1ndola como un puntal de la tarea a realizar por los medios: \"Nosotros, desde los peri\u00f3dicos, debemos comprometernos a contar la verdad y los ciudadanos deben tener la firme voluntad de conocerla, lo cual implica un esfuerzo. Porque la opini\u00f3n p\u00fablica debe estar informada, no manipulada, aunque en un mundo en el que cada d\u00eda tiene m\u00e1s peso el factor emocional en detrimento de la raz\u00f3n resulte complicado defender y explicar la verdad\".\nTreinta a\u00f1os. Mucho ha cambiado Espa\u00f1a desde el 23 de octubre de 1989. Tambi\u00e9n el periodismo, que afronta un proceso de reconversi\u00f3n que pone a prueba la solidez de los medios. La marca y la credibilidad son los mejores avales ante un desaf\u00edo tecnol\u00f3gico que afecta a todos. EL MUNDO navega esta situaci\u00f3n como l\u00edder en internet, con una posici\u00f3n hegem\u00f3nica asentada en los \u00faltimos meses. Un liderazgo que obliga a la responsabilidad de ser el referente para muchos no s\u00f3lo en Espa\u00f1a, sino tambi\u00e9n en Iberoam\u00e9rica, con la fuerza y el empuje del espa\u00f1ol como punta de lanza. \nUna muestra del poso y la referencia que constituye la marca EL MUNDO es que los m\u00e1ximos responsables de los principales grupos de comunicaci\u00f3n de Espa\u00f1a no quisieron perderse esta cita de homenaje. \n\"Ese liderazgo en la Red tiene mucho que ver con la influencia de la marca de EL MUNDO, con la apuesta por el periodismo de calidad y con el empe\u00f1o que el peri\u00f3dico siempre tuvo, desde su fundaci\u00f3n, por ser punta de lanza de los nuevos formatos period\u00edsticos y del desarrollo tecnol\u00f3gico para responder al desaf\u00edo digital\", fue el elogio del Rey a esa apuesta por la vanguardia y la verdad.\n\"Tenemos que seguir trabajando en la transformaci\u00f3n digital, afrontando las inversiones que ello conlleva. Esto incluye la adaptaci\u00f3n del contenido al soporte digital, as\u00ed como desarrollar f\u00f3rmulas digitales de distribuci\u00f3n del contenido que nos permita llegar a nuestros lectores de la forma m\u00e1s eficaz posible, ofreciendo contenidos de forma segmentada a la medida de grupos de lectores o incluso, por qu\u00e9 no, a la medida de cada lector\", desgran\u00f3 Fern\u00e1ndez-Galiano sobre las claves del \u00e9xito de EL MUNDO.\nEste cumplea\u00f1os, que no pod\u00eda finalizar sin el cl\u00e1sico brindis, se ha celebrado bajo la c\u00fapula de madrile\u00f1o Hotel Palace y ha contado con el patrocinio de Hyundai, La Caixa, Telef\u00f3nica, Abertis, Sabadell y Huawei.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nPero si siempre hecha pestes de Vox y que si ultras y ultras. A Podemos y dem\u00e1s ellos no son ultras. Se\u00f1ores del Mundo no se pongan medallas, este peri\u00f3dico cada vez es peor.", "date": "10/03/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}