{"id": "339aca28-7998-4403-5b63-6a61f888fea1", "content": "Los Reyes visitar\u00e1n Cuba tras las elecciones del 10-N\n\nParec\u00eda que de nuevo podr\u00eda frustrarse, pero finalmente habr\u00e1 viaje de los Reyes a Cuba. As\u00ed lo confirm\u00f3 el mi\u00e9rcoles en La Habana el ministro espa\u00f1ol de Asuntos Exteriores en funciones, Josep Borrell, tras concluir una ronda de di\u00e1logo pol\u00edtico de alto nivel con el canciller cubano, Bruno Rodr\u00edguez. Pese al complicado calendario electoral en Espa\u00f1a, el viaje oficial de los Reyes, varias veces pospuesto, se producir\u00e1 inmediatamente despu\u00e9s de las elecciones, probablemente el 11 de noviembre. Borrell asegur\u00f3 que ser\u00eda entre esa fecha y la v\u00edspera de los actos de celebraci\u00f3n por los 500 a\u00f1os de la fundaci\u00f3n de La Habana, el 16 de noviembre, sin precisar cu\u00e1ntos d\u00edas durar\u00e1 la visita y cu\u00e1l ser\u00e1 su contenido.\nLa de los Reyes es una visita muchas veces programada que hasta ahora no se hab\u00eda producido por diversas circunstancias pol\u00edticas y a la que se opuso de modo frontal y con malas formas \u2014en 1998\u2014 el expresidente Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar cuando dijo aquello de que \u201cel Rey ir\u00e1 a Cuba cuando toque\u201d, tras haber anunciado antes el viaje su entonces ministro de Exteriores, Abel Matutes.\nUn a\u00f1o despu\u00e9s viaj\u00f3 a Cuba Juan Carlos I, pero no en visita oficial sino para participar junto a Aznar en la IX Cumbre Iberoamericana de presidentes, celebrada en La Habana, que estuvo rodeada de numerosos desencuentros entre el exmandatario espa\u00f1ol y el fallecido presidente cubano, Fidel Castro. Despu\u00e9s de aquello, en varias ocasiones se plante\u00f3 un posible viaje de los Monarcas, pero nunca lleg\u00f3 a fructificar. Ahora se producir\u00e1 lo que, en opini\u00f3n de Borrell, ten\u00eda que haberse hecho ya, pues \u201cuna visita de un jefe de Estado de Espa\u00f1a a Cuba\u201d, dijo, no debe ser \u201calgo extraordinario\u201d. \u201cPor aqu\u00ed han pasado tres Papas, un presidente de EE UU [Barack Obama] y un presidente de la Rep\u00fablica de Francia\u201d, coment\u00f3.\nAdelant\u00e1ndose a las cr\u00edticas que a buen seguro vertir\u00e1n los que se oponen a cualquier acercamiento a Cuba y a la visita real, Borrell se\u00f1al\u00f3 que esta no deb\u00eda \u201cverse con connotaciones pol\u00edticas\u201d. \u201cLa visita se encuadra en un momento en el que se da una normalizaci\u00f3n de relaciones, y otros pa\u00edses con menos v\u00ednculos hist\u00f3ricos que los nuestros ya han hecho ese viaje\u201d, a\u00f1adi\u00f3. La decisi\u00f3n de no mezclar el viaje de los Reyes con los actos conmemorativos de la fundaci\u00f3n de La Habana, y terminar antes la visita, se debe a dos motivos, seg\u00fan fuentes diplom\u00e1ticas: que Felipe VI pueda tener una agenda propia y diferenciada, y para no coincidir con otros visitantes como el presidente de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, o el de Nicaragua, Daniel Ortega, que acudir\u00e1n el 16 de noviembre a la capital cubana.\nBorrell, quien este mi\u00e9rcoles ten\u00eda previsto reunirse con el presidente cubano, Miguel D\u00edaz-Canel, hizo una firme defensa de los intereses del empresariado espa\u00f1ol frente al recrudecimiento del embargo norteamericano y la aplicaci\u00f3n del pol\u00e9mico t\u00edtulo III de la ley Helms-Burton, que ya ha permitido a los primeros reclamantes norteamericanos y cubanoamericanos interponer demandas ante tribunales de EE UU contra empresas extranjeras que supuestamente \u201ctrafican\u201d con bienes expropiados, lo que ha afectado a varias compa\u00f1\u00edas espa\u00f1olas.\n\u201cObviamente, esto no contribuye a un clima positivo para fomentar las inversiones, pero desde Espa\u00f1a y la UE adoptaremos todas las medidas necesarias para obstaculizar estos prop\u00f3sitos\u201d, se\u00f1al\u00f3. Adem\u00e1s de las conversaciones oficiales con el canciller cubano, Bruno Rodr\u00edguez, que calific\u00f3 la visita real de \u201cexcelente noticia\u201d, Borrell se reunir\u00e1 con un grupo de empresarios espa\u00f1oles con intereses en la isla, varios de ellos representantes del sector tur\u00edstico, uno de los m\u00e1s afectados por las medidas de la Administraci\u00f3n Trump.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Josep Borrell", "Cuba", "Caribe", "Felipe VI", "Familia Real", "Jefe de Estado", "Casa Real", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}