{"id": "33a87405-f79f-4af1-5ea0-6d5014f6d623", "content": "Las medidas de Alemania para luchar contra el cambio clim\u00e1tico\n\nTras m\u00e1s de 19 horas de negociaciones, los dirigentes de la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana y la Uni\u00f3n Social Cristiana (CDU/CSU) y del Partido Socialdem\u00f3crata de Alemania (SPD) han logrado acordar un paquete de medidas sobre la protecci\u00f3n del clima. Para el plan han puesto sobre la mesa 54.000 millones de euros, al tiempo que han asegurado que no supondr\u00e1 un endeudamiento. Un organismo independiente revisar\u00e1 anualmente si se est\u00e1 cumpliendo la hoja de ruta para los objetivos clim\u00e1ticos acordados por la Uni\u00f3n Europea. Para 2030, las emisiones de gases de efecto invernadero deber\u00e1n reducirse en un 55% en comparaci\u00f3n con los niveles de 1990.\nLos l\u00edderes de la coalici\u00f3n han acordado un precio por la emisi\u00f3n de CO2 en el transporte y en los edificios mediante el intercambio de certificados. El inicio de la fijaci\u00f3n de precios para el di\u00f3xido de carbono que da\u00f1a el clima debe comenzar en 2021, a un bajo nivel de entrada. Inicialmente, el precio de la gasolina y el gas\u00f3leo se incrementar\u00e1 en unos tres c\u00e9ntimos por litro y, en una segunda fase, en 2026, de nueve a 15 c\u00e9ntimos por litro.\nLa coalici\u00f3n tambi\u00e9n quiere liberar a los ciudadanos y a las empresas de los altos precios de la electricidad. A cambio de un precio del CO2 para el transporte y los edificios, la tasa EEG (Ley de energ\u00eda renovable) para la promoci\u00f3n de la electricidad verde se reducir\u00e1 a partir de 2021. La tasa EEG se reducir\u00e1 en 0,25 c\u00e9ntimos por kilovatios hora (kWh). En 2022 la reducci\u00f3n ser\u00e1 de 0,5 c\u00e9ntimos por kWh y en 2023 de 0,625 c\u00e9ntimos por kWh.\nOtro de los acuerdos es la prohibici\u00f3n de nuevos calentadores de aceite a partir de 2026 y las personas que reemplacen su antiguo sistema de calefacci\u00f3n de gas\u00f3leo por un modelo m\u00e1s respetuoso con el clima recibir\u00e1n hasta un 40% de los costes.\nComo alivio para el precio del CO2 en el transporte, los l\u00edderes de la coalici\u00f3n han acordado aumentar el subsidio para los pasajeros en cinco centavos por kil\u00f3metro a partir de 2021, que ser\u00e1n deducibles de impuestos.\nLos socios de la coalici\u00f3n tambi\u00e9n acordaron bajar el IVA de los billetes de tren de larga distancia del 19% al 7%. El impuesto sobre el tr\u00e1fico a\u00e9reo se incrementar\u00e1 el 1 de enero de 2020. Tambi\u00e9n habr\u00e1 muchas m\u00e1s estaciones de carga para veh\u00edculos el\u00e9ctricos. El objetivo es tener un mill\u00f3n de puntos de carga para 2030. El Gobierno tambi\u00e9n favorecer\u00e1 la compra de coches el\u00e9ctricos que estar\u00e1n exentos del impuesto de matriculaci\u00f3n y aumentar\u00e1 las primas de compra de veh\u00edculos ecol\u00f3gicos.\nLa meta es que entre siete y diez millones de veh\u00edculos el\u00e9ctricos est\u00e9n registrados en 2030. Asimismo, se modernizar\u00e1 y ampliar\u00e1 el transporte p\u00fablico local y los carriles para bicicletas.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/20/2019, 19:01:45", "tags": ["SPD", "Industrias Qu\u00edmicas del Carbono", "Calentamiento global", "Alemania", "Cambio clim\u00e1tico", "Centroeuropa", "Uni\u00f3n Europea", "Contaminaci\u00f3n", "Partidos pol\u00edticos", "Problemas ambientales", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Empresas", "Relaciones exteriores", "Econom\u00eda", "Medio ambiente", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}