{"id": "33f165af-f11d-4aba-5f8d-ca4f83c5e4ed", "content": "El caos en Irak alienta la comparaci\u00f3n con la era de Sadam\n\n\u201cSadam construy\u00f3 est\u00e1 ciudad, \u00bfqu\u00e9 han hecho los Gobiernos desde 2003? Ni siquiera han asfaltado una calle\u201d, se duele Ibrahim ante el lamentable estado de Bagdad. Se trata de una queja muy extendida entre los iraqu\u00edes que protestan desde principios de mes en la plaza de Tahrir. Este profesor universitario no es un sun\u00ed ni un baazista nost\u00e1lgico del antiguo r\u00e9gimen, sino un chi\u00ed moderadamente religioso cuya familia padeci\u00f3, como la mayor\u00eda, las consecuencias de los delirios b\u00e9licos del dictador. Ibrahim ten\u00eda 23 a\u00f1os cuando EE UU derrib\u00f3 a Sadam Husein y recuerda con nitidez su mandato, pero dos tercios de los 39 millones de iraqu\u00edes no hab\u00edan nacido o eran muy ni\u00f1os.\n\u201cEs cierto, no conocimos a Sadam\u201d, admite Hayder, un licenciado en derecho de 23 a\u00f1os, \u201cpero hemos o\u00eddo hablar de c\u00f3mo era la vida entonces\u201d. Fares M. Ali, un teniente jubilado de 49 a\u00f1os, se ofrece a explicar la diferencia. \u201cHab\u00eda ley, ahora vivimos sin ley\u201d, resume ante la anuencia del resto.\n\u201cLa referencia a Sadam es fruto de la ira y la desesperaci\u00f3n del momento. La \u00e9poca de Sadam no fue mejor. Hubo genocidio, asesinatos masivos\u2026 Si estas protestas hubieran tenido lugar entonces, habr\u00eda muchos m\u00e1s muertos\u201d, explica el analista pol\u00edtico Hiwa Osman, que recuerda las decenas de miles de muertos que se produjeron durante los levantamientos kurdo y chi\u00ed de 1991. En su opini\u00f3n, \u201ccuando se menciona a Sadam, se est\u00e1 comparando la capacidad gestora de los nuevos equipos con la del dictador, al que se ve como un estadista, brutal e implacable, pero estadista\u201d.\nEl cataclismo social y pol\u00edtico que supuso el derribo de Sadam, los errores de EE UU, la guerra sectaria que desat\u00f3 la ocupaci\u00f3n y el vergonzoso desempe\u00f1o de la mayor\u00eda de los dirigentes han tenido un elevad\u00edsimo coste humano para los iraqu\u00edes. A pesar del petr\u00f3leo, incluso en Bagdad \u2014que en los a\u00f1os ochenta del siglo pasado se med\u00eda con las ciudades del Golfo y hoy es la segunda capital m\u00e1s populosa del mundo \u00e1rabe\u2014, beber agua del grifo resulta peligroso, el servicio el\u00e9ctrico es irregular, no hay transporte p\u00fablico y la recogida de basuras deja mucho que desear. En las provincias, a excepci\u00f3n del semiaut\u00f3nomo Kurdist\u00e1n, la situaci\u00f3n es peor.\nEn la bocacalle con la avenida Saadun, Zuhair Ghasim, un obrero en paro de 40 a\u00f1os, da su opini\u00f3n: \u201cCon Sadam, ten\u00edamos seguridad, trabajo y cartilla de racionamiento\u201d. Ahora, critica Salwa Abdelsattar, un ama de casa de 58 a\u00f1os, \u201cs\u00f3lo nos dan az\u00facar y arroz subvencionados\u201d. Otros aseguran que durante la dictadura \u201cmientras no te metieras en pol\u00edtica, estabas a salvo\u201d. Era un tiempo en que las l\u00edneas rojas estaban claras.\nDe hecho, y a pesar de la violencia inexcusable con que el Gobierno ha respondido a las manifestaciones, su mera celebraci\u00f3n es la mejor prueba de los avances democr\u00e1ticos que Irak ha hecho a partir de 2003. Desde 1958 hasta esa fecha, cualquier protesta popular estuvo prohibida. Y en las que organizaba el r\u00e9gimen se coreaba \u201csacrificaremos nuestra sangre y nuestra alma por Sadam\u201d frente al \u201csacrificaremos nuestra sangre y nuestra alma por Irak\u201d que se oye estos d\u00edas en las calles. En una palabra est\u00e1 la diferencia.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/31/2019, 20:01:45", "tags": ["Sadam Husein", "Irak", "Desempleo", "Estados Unidos", "Oriente pr\u00f3ximo", "Norteam\u00e9rica", "Empleo", "Asia", "Am\u00e9rica", "Econom\u00eda", "Trabajo", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}