{"id": "3440533b-166a-4b27-726a-0d5e9429da09", "content": "Los Bardem y la defensa del planeta\n\nEn enero de 2018, Javier Bardem (Las Palmas, 50 a\u00f1os) rompi\u00f3 una de sus reglas sacrosantas y empez\u00f3 a participar en las redes sociales. El ganador del Oscar, del Globo de Oro y de seis Goya lo hizo para publicitar su compromiso con Greenpeace y su campa\u00f1a para crear un santuario en la Ant\u00e1rtida, una reserva que proteja sus aguas \u2014donde empieza a esquilmarse la fauna por la pesca del kril\u2014 y sus tierras \u2014amenazadas por actividades industriales y mineras\u2014. Por eso, Javier, su hermano Carlos y su amigo, el director y productor \u00c1lvaro Longoria, se fueron a ese continente en enero del a\u00f1o pasado con la idea de hacer mucho ruido con la recogida de firmas para apoyar un acuerdo proteccionista en la comisi\u00f3n del oc\u00e9ano Ant\u00e1rtico de la ONU (CCRVMA; Comisi\u00f3n para la Conservaci\u00f3n de los Recursos Vivos Marinos Ant\u00e1rticos) en octubre de 2018. S\u00ed lograron superar el objetivo de firmas (1,8 millones, tantas como kil\u00f3metros cuadrados de la posible zona protegida) y Javier logr\u00f3 ser recibido por pol\u00edticos europeos \u2014el pasado agosto incluso estuvo en la ONU\u2014, pero la Comisi\u00f3n no aprob\u00f3 el tratado por el rechazo de Noruega, China y Rusia. Los Bardem han seguido con su compromiso y eso es lo que cuenta Santuario, el documental de Longoria que se proyecta en el festival de San Sebasti\u00e1n.\nCon un caf\u00e9 delante, Longoria y los Bardem hablan sobre la protecci\u00f3n del planeta. En pantalla, a Javier le cuesta enfundarse un traje rodeado de hielo, lo que provoca las carcajadas de su hermano, que se burla: \"An action hero!\". Est\u00e1 claro que Javier prefiere hablar y empieza a reflexionar sobre los mensajes apocal\u00edpticos: \"El s\u00edndrome catastr\u00f3fico existe y hay que tener cuidado con la fatiga de la sociedad ante estas alarmas. Es cierto que el \u00faltimo informe de la ONU habla del ascenso imparable de los mares, pero tambi\u00e9n habla de posibles medidas para paliarlo. Debemos recordar la urgencia que vivimos a los pol\u00edticos, y la sociedad tiene que ser consciente de que hay que pasar a la acci\u00f3n. Esto ya no va de colores ni de partidos ni estatus sociales. O est\u00e1s en esto o est\u00e1s en contra. Cualquier acci\u00f3n que no sea activarse significa estar en contra\". Su hermano Carlos subraya: \"Como en otras luchas, el negacionismo del cambio clim\u00e1tico solo se puede entender desde la ignorancia o desde la maldad. Y no debemos descartar que haya gente ignorante y malvada. A diferencia de Javier, creo que estamos hablando de una distop\u00eda. S\u00ed pienso que vamos tarde, que el futuro es oscuro. No es motivo para arrojar la toalla, pero s\u00ed para movilizar al mayor n\u00famero de personas. Piensa que con la subida del mar un metro y medio habr\u00e1 una crisis de refugiados, con entre 680 y 1.500 millones de desplazados. Ya no es cambio clim\u00e1tico, sino emergencia clim\u00e1tica y nos enfrentamos a un proceso de extinci\u00f3n provocado por nosotros mismos\".\n\u00bfQu\u00e9 pedir\u00edan a los partidos pol\u00edticos que arrancan ahora otra campa\u00f1a electoral? Los tres responden r\u00e1pido: \"Que no env\u00eden propaganda electoral o, al menos, que no sea en papel plastificado. Que impongan tasas verdes contra la emisi\u00f3n de CO\u00b2\". Tanto Longoria como Carlos Bardem advierten contra el ecologismo chic de no consumir carne y usar solo bolsas de tela: \"Est\u00e1 bien, pero no basta. Hay que cambiar el modelo econ\u00f3mico del planeta, abandonar el capitalismo liberal que se basa en el consumo y en el crecimiento perpetuo. El ej\u00e9rcito de EE UU por s\u00ed solo contamina m\u00e1s que un centenar de pa\u00edses. No vale echarle la culpa al consumidor, solo somos la punta del iceberg\".\n\"[El Donostia a Pen\u00e9lope Cruz] me parece un galard\u00f3n just\u00edsimo, maravilloso. Es hermoso que el festival rinda homenaje a una de los nuestros\"\nPara Javier Bardem, es importante recordar ciertos detalles econ\u00f3micos: \"Los expertos confirman que para revertir esta cat\u00e1strofe ecol\u00f3gica, esa inversi\u00f3n econ\u00f3mica [necesaria para hacerlo], devolver\u00e1 el dinero multiplicado por cuatro. No se va a perder, sino a ganar. Eso s\u00ed, ahora, porque dentro de 80 a\u00f1os costar\u00e1 10 veces m\u00e1s\". Carlos remata: \"Puede que la codicia sea justo un arma que podamos usar contra algunas situaciones pol\u00edticas. No es de recibo que siendo el pa\u00eds con m\u00e1s horas de sol de Europa, produzcamos ocho veces menos energ\u00eda solar que Alemania. Claro, como muchos espa\u00f1oles sabemos, pol\u00edticos del PP y de PSOE, cuando abandonan la actividad p\u00fablica, se incorporan como consejeros en compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas\".\nComo figuras p\u00fablicas, \u00bfes una responsabilidad dar voz a estos compromisos sociales? Javier reflexiona: \"Yo me he involucrado con M\u00e9dicos sin Fronteras, con ellos dos en el tema del S\u00e1hara... Son asuntos que te tocan m\u00e1s por una u otra raz\u00f3n, y no son los \u00fanicos, desgraciadamente. Yo hago lo que puedo cuando puedo. Y s\u00ed me siento responsable, cuando intervengo en una acci\u00f3n como el viaje a la Ant\u00e1rtida, de que esa experiencia llegue al mayor n\u00famero posible de gente y accedan a la informaci\u00f3n que nosotros hemos tenido y visto\".\n\"Primero har\u00e9 la serie 'Hern\u00e1n Cort\u00e9s', y luego el rey Trit\u00f3n [de 'La sirenita'], que tendr\u00e1 que tratar estos temas de los oc\u00e9anos\"\nAntes de levantarse, Javier Bardem aclara su futuro: \"Primero har\u00e9 la serie Hern\u00e1n Cort\u00e9s\u00a0y luego el rey Trit\u00f3n, que tendr\u00e1 que tratar estos temas de los oc\u00e9anos\", cuenta entre risas sobre su participaci\u00f3n en la versi\u00f3n con actores de carne y hueso de La sirenita, que dirigir\u00e1 Rob Marshall. Y los dos hermanos encarar\u00e1n m\u00e1s adelante la adaptaci\u00f3n a serie de televisi\u00f3n del libro de Carlos Mongo blanco.\u00a0 Sobre el premio Donostia que va a recibir su pareja, Pen\u00e9lope Cruz, comenta: \"Me parece un galard\u00f3n just\u00edsimo, maravilloso. Es hermoso que el festival rinda homenaje a una de los nuestros, como por otro lado ya ha hecho antes con Antonio [Banderas] o con Carmen [Maura], por ejemplo\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Javier Bardem", "Carlos Bardem", "Greenpeace", "Pen\u00e9lope Cruz", "Rob Marshall", "Festival San Sebasti\u00e1n", "Ant\u00e1rtida", "Documental", "Festivales cine", "Festivales", "Organizaciones medioambientales", "Cambio clim\u00e1tico", "ONU", "Protecci\u00f3n ambiental", "Cine", "Eventos", "Problemas ambientales", "Sociedad", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}