{"id": "349b4c25-3242-4fac-45a3-2dd289e78599", "content": "Blanca Fern\u00e1ndez Ochoa, una vida en im\u00e1genes\n", "date": "09/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Blanca Fern\u00e1ndez Ochoa", "Cercedilla", "Esqu\u00ed", "Deportes invierno", "Deportes", "Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}