{"id": "34a24cb7-e66c-4e10-4731-2fdf3eea9cf5", "content": "Tres Espa\u00f1as o m\u00e1s\n\nA las dos evocadas por Machado, y a esa tercera de la Guerra Civil audazmente propuesta por Andr\u00e9s Trapiello en su work-in-progress Las armas y las letras, se suman otras, como si Espa\u00f1a fuese un cuerpo de miembros infinitos. En tres libros recientes hay asomos de un pa\u00eds m\u00faltiple que se repite a s\u00ed mismo en sus antagonismos, en sus ilusiones, en sus condenas, y en los tres me he visto reflejado en una esquina del espejo-luna de la realidad espa\u00f1ola: tener una avanzada edad facilita estos y otros vislumbres del pasado. Javier Padilla, el joven autor de A finales de enero (Tusquets, 2019, Premio Comillas), me solicit\u00f3 en su d\u00eda una entrevista, de las muchas que forman la arboladura de su amplia investigaci\u00f3n, pese a que yo le advert\u00ed que a su primer protagonista, Enrique Ruano, nunca le conoc\u00ed, y a los otros dos, Lola Gonz\u00e1lez y Javier Sauquillo, \u00edntimos de Enrique y v\u00edctimas del atentado de la calle de Atocha, 55, les trat\u00e9 poco. Pero, como el detective que todo buen bi\u00f3grafo ha de llevar dentro, Padilla insisti\u00f3, quiz\u00e1, he pensado al leer su libro, porque mi reducido testimonio daba una imagen lateral y no pol\u00edtica de esos estudiantes de mi edad que conspiraban contra el r\u00e9gimen de Franco, ellos con una militancia program\u00e1tica que no tuve y un riesgo que apenas sufr\u00ed: la imagen de unos comunistas ardorosos que iban mucho, no menos febrilmente, al cine y, en el caso de Javier Sauquillo, que escrib\u00eda cr\u00edtica no ideol\u00f3gica en la revista especializada Film Ideal, donde coincidimos en la segunda mitad de la d\u00e9cada de 1960 poetas cahieristas catalanes, marxistas que no odiaban a John Ford, anarquistas amantes de Bresson, y tuvo incluso cabida una facci\u00f3n extrema tildada de marciana.\nDe hecho, Javier Padilla se\u00f1ala en su libro que la pareja formada \u2014tras el vil asesinato de Ruano el 20 de enero de 1969 a manos de la polic\u00eda franquista\u2014 por Lola y Javier ten\u00eda pensado ir al cine, como tantas otras noches, al acabar su trabajo de abogados laboralistas el mismo d\u00eda de fines de enero de 1977 en que la banda fascista irrumpi\u00f3 en el despacho de Atocha y acab\u00f3 con la vida de Javier y otros cuatro compa\u00f1eros, arruinando irremediablemente la de Lola. Una mujer luminosa ensombrecida por los acontecimientos, para quien, y esto lo cuenta muy bien el autor, el dogma pol\u00edtico nunca abandonado era no s\u00f3lo una firme militancia personal sino un modo de pertenencia al universo que un\u00eda a esos tres amigos del alma y el cuerpo. Fidelidad a dos credos, la revoluci\u00f3n comunista y el poder emancipador del s\u00e9ptimo arte, que experimentaba en esa \u00e9poca una refundaci\u00f3n del lenguaje f\u00edlmico.\n\u2018A finales de enero\u2019 reconstruye con solvencia y suspense los tejemanejes terribles de dos conspiraciones\nA finales de enero reconstruye con solvencia y algo de suspense los terribles tejemanejes de las dos conspiraciones, polic\u00edas y matones, tan chapuceras como letales. El Ep\u00edlogo mezcla el perfil pol\u00edtico y sentimental de los tres camaradas con una estampa elegiaca en la que los criminales supervivientes aparecen, en a\u00f1os a\u00fan recientes, promovidos a cargos oficiales, condecorados, fugados con facilidad de c\u00e1rceles y fronteras. A ello, Javier Padilla a\u00f1ade en su Coda una sugestiva antinomia respecto a Lola Gonz\u00e1lez, que sobrevivi\u00f3 a sus dos novios sucesivos hasta su confusa muerte en otro fin de enero, el 30 del a\u00f1o 2015; ella ser\u00eda una hero\u00edna tr\u00e1gica de novela rusa, y las dos amigas y correligionarias de aquel tiempo amargo que aparecen frecuentemente en el libro, Manuela Carmena y Cristina Almeida, ser\u00edan personajes de novela de aprendizaje y apertura al mundo en la tradici\u00f3n alemana tardo-rom\u00e1ntica. La distancia que separa las aspiraciones brutalmente truncadas de Lola del logro efectivo que estas dos valerosas mujeres han representado en nuestro pa\u00eds.\nNovela de ascenso y ca\u00edda, m\u00e1s que de formaci\u00f3n, fue la de los Panero, contada en la obra maestra de Jaime Ch\u00e1varri (El desencanto, 1976), desde otro prisma por Ricardo Franco (Despu\u00e9s de tantos a\u00f1os, 1994), y ahora plasmada por el periodista Aaron Shulman en un biopic de grupo, The Age of Disenchantments (Ecco Press, 2019). Fascinado por esta familia de la que no lleg\u00f3 a conocer a ninguno de sus componentes, Shulman escribe su voluminoso libro para un lector norteamericano medio que poco ha de saber de la historia espa\u00f1ola contempor\u00e1nea, por lo que su empe\u00f1o, compendiar las vidas \u00edntimas y literarias de varias generaciones de Paneros ancladas en un cambiante paisaje pol\u00edtico y moral se hace, le\u00eddo aqu\u00ed, prolijo y superfluo; la macla de unos seres singulares y un trasfondo com\u00fan no acaba de funcionar. Shulman, que se ha informado bien pero incurre a menudo en un ingl\u00e9s hinchado, traza un buen retrato del mayor y m\u00e1s formidable histri\u00f3n de los hermanos, Juan Luis, escap\u00e1ndosele, creo, Leopoldo Mar\u00eda, el gran poeta de la familia y de mi generaci\u00f3n, y la persona m\u00e1s inteligente que yo haya conocido en mi vida, hasta que el electroshock y los manicomios le desbarataron. Michi (Jos\u00e9 Mois\u00e9s), el peque\u00f1o y el que muri\u00f3 m\u00e1s prematuramente de los tres, ha tenido, quiz\u00e1 por ello, no seguidores (estos van a raudales a Leopoldo Mar\u00eda) sino ex\u00e9getas p\u00f3stumos, siendo \u201cun chisgarab\u00eds que se val\u00eda de la frivolidad para no pasar desapercibido\u201d, como le describe \u00e1cida y acertadamente Caballero Bonald en un breve aparte de su extraordinario libro de semblanzas Examen de ingenios.\nEn la vida real, en el cine (aunque s\u00f3lo alcanz\u00f3 a salir en la pel\u00edcula de Ch\u00e1varri), y tambi\u00e9n en el libro de Shulman, quien m\u00e1s brill\u00f3 y a\u00fan brilla casi 30 a\u00f1os despu\u00e9s de su fallecimiento es Felicidad Blanc, esposa del poeta del r\u00e9gimen y madre de los tres d\u00edscolos; la elocuencia de sus palabras y su melodiosa vocalidad, entre doliente y burlona, quedaban muy patentes en el filme de Ch\u00e1varri y Shulman, que ha le\u00eddo todo o casi todo lo escrito por ella y sobre ella, capta y trasmite los muchos perfiles de esta mujer fuera de lo corriente.\nEn septiembre de 1983 media docena de se\u00f1oritas exuberantes y vestidas de una gala desproporcionada recorrieron, sin caerse ninguna de sus alt\u00edsimos tacones de aguja, la alfombra roja del festival de San Sebasti\u00e1n, donde se presentaba la pel\u00edcula de Antonio Gim\u00e9nez-Rico Vestida de azul. No eran estrictamente mujeres, sino varones en distinta fase de reconstrucci\u00f3n femenina, un proceso y una voluntad que todas ellas anhelaban y explicitaban con convincente determinaci\u00f3n ante la c\u00e1mara de este valioso docudrama ver\u00eddico. Casi 40 a\u00f1os despu\u00e9s de haber sido gestado y realizado, el filme de Gim\u00e9nez-Rico es el objeto central del libro Vestidas de azul de la periodista Valeria Vegas (Dos Bigotes, 2019), un exhaustivo c\u00f3mputo del tema de la transexualidad en el cine espa\u00f1ol, que resulta haber tratado el asunto con asombrosa profusi\u00f3n. Vegas acompa\u00f1a su estudio de entrevistas, entre otras con el director del filme y alguna de las supervivientes de aquel grupo de lo que en aquel tiempo a\u00fan se llamaba, malamente, travestis.\nRecuerdo muy bien esa noche, no s\u00f3lo por el atrevido car\u00e1cter de la pel\u00edcula, que no he vuelto a ver desde su estreno, sino porque, capitaneados por un galanteador Guillermo Cabrera Infante y su no menos favorable comandante Miriam G\u00f3mez, algunos de los escritores que particip\u00e1bamos en unos coloquios sobre cine y literatura paralelos al festival entablamos conversaci\u00f3n con dos de las \u201cchicas de azul\u201d, Eva y Nacha. De aquel encuentro y la velada posterior conservo, adem\u00e1s de las fotos festivas con ellas, Fernando Savater y Leopoldo Alas, compa\u00f1eros de farra, la impresi\u00f3n del descubrimiento de una identidad que hoy nos resulta ya consuetudinaria (mientras la Santa Alianza de Ciudadanos, PP y Vox no lo tuerza) y cobra su l\u00f3gica carta de naturaleza por doquier. Llamativas en su atuendo de fiesta y desbordantes en su f\u00edsico, esas chicas, y en concreto Eva, a la que volv\u00ed a ver, rebajado un poco su glamour, despu\u00e9s de San Sebasti\u00e1n, no ten\u00edan vocaci\u00f3n de cabareteras y mucho menos de jineteras, aunque la difusa l\u00ednea de sombra entre el cabaret, el transformismo y la exhibici\u00f3n de \u201ccuerpos divinos\u201d fuese para la mayor\u00eda de ellas, por aquel entonces, el \u00fanico recurso. He sabido por el libro de Valeria Vegas que Eva muri\u00f3 joven de c\u00e1ncer, en el a\u00f1o 2006, plenamente aceptada por su entorno familiar del pueblo albacete\u00f1o donde hab\u00eda nacido, aunque sin poder asistir a las transformaciones legales y sociales de la personalidad transexual, ella que no buscaba hacer de su metamorfosis un espect\u00e1culo sino una forma de vida integrada. Es muy curioso, o no tanto, que el cine, como un espejo que nos acompa\u00f1a en el camino, d\u00e9 fe, inspire o haga posibles estas Espa\u00f1as viejas y nuevas en las que el fracaso de unos y el dolor de otros abren las puertas del futuro de todos.\nVicente Molina Foix es escritor.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "09/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Matanza de Atocha", "Opini\u00f3n", "Atentados terroristas", "Cine", "Terrorismo", "Cultura", "Espa\u00f1a", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}