{"id": "355f4dc1-80c8-490a-75b1-66f3d341b3d9", "content": "RTVE implantar\u00e1 la jornada de 37,5 horas semanales en diciembre\n\nRTVE restablecer\u00e1 el pr\u00f3ximo 1 de diciembre la jornada laboral de 37,5 horas semanales, frente a las 35 que ven\u00edan disfrutando los trabajadores de la radio y la televisi\u00f3n estatal desde julio de 2018. El cambio ha sido anunciado este mi\u00e9rcoles, poco despu\u00e9s de conocer la sentencia de la Sala de lo Social de la Audiencia Nacional, en la que afirma que la corporaci\u00f3n audiovisual pudo aplicar esta jornada desde el primer momento. No obstante, los jueces han desestimado la reclamaci\u00f3n de RTVE porque \"no hay raz\u00f3n alguna que justifique el procedimiento judicial sobre el ejercicio de un derecho que la empresa pudo desplegar sin problema jur\u00eddico alguno\" desde el primer momento.\nEste conflicto laboral explot\u00f3 durante la negociaci\u00f3n del convenio colectivo que la corporaci\u00f3n y los sindicatos llevan meses negociando. La plantilla de RTVE, ahora de 6.400 trabajadores, goza de una 35 horas desde tiempos inmemoriales. Hasta 2011. En plena crisis, el Gobierno aplic\u00f3 restricciones presupuestarias que provocaron un alza de dos horas de horas y media. En 2018, la corporaci\u00f3n inform\u00f3 mediante una circular interna que recuperaban las 35 horas con efecto del 5 de julio. La ley permit\u00eda esa opci\u00f3n a las empresas que no tuvieran d\u00e9ficit.\nPero en mayo pasado, la empresa anunci\u00f3 a los trabajadores que se ve\u00eda obligada a aplicar la jornada laboral de 37,5 horas por imposici\u00f3n de la Sociedad Estatal de Participaciones Industriales (SEPI), organismo del que depende la corporaci\u00f3n. RTVE pertenece a esta sociedad p\u00fablica y esta a su vez pertenece a la Administraci\u00f3n central, que est\u00e1 en n\u00fameros rojos. La ley no permite que se aplique la jornada de 35 horas semanales a las administraciones deficitarias y como la radiotelevisi\u00f3n p\u00fablica pertenece a la Administraci\u00f3n central no pod\u00eda aplicarse esa rebaja horaria.\u00a0\nEsta interpretaci\u00f3n fue rechazada de plano por los sindicatos y la direcci\u00f3n de la corporaci\u00f3n llev\u00f3 la situaci\u00f3n a la Audiencia Nacional. En la sentencia los jueces apuntan que la ley de Presupuestos Generales del Estado de 2018 establece claramente que quedan sin efecto las previsiones en materia de jornada y horario acuerdos o pactos que contravengan lo previsto en la ley. Recalca que RTVE pudo, sin necesidad de impugnar el convenio, aplicar directamente la jornada de 37,5 horas.\nNo obstante, a\u00f1aden que \"si la empresa pudo aplicar la jornada de 37,5 horas desde el 5-07-2018 [...], su incomprensible pasividad no justifica de ning\u00fan modo la presente acci\u00f3n, por lo que vamos a estimar la excepci\u00f3n de falta de acci\u00f3n, en su vertiente funcional de inadecuaci\u00f3n de procedimiento, lo cual comporta la desestimaci\u00f3n de la demanda\". Es decir, la Audiencia no habilita a RTVE a aplicar la jornada de 37,5 horas, porque ya pod\u00eda hacerlo, y que le pidan eso no es competencia de los jueces. La sentencia apunta que la ley de Presupuestos Generales del Estado de 2018 establece claramente que quedan sin efecto las previsiones en materia de jornada y horario acuerdos o pactos que contravengan lo previsto en la ley. Recalca que RTVE pudo, sin necesidad de impugnar el convenio, aplicar directamente la jornada de 37,5 horas.\nNo obstante, a\u00f1ade: \"Si la empresa pudo aplicar la jornada de 37,5 horas desde el 5-07-2018 [...] su incomprensible pasividad no justifica de ning\u00fan modo la presente acci\u00f3n, por lo que vamos a estimar la excepci\u00f3n de falta de acci\u00f3n, en su vertiente funcional de inadecuaci\u00f3n de procedimiento, lo cual comporta la desestimaci\u00f3n de la demanda\". Esto le permite a UGT, sindicato que interpuso la demanda, decir que \"RTVE pierde\".\nLa Sala se\u00f1ala que los sindicatos cerraron filas en defensa de la jornada de 35 horas. Y a\u00f1ade que dicha actuaci\u00f3n no se bas\u00f3, en ning\u00fan caso, en la defensa de la prevalencia del convenio frente a la ley, sino en la convicci\u00f3n de que les era aplicable la excepci\u00f3n, contemplada en la ley presupuestaria de 2018. \"Esto constituye una postura leg\u00edtima sobre la que no procede pronunciarse ahora, pero que no bloque\u00f3, de ning\u00fan modo, la aplicaci\u00f3n de la jornada legal\", contin\u00faan los jueces.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/20/2019, 20:01:45", "tags": ["UGT", "Sindicatos", "Audiencia Nacional", "RTVE", "Sindicalismo", "Tribunales", "Poder judicial", "Relaciones laborales", "Grupo comunicaci\u00f3n", "Medios comunicaci\u00f3n", "Trabajo", "Comunicaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}