{"id": "35938aa4-9fac-47bf-7fba-375bfd9798a5", "content": "La desmemoria hist\u00f3rica de un pueblo que se llam\u00f3 Aza\u00f1a\n\nEl 18 de octubre de 1936, las tropas franquistas entraron en la localidad toledana de Aza\u00f1a, a 40 kil\u00f3metros de Madrid. No tuvieron que pegar un solo tiro, pero los pegaron. Dejaron como un colador el cartel con el nombre del pueblo, que coincid\u00eda con el apellido del presidente de la Rep\u00fablica. Al d\u00eda siguiente, el comandante Jes\u00fas Velasco reuni\u00f3 en el ayuntamiento a ocho vecinos, en sustituci\u00f3n de los concejales leg\u00edtimos que se hab\u00edan dado a la fuga, y puso la pistola sobre la mesa. \u201cRecogiendo el sentir del pueblo\u201d, seg\u00fan el acta del pleno, acordaron por unanimidad \u201csolicitar de su Excelencia el Jefe del Estado [Franco] que en lo sucesivo esta villa lleve el nombre de Numancia de la Sagra [comarca esta \u00faltima donde est\u00e1 ubicada], por el hecho trascendental de haber sido reconquistada por los gloriosos escuadrones del Regimiento de Numancia\u201d.\nNo consta que nadie tuviera el \u00e1nimo de explicar al victorioso comandante que el pueblo no deb\u00eda su nombre a don Manuel. Su etimolog\u00eda se remontaba al \u00e1rabe al-saniya, en alusi\u00f3n a la ace\u00f1a o molino de agua que a\u00fan figura en el escudo municipal. De un plumazo, ignorando la historia y las instrucciones de sus superiores, el militar franquista elimin\u00f3 un top\u00f3nimo de 800 a\u00f1os, que aparece por vez primera en un documento del rey Sancho III de 1158 y figura en escritos de Lope de Vega sobre la hija m\u00e1s ilustre de la localidad, sor Juana de la Cruz.\nEl 19 de octubre, coincidiendo con el 83 aniversario del cambio de nombre, se celebr\u00f3 en la antigua casa consistorial el D\u00eda de Aza\u00f1a, que reuni\u00f3 a muchos de los m\u00e1s de 40 aza\u00f1eros, los vecinos nacidos antes de la Guerra Civil, que todav\u00eda viven.\nHabitantes: 4.846 (2018)\nSuperficie: 29,6 km cuadrados\nAlcalde: Juan Carlos S\u00e1nchez Trujillo (PP)\nElecciones generales 29-A: PSOE (27,5%), Vox (18,9%), Cs (18,4%), PP (16%), Unidos Podemos (15,9%)\nElecciones municipales 28-M: PP (6 concejales), PSOE (3), Podemos-IU-Equo (1), Vox (1).\nClemente Serrano, de 94 a\u00f1os, a\u00fan recuerda la copla que se cantaba cuando \u00e9l era ni\u00f1o: \u201cNuestro pueblo no quiere llamarse como El Verrugas, que se llame Numancia nos honra y nos orgulla\u201d. Manuel Aza\u00f1a nunca visit\u00f3 el pueblo, pero s\u00ed conoc\u00eda su existencia. Serrano cuenta que quien ser\u00eda luego presidente de la II\u00aa Rep\u00fablica asisti\u00f3 en 1925, como notario, a la legalizaci\u00f3n de la herencia de su padre, muerto cuatro meses antes de que \u00e9l naciera.\nFarmac\u00e9utico de profesi\u00f3n, el menor de siete hermanos, Clemente Serrano fue alcalde de la localidad durante 11 a\u00f1os, en la d\u00e9cada de los noventa y principios del siglo XXI, por el PP, y se propuso recuperar el nombre tradicional porque \u201cla historia\u201d, repite a\u00fan hoy, \u201cmerece justicia\u201d.\nSus compa\u00f1eros de partido le dieron la espalda. Le dec\u00edan que no conven\u00eda meterse en ese embrollo y que el cambio costar\u00eda mucho dinero porque habr\u00eda que modificar desde las escrituras hasta los DNI, lo que no era cierto. \u201cYo le he elegido alcalde de Numancia, no de Aza\u00f1a\u201d, le espet\u00f3 una vecina. Ya con Zapatero en La Moncloa, acudi\u00f3 a la Direcci\u00f3n General de la Memoria Hist\u00f3rica, donde se lavaron las manos alegando que la decisi\u00f3n depend\u00eda del consistorio.\nTampoco los alcaldes socialistas que le sucedieron se atrevieron a dar el paso, aunque limpiaron el callejero de la nomenclatura franquista. \u201cYo propuse incluir el cambio de nombre en nuestro programa electoral\u201d, recuerda I\u00f1aki Gauna, veterinario y exmilitante del PSOE. \u201cSi hacemos eso no ganamos', me respondieron. Y \u00bfpara qu\u00e9 queremos ganar si tenemos que renunciar a nuestro programa?\u201d\nEl actual alcalde, Juan Carlos S\u00e1nchez Trujillo, del PP, alega que el pueblo \u201ctiene otras prioridades\u201d, como la ocupaci\u00f3n ilegal de casas vac\u00edas, el desempleo o el transporte (el tren pasa de largo por la estaci\u00f3n y los vecinos deben desplazarse a Illescas, a cinco kil\u00f3metros, para tomarlo). Cuando se le insiste, alega que el tema genera \u201ccrispaci\u00f3n\u201d entre los vecinos y que quien lo intente \u201cse meter\u00e1 en un l\u00edo\u201d.\nIncluso los defensores de Aza\u00f1a reconocen que, si el cambio se sometiera a refer\u00e9ndum, se perder\u00eda. La localidad ha multiplicado por cinco su poblaci\u00f3n en los \u00faltimos 25 a\u00f1os, se ha convertido en un pueblo dormitorio de Madrid y el 90% de sus habitantes no ha conocido otro nombre que Numancia de la Sagra.\nLa celebraci\u00f3n del D\u00eda de Aza\u00f1a es \u201cun acto de reconocimiento a nuestros mayores\u201d, en palabras del alcalde, la oportunidad para que se encuentren aza\u00f1eros que viven fuera con los que a\u00fan siguen en el pueblo.\nPara Andr\u00e9s Cenamor, coordinador local de IU, es mucho m\u00e1s. La moci\u00f3n que su grupo consigui\u00f3 aprobar en 2012 ped\u00eda tambi\u00e9n que se explicaran \u201cen los colegios e institutos los motivos\u201d del cambio de denominaci\u00f3n del municipio y que se recurriera a historiadores para que el desprecio al pasado no sea consecuencia de la ignorancia.\nHasta ahora se ha hecho muy poco, seg\u00fan Cenamor: una placa en la sede del antiguo ayuntamiento y una exposici\u00f3n de fotos del pueblo antes de la guerra. Demasiado tarde y demasiado lento para In\u00e9s, la t\u00eda de Andr\u00e9s, veterana de los aza\u00f1eros a sus 96 a\u00f1os. \u201cNaci\u00f3 en Aza\u00f1a y tiene derecho a morir en Aza\u00f1a\u201d, alega su sobrino.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/09/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Numancia de la Sagra", "Manuel Aza\u00f1a", "Elecciones Generales 2019", "Memoria hist\u00f3rica", "Guerra civil espa\u00f1ola", "Elecciones Generales", "Provincia Toledo", "Historiograf\u00eda", "Franquismo", "Francisco Franco", "Castilla-La Mancha", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Elecciones", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}