{"id": "360a243c-4ef9-482a-4445-9e6e693a441b", "content": "MADRID\n\n El ex presidente regional del PP volver\u00e1 a la Puerta del Sol representando a los 'naranjas'. \n No s\u00f3lo Madrid, diversos municipios de la regi\u00f3n celebran estos d\u00edas sus fiestas patronales. \n La mujer, de 35 a\u00f1os, ha fallecido al chocar con un autob\u00fas que estaba realizando un giro. \n El auto recoge que el Ayuntamiento de Majadahonda otorg\u00f3 \u00abdebidamente\u00bb las licencias \n\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nCargando siguiente contenido\n", "date": "08/16/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}