{"id": "361a27ca-c03b-41f0-4ca0-83ae36b7e226", "content": "La generaci\u00f3n de Rosal\u00eda y Ozuna homenajea el legado de Juanes\n\nHace 18 a\u00f1os, Juan Esteban Aristiz\u00e1bal V\u00e1squez (Antioquia, 1972) recib\u00eda el Grammy Latino a mejor nuevo artista. Despu\u00e9s vendr\u00edan 22 m\u00e1s. Uno de los m\u00fasicos latinoamericanos m\u00e1s valorados y tarareados en el mundo ha recibido este mi\u00e9rcoles el m\u00e1ximo reconocimiento a una trayectoria de casi dos d\u00e9cadas en la cima. Y lo ha hecho de la mano de una generaci\u00f3n de artistas que recogen el testigo pisando fuerte. Rosal\u00eda y Ozuna, dos de los veintea\u00f1eros que acumulan m\u00e1s \u00e9xitos de reproducciones en Youtube, Spotify y cuyos discos se han colocado m\u00e1s de una vez entre las listas de los m\u00e1s escuchados del mundo, han entonado los cl\u00e1sicos del colombiano en un concierto privado, rodeado de amigos y familia.\nHac\u00eda tres a\u00f1os que no sub\u00eda a ese escenario. La primera vez que lo hizo, nadie la conoc\u00eda. Pero cuando salieron del enorme sal\u00f3n en el que se homenajeaba a Alejandro Sanz en 2017, pocos olvidaron esa actuaci\u00f3n. Rosal\u00eda ha abierto este mi\u00e9rcoles el concierto privado en honor a Juanes. Acompa\u00f1ada de un teclado y un sobrio autotune, la catalana dejaba boquiabiertos a los m\u00e1s de 1.600 privilegiados asistentes de un concierto que no se ha emitido por ninguna cadena de televisi\u00f3n. Es por ti, uno de los hits del m\u00fasico de Medell\u00edn, se convirti\u00f3 en el pistoletazo de salida de un homenaje que promet\u00eda l\u00e1grimas.\nAlejandro Sanz, un asiduo a estos premios, considerado el pionero en tender puentes entre la industria latinoamericana y la espa\u00f1ola, version\u00f3 Mala gente, uno de los primeros \u00e9xitos de Juanes de 2002. Juan Luis Guerra, hizo lo mismo con un A Dios le pido merenguero que consigui\u00f3 que sonara a Ojal\u00e1 que llueva caf\u00e9.\nUna de las actuaciones m\u00e1s ovacionados de la noche fue la de la chilena Mon Laferte. La artista, muy activa en las protestas de Chile de las semanas pasadas, llegaba al evento descolocada: \u201cSinceramente, me siento algo rid\u00edcula. Vengo as\u00ed vestida, de rosa y glitter, cuando en mi pa\u00eds todo arde\u201d, declar\u00f3 poco antes de actuar en una entrevista a este diario. Acompa\u00f1ada de un acorde\u00f3n y de un ritmo de tango, interpret\u00f3 una sensual La Paga, un tema de hace 17 a\u00f1os del artista colombiano.\nPor el escenario pasaron otros: la estadounidense Alessia Cara, el argentino Fito P\u00e1ez \u2014que interpret\u00f3 una de las canciones m\u00e1s comprometidas del artista, que compuso para protestar contra las minas antipersonas en Colombia, F\u00edjate bien\u2014, el puertorrique\u00f1o Draco Rosa, el espa\u00f1ol Pablo L\u00f3pez, Morat, Jesse y Joy, la nominada a nueva mejor artista, Cami (de Chile), la brasile\u00f1a Paula Fern\u00e1ndez y el tambi\u00e9n colombiano Fonseca.\nPero en esta noche de baladas emotivas y mensajes cari\u00f1osos para Juanes, solo el reguet\u00f3n hizo que el p\u00fablico vestido de largo y esmoquin se levantara de sus sillas aterciopeladas. Ozuna, uno de los iconos del g\u00e9nero, que ha batido todos los r\u00e9cords de \u00e9xitos a nivel mundial subi\u00f3 al escenario y version\u00f3 la Camisa negra, el hit indiscutible del m\u00fasico de Medell\u00edn. \u201cTodo el mundo de pie, todo el mundo se la sabe\u201d, advert\u00eda. Y muchos esa noche descubrieron la voz de Ozuna sin autotune, sin dembow.\nEntre abrazos y brindis a la madre de Juanes \u2014do\u00f1a Alicia\u2014 sentada a la derecha de su hijo en una mesa frente al escenario, el m\u00fasico recibi\u00f3 uno de los galardones m\u00e1s importantes de este certamen. Y aprovech\u00f3 para lanzar un mensaje a los que empiezan: \u201cSiempre va a haber un hijueputa ah\u00ed fuera que te va a decir que no vales para esto. Pero uno tiene que decir: vale verga, palante, pa dentro\u201d.\n\u201cDe Colombia para el mundo, pap\u00e1\u201d, exclam\u00f3 desde el escenario el homenajeado de la noche, antes de sorprender a todos con unos acordes que poco o nada ten\u00edan que ver con la m\u00fasica latina. Suenan acordes de Metallica. Fuego en las pantallas. Los asistentes no saben hacia d\u00f3nde mover sus caderas. Juanes, que comenz\u00f3 su carrera con un grupo de metal en Medell\u00edn ha querido cerrar el homenaje a su trayectoria con un final redondo. \u201c\u00a1P\u00e1rense, esto es tambi\u00e9n pa mover la cabeza!\u201d, ped\u00eda. Y Juanes, el de la Camisa Negra, el de A Dios le pido y un \u00e9xito veraniego cada a\u00f1o, convirti\u00f3 cinco minutos de los Grammy Latinos, de purpurina y u\u00f1as de gel, en un concierto de heavy metal.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/14/2019, 20:01:45", "tags": ["Grammy Latinos", "Juanes", "Rosal\u00eda", "Ozuna", "Alejandro Sanz", "Premios Grammy", "Premios m\u00fasica", "Eventos musicales", "M\u00e9xico", "Agenda cultural", "Norteam\u00e9rica", "M\u00fasica", "Agenda", "Latinoam\u00e9rica", "Eventos", "Am\u00e9rica", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}