{"id": "361db168-6e77-4c92-7d2a-e5bdf9c06df4", "content": "El senegal\u00e9s que gan\u00f3 un Oscar desde su estudio casero\n\nBaaba Maal (Podor, Senegal, 1953) forma parte de la generaci\u00f3n de artistas que durante los a\u00f1os ochenta empezaron a poner las m\u00fasicas africanas modernas en el mapa, y adem\u00e1s se comprometieron con los problemas y los estigmas que atravesaban el continente. Con m\u00e1s de 35 a\u00f1os sobre los escenarios y 15 discos en el mercado, es conocido en el mundo por su m\u00fasica, su voz y su compromiso social. Baaba Maal es ecl\u00e9ctico, cada disco es un mundo y no pone l\u00edmites; el sonido es el que establece las fronteras de hibridaci\u00f3n de la m\u00fasica africana con otros estilos. Su voz forma parte de la de la banda sonora original de la pel\u00edcula Black Panther, con la que han ganado un Oscar y un Grammy.\nDesde 2003 es el representante de juventud para el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), y en 2012 fue nombrado embajador global de Oxfam para temas relacionados con los derechos de las mujeres y de los ni\u00f1os. Su funci\u00f3n social es, sin duda, la de un griot (algo as\u00ed como un juglar) y su voz es el sonido de los esp\u00edritus. Escucharle es viajar a otras esferas, a un no lugar, donde el cielo se conecta con la tierra. Le llaman la voz de la gente, porque a trav\u00e9s de sus letras y de su m\u00fasica se sabe lo que piensa y sienten los m\u00e1s desfavorecidos. Se considera un patriota, ama a su pa\u00eds, a su cultura y, sobre todo, lo que m\u00e1s le gusta es su pueblo, Podor, su m\u00e1ximo referente vital. Ah\u00ed aprendi\u00f3 a hacer m\u00fasica y a vivir. Por eso es el lugar donde ha empezado a organizar su festival, Blues Du Fleuve, y donde est\u00e1 situada su asociaci\u00f3n Nann-K, que apoya a las personas de Senegal y \u00c1frica en el desarrollo de la agricultura, la cr\u00eda de animales y la pesca.\nHa sido invitado a Barcelona por la comunidad senegalesa de Catalu\u00f1a \u2014la m\u00e1s grande de Espa\u00f1a\u2014 para reforzar los puentes entre el pa\u00eds africano y su di\u00e1spora. All\u00ed dar\u00e1 un concierto este s\u00e1bado. Pero su viaje no consiste en solo hacer bailar a la gente, eso lo tiene muy claro; quiere innovar y empezar a introducir debates porque para \u00e9l es fundamental estar en contacto con la gente, escuchar lo que dicen y transmitirlo a los despachos cerrados.\nPregunta. \u00bfQu\u00e9 balance hace de sus 35 a\u00f1os de trayectoria sobre los escenarios?\nRespuesta. Llevo m\u00e1s, pero con mi banda, s\u00ed, celebramos 35 a\u00f1os juntos. Al principio solo hac\u00eda m\u00fasica tradicional africana, pero enseguida empec\u00e9 a grabar a nivel internacional y comenc\u00e9 a abrirme a otros estilos y a mezclar sonidos que iba descubriendo con mis viajes. Mi \u00e1lbum NomadSoul tiene mucha influencia celta, en Firin' in Fouta, mezclaba m\u00fasica cubana con reggae, y tantas otras experiencias. As\u00ed que yo dir\u00eda que hago m\u00fasica internacional con influencias africanas.\nLa gente se refiere a mi m\u00fasica como africana porque la utilizo para hablar del continente, de su juventud, de las pol\u00edticas\nP. Pero su m\u00fasica est\u00e1 categorizada como africana.\nR. S\u00ed, as\u00ed es, y me encanta.\nP. Pero no es cierto.\nR. No. La verdad es que no. Es una simbiosis de muchas m\u00fasicas tradicionales africanas y modernas... La gente se refiere a ella como africana porque la utilizo para hablar del continente, de su juventud, de las pol\u00edticas.\nP. \u00bfPor qu\u00e9 necesita hablar de ello?\nR. \u00c1frica no es un continente como los otros. Est\u00e1 muy estigmatizado y esto hace da\u00f1o. Las personas m\u00e1s indicadas para hablar del continente deber\u00edamos ser la gente de la cultura, somos un buen instrumento para profundizar y mostrarle al mundo el \u00c1frica verdadera. Nuestro continente es muy diverso, hay muchas culturas, grupos \u00e9tnicos con historias que se remontan siglos atr\u00e1s. Y creo que a veces la gente solo destaca lo negativo. Lo que cuentan los occidentales sobre \u00c1frica pasa en todas partes, en todo el mundo hay problemas, pero al mismo tiempo hay cosas positivas. Y en \u00c1frica, desde mi punto de vista, hay m\u00e1s cosas positivas que negativas.\nP. \u00bfCree que ha ido cambiando la idea que se tiene de \u00c1frica?\nR. Ha cambiado, porque la juventud africana est\u00e1 aportando otros relatos, se nota que la gente la conoce mejor. \u00c1frica est\u00e1 saliendo en tantas partes, como en la pel\u00edcula Black Panther. En los mejores clubes de Inglaterra hay m\u00fasicos africanos muy competentes. Por otro lado, gente como Peter Gabriel, Sting y otros quieren colaborar con nosotros. Ahora se empieza a entender que el continente tiene algo que ofrecer.\nP. Particip\u00f3 en la banda sonora de la pel\u00edcula Black Panther.\n\nR. Estoy muy orgulloso de que mi voz salga en la pel\u00edcula, pero no solo por mi voz, sino porque el compositor Ludwig G\u00f6ransson eligi\u00f3 mi peque\u00f1o estudio casero para grabar casi el 70% de la m\u00fasica. Es importante que se sepa y se muestre que todo es posible cuando sabes utilizar tu talento. Adem\u00e1s, es una buena oportunidad para \u00c1frica porque Black Panther es una historia que sucede en mi continente y habla de nuestras gentes.\nP. Los grandes m\u00fasicos que aman \u00c1frica quieren colaborar con usted. \u00bfCon qu\u00e9 criterios elige las colaboraciones?\nR. La m\u00fasica africana est\u00e1 abierta al mundo, pero no va con todo, ha de tener un sentido. Cuando colabor\u00e9 con m\u00fasicos celtas quer\u00eda demostrar que hab\u00eda una conexi\u00f3n entre ambas culturas, que en los instrumentos y las melod\u00edas hay algo semejante. Si hago m\u00fasica cubana es porque quiero ver las ra\u00edces africanas de los esclavos a trav\u00e9s de ella, es como un ni\u00f1o que se va y luego vuelve con influencias y se convierte en algo distinto a partir del viaje. Para que se le pueda llamar m\u00fasica africana, tenemos que encontrar un terreno medio. Porque hay una l\u00ednea que no se puede cruzar; si lo haces ya no lo ser\u00e1.\nP. \u00bfDe d\u00f3nde es su p\u00fablico?\nR. Internacional y africano. Hago producciones para los dos mercados. Los j\u00f3venes africanos me ven como el que les va a ayudar a conectarse con el hip hop, con el reggae, la m\u00fasica cubana.\nP. \u00bfCu\u00e1les son sus referentes?\nR. Mis primeras referencias est\u00e1n en Podor, un pueblo de mucha cultura. Antes de la \u00e9poca de la colonizaci\u00f3n, formaba parte del Imperio de Mal\u00ed. Yo me crie escuchando la m\u00fasica de mi tribu, de mi comunidad, y todas las de la regi\u00f3n. Se hac\u00edan fiestas con artistas de todas partes y yo estaba siempre ah\u00ed, atento, escuchando, conociendo a la gente \u2026\u00a1era como un conservatorio! Despu\u00e9s las cantaba e integraba los sonidos que ven\u00edan de toda \u00c1frica Occidental. Aunque no conociera las lenguas, la canci\u00f3n estaba ah\u00ed, la ten\u00eda en la cabeza. Y luego empec\u00e9 a meterme a fondo en la pasi\u00f3n de la m\u00fasica africana y escuchar las grandes voces africanas, como Fanta Damba o Sory Kandia Kouyat\u00e9. Estaba fascinado por las voces.\nP. \u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 su festival de m\u00fasica en Podor, Blues du Fleuve?\nPara alguien que hace m\u00fasica y que canta en su propia lengua, es importante hablar con la gente, debatir, sacar cosas que no caben en una canci\u00f3n\nR. Despu\u00e9s de viajar durante m\u00e1s de 25 a\u00f1os, quer\u00eda volver con algo especial para Senegal. Podor tiene la capacidad de recibir a gente, es todo al aire libre, est\u00e1 junto al r\u00edo, cerca del desierto, es un lugar precioso para organizar cosas. El festival tendr\u00e1 lugar en diciembre y es una colaboraci\u00f3n entre cuatro pa\u00edses: Senegal, Mal\u00ed, Guinea Conakry y Mauritania. Es una gran representaci\u00f3n de nuestras m\u00fasicas y se ver\u00e1n las enormes posibilidades de esta regi\u00f3n. La esencia del festival est\u00e1 en que todos los artistas son locales, de las diferentes culturas, diferentes estilos, griots venidos de todas partes. Los d\u00edas siguientes tambi\u00e9n habr\u00e1 conciertos, pero sobre todo debates. Viene gente de toda \u00c1frica Occidental para hablar de la escolarizaci\u00f3n de las ni\u00f1as, de la salud, o la protecci\u00f3n del medioambiente. Es una forma de hacer m\u00fasica y al mismo tiempo hablar de temas importantes.\nP. \u00bfPor qu\u00e9 introduce debates en los conciertos?\nR. Para alguien que hace m\u00fasica y que canta en su propia lengua, es importante hablar con la gente, debatir, sacar cosas que no caben en una canci\u00f3n. En \u00c1frica hay tanto de lo que tenemos que hablar... Y cuando tienes la oportunidad, como yo, de viajar y de sentarte con la gente y de que te escuchen, creo que deber\u00edas utilizarlo para levantar la voz sobre estos temas. Porque en muchos de ellos, la gente afectada no tiene voz. Cuando hablamos del cambio clim\u00e1tico, el medioambiente, mucha gente cree que estos j\u00f3venes migran por cuestiones pol\u00edticas, pero no. Muchos se van porque el clima est\u00e1 cambiando su modo de vida. Y quienes ven c\u00f3mo cambia su vida no est\u00e1n conectados con los que est\u00e1n sentados en los grandes despachos. La gente no sabe lo que est\u00e1 pasando, c\u00f3mo afrontar las necesidades de la tierra, no saben nada de todo eso. Mi banda se llama Daande Lenoi, que quiere decir La Voz del Pueblo, as\u00ed que yo creo que si tienen a alguien como yo, es importante que utilice su voz para hablar de los problemas de la tierra y de la gente. Si no lo hago yo, no veo que mucha de esta gente pueda hacerlo por s\u00ed misma.\nTraducci\u00f3n: Kira Berm\u00fadez.\nPuedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter y Facebook e Instagram, y suscribirte aqu\u00ed a nuestra newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Planeta Futuro \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Senegal", "Premios Oscar", "\u00c1frica central", "Cine americano", "Premios cine", "PNUD", "\u00c1frica subsahariana", "\u00c1frica", "ONU", "Cine", "Organizaciones internacionales", "Cultura", "Relaciones exteriores"], "newspaper": "elpais"}