{"id": "3663060b-8390-4677-7ff1-66fe14ee3618", "content": "La pasarela de Letizia en los premios Princesa de Asturias\n", "date": "10/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Reina Letizia", "Leonor de Borb\u00f3n", "Sofia de Borb\u00f3n", "Gente", "Premios Princesa de Asturias", "Princesa de Asturias", "Fundaci\u00f3n Princesa de Asturias", "Premios", "Felipe VI", "Familia Real", "Fundaciones", "Jefe de Estado", "Casa Real", "Eventos", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}