{"id": "36d62cd8-0542-4882-4818-a7521738f357", "content": "Torra se suma a la campa\u00f1a de autoinculpaci\u00f3n por el 1-O\n\nEl presidente de la Generalitat, Quim Torra, ha llegado este jueves poco despu\u00e9s de las 8 horas a la Ciutat de la Justicia para participar en la campa\u00f1a de autoinculpaciones en \"defensa de los derechos y las libertades\" promovida por \u00d2mnium Cultural y otras entidades en respuesta al fallo del 1-O. Torra ha acudido acompa\u00f1ado del conseller Dami\u00e0 Calvet, la candidata de JxCat al Congreso, Laura Borr\u00e0s; el portavoz de JxCat en el Parlament, Eduard Pujol; los diputados del partido en el Parlament Francesc de Dalmases y Josep Maria Forn\u00e9, y la vicepresidenta del PDeCAT, Miriam Nogueras, entre otros.\nA la salida, Torra, ha declarado: \u201cNo nos puede dar ning\u00fan tipo de miedo ejercer nuestros derechos, de ninguna de las maneras, por encima de las amenazas que vivimos constantemente, por encima del desprecio con el que se nos est\u00e1 tratando\". El presidente ha a\u00f1adido: \"Nada de todo esto nos puede parar de ser conscientes del momento hist\u00f3rico que vivimos y ejercer en plenitud todos nuestros derechos, especialmente los derechos negados, el derecho a la protesta, el derecho a la concentraci\u00f3n, el derecho a autoinculparse, el derecho a la desobediencia tambi\u00e9n, si es necesario\".\u00a0\nTorra y el resto de dirigentes piden que se les abra una investigaci\u00f3n penal por haber participado en las concentraciones del 20-S de 2017 y tambi\u00e9n en el refer\u00e9ndum del 1 de octubre.\u00a0Cientos de personas se han sumado ya a la campa\u00f1a, otra forma de mostrar el rechazo a la sentencia del Tribunal Supremo contra los l\u00edderes pol\u00edticos del proc\u00e9s. En la pr\u00e1ctica, esas inculpaciones por el 1-O tienen un recorrido jur\u00eddico muy escaso, admiten todas las fuentes consultadas.\nTorra ha hecho un llamamiento a la ciudadan\u00eda para que participe en la campa\u00f1a de autoinculpaci\u00f3n y, preguntado por la prensa, ha recordado que \u00e9l tambi\u00e9n se autoinculp\u00f3 por el proceso participativo del 9-N, pero ha asegurado que desconoce qu\u00e9 consecuencias puede tener para \u00e9l la actual campa\u00f1a: \"Creo que nadie puede tener ninguna certeza de que puede hacer la justicia espa\u00f1ola\".\nEl vicepresidente de la Generalitat, el republicano Pere Aragon\u00e8s, ha apoyado que Torra participe en la campa\u00f1a de \u00d2mnium pero ha explicado que \u00e9l no lo har\u00e1. \"No tengo la necesidad de autoinculparme, el trabajo ya lo est\u00e1 haciendo la Guardia Civil\", ha ironizado Aragon\u00e8s, esta ma\u00f1ana, durante un desayuno informativo en Barcelona, en referencia a las investigaciones que supuestamente lo relacionan con la organizaci\u00f3n del refer\u00e9ndum independentista de 2017 y que fue declarado por el Tribunal Constitucional.\nEl l\u00edder de ERC est\u00e1 siendo investigado por el juzgado de instrucci\u00f3n n\u00famero 13 de Barcelona, que investiga la organizaci\u00f3n del 1-O. Este juzgado, adem\u00e1s, solicit\u00f3 al Tribunal Superior de Justicia de Catalu\u00f1a la imputaci\u00f3n del vicepresident. En su momento, el TSJC no consider\u00f3 oportuno abrir un procedimiento contra Aragon\u00e8s pero tampoco archiv\u00f3 la causa. Todo esto llev\u00f3 a que Aragon\u00e8s se acogiera a su derecho de no declarar en el juicio al 'proc\u00e9s'.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/31/2019, 20:01:45", "tags": ["Quim Torra", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}