{"id": "36da9c52-3c19-4a38-6b1e-7211985d2295", "content": "Los fugados, en espera de otra petici\u00f3n de busca y captura\n\nLos l\u00edderes independentistas huidos en el extranjero se han acostumbrado a esquivar el avi\u00f3n de regreso. Dos euro\u00f3rdenes y casi dos a\u00f1os despu\u00e9s de que abandonaran Catalu\u00f1a, la justicia espa\u00f1ola ha visto impotente c\u00f3mo les denegaban su entrega cada vez que los reclamaba. La sentencia del proc\u00e9s supone el fin del camino judicial para los exmiembros del Govern encarcelados, pero todo hace indicar que ser\u00e1 su reactivaci\u00f3n para los fugados. Y conforme se acerca la hora de volver a rendir cuentas, desde el cuartel general de Waterloo insisten en ocultar toda preocupaci\u00f3n: la condena del Tribunal Supremo no cambiar\u00e1 nada cuando una nueva euroorden vuele de Madrid a Bruselas, Ginebra y Edimburgo, insisten. \"La sentencia ser\u00e1 un instrumento muy \u00fatil a la hora de defender a los exiliados\", dice desafiante Gonzalo Boye, el abogado que lidera la defensa.\nCarles Puigdemont, Toni Com\u00edn, Llu\u00eds Puig y Meritxell Serret (B\u00e9lgica), Marta Rovira (Suiza) y Clara Ponsat\u00ed (Escocia, Reino Unido) dan por hecho que m\u00e1s pronto que tarde volver\u00e1 a haber un intento por juzgarles en Espa\u00f1a. Y la batalla se augura compleja. B\u00e9lgica ya rechaz\u00f3 su entrega el a\u00f1o pasado alegando defectos de forma en la euroorden \u2014nunca se ha pronunciado sobre el fondo del asunto\u2014, y fue condenada recientemente por el Tribunal de Estrasburgo por no colaborar con Espa\u00f1a en la entrega de la etarra Natividad J\u00e1uregui.\nNo est\u00e1 claro que la predisposici\u00f3n de sus jueces vaya a ser distinta esta vez. \"La diferencia es que ahora los hechos est\u00e1n fijados con mayor precisi\u00f3n y declarados por una sentencia. Pero desde el punto de vista de la aplicaci\u00f3n de la doble incriminaci\u00f3n, en B\u00e9lgica no habr\u00e1 muchas diferencias. Si la sentencia recoge que hubo violencia pueden cambiar las cosas, pero honestamente, creo que si aceptan la entrega ser\u00e1 solo por malversaci\u00f3n\", afirman fuentes jur\u00eddicas que participaron en la concepci\u00f3n de la euroorden. De ser as\u00ed, Espa\u00f1a tendr\u00eda tres opciones: aceptar la entrega por un delito menor al del resto, retirar de nuevo la euroorden o acudir al Tribunal de Justicia de la UE.\nLa sentencia evidencia a\u00fan m\u00e1s el coste dispar que est\u00e1 teniendo para sus responsables la convocatoria del refer\u00e9ndum ilegal del 1-O: Puigdemont y Com\u00edn intervienen con frecuencia en charlas y conceden entrevistas asiduamente. Ponsat\u00ed imparte clases en la Universidad de Saint Andrews. Otros cumplir\u00e1n penas de entre 9 y 13 a\u00f1os.\nDesde Lovaina (B\u00e9lgica), el exconsejero de Salud Toni Com\u00edn, que vive con su hija y recibe ocasionalmente la visita de su pareja, residente en Catalu\u00f1a, dice aguardar la llegada de la sentencia \"indignado y sereno\", un c\u00f3ctel emocional aparentemente contrapuesto que explica por la convicci\u00f3n de que est\u00e1n preparados para afrontar el envite judicial y la \"verg\u00fcenza ajena\" que le genera la actitud de la justicia espa\u00f1ola.\nLa mano derecha de Carles Puigdemont rechaza los rumores de una posible evasi\u00f3n a un pa\u00eds donde no rija la euroorden, y ha asumido el papel de trasladar los mensajes m\u00e1s radicales a las bases independentistas. \"Si despu\u00e9s de la sentencia no pasa nada, el Estado interpretar\u00e1 que la partida ya se ha acabado y ha ganado\", advierte.\nSu \u00faltima tesis para obligar a Espa\u00f1a a dialogar es la llamada al boicot econ\u00f3mico a trav\u00e9s de movilizaciones con potencial de provocar un frenazo de la actividad, como largas huelgas. \"La carta del choque institucional no ha servido para abrir una negociaci\u00f3n. Tampoco la del desgaste moral y reputacional del Estado, que hay que seguir empleando. Dudo de que la soluci\u00f3n sea ampliar la base electoral. Por eso digo que hay que apuntar directamente al desgaste econ\u00f3mico. Si Catalu\u00f1a genera problemas econ\u00f3micos a Europa se la tendr\u00e1 en cuenta\", vaticina.\nCom\u00edn reconoce que esa v\u00eda provocar\u00e1 sufrimiento a los catalanes. \"Una estrategia de desgaste econ\u00f3mico no es corta. Hay que buscar la manera de minimizar los efectos para la sociedad catalana. El tema es saber si la gente que quiere la rep\u00fablica est\u00e1 dispuesta a asumir ese coste\".\nA 800 kil\u00f3metros de Lovaina, Ginebra luce estos d\u00edas en paredes y farolas los rostros y lemas propios de la campa\u00f1a electoral. El pr\u00f3ximo domingo, Suiza elige a sus representantes federales en medio de un oto\u00f1o de temperaturas templadas que llena las terrazas en torno al ic\u00f3nico chorro del lago Lem\u00e1n. Entre sus vecinas, m\u00e1s preocupada de la sentencia que de la cita local con las urnas, est\u00e1 la l\u00edder de ERC Marta Rovira. En su nueva vida en una de las ciudades m\u00e1s caras de Europa no suele prodigarse demasiado m\u00e1s all\u00e1 de peque\u00f1as protestas puntuales, pero ha recibido varias visitas de Puigdemont y Torra, y mantiene el contacto con Anna Gabriel, la exdiputada de la CUP, que cursa un doctorado en Ginebra y no ser\u00e1 reclamada por la justicia espa\u00f1ola.\nEl \u00faltimo acto p\u00fablico de Rovira fue hace solo una semana, cuando acudi\u00f3 acompa\u00f1ada de su familia a la celebraci\u00f3n del 50 aniversario del Centro Catal\u00e1n de Lausana-Ginebra, una entidad que se autodefine como \"apol\u00edtica\". All\u00ed, rodeada de emigrantes y expatriados, pudo volver a sentirse en casa por unas horas: bailaron sardanas, comieron platos t\u00edpicos y escucharon al cantautor Miquel Pujad\u00f3.\u00a0\nEl acto no trascendi\u00f3 a la prensa local. En el plano medi\u00e1tico, el impacto de la cuesti\u00f3n catalana se ha enfriado notablemente en los pa\u00edses de destino. Y con Suiza en campa\u00f1a electoral, B\u00e9lgica acerc\u00e1ndose a los 300 d\u00edas sin Gobierno y Escocia embarcada en la b\u00fasqueda de su propio refer\u00e9ndum de independencia ante la inminencia del Brexit, las cuestiones internas copan la actualidad.\nRovira, representada por el letrado suizo Jean-Marc Carnic\u00e9, cuenta con el apoyo del llamado Grupo de Amistad Suiza-Catalu\u00f1a, integrado por diputados de varias formaciones. El democristiano Yannick Buttet, que integr\u00f3 el colectivo en su etapa de parlamentario, exalta la supuesta tradici\u00f3n democr\u00e1tica suiza frente a la posici\u00f3n espa\u00f1ola. \"Me sorprende que un pueblo no pueda expresarse sobre su futuro. Si en nuestro pa\u00eds una regi\u00f3n quisiera ser independiente se respetar\u00eda, como ha ocurrido en algunos cantones\", explica.\nSi Espa\u00f1a demanda al pa\u00eds helv\u00e9tico la extradici\u00f3n de Rovira, las perspectivas no se presentan a priori mucho m\u00e1s favorables que en B\u00e9lgica. \"Es un pa\u00eds poco colaborativo con la extradici\u00f3n, y tenemos con ellos nuestra particular batalla por la lista Falciani, al que hemos denegado la entrega a Suiza\", recuerdan fuentes jur\u00eddicas en referencia al exbanquero de HSBC que filtr\u00f3 a la Hacienda espa\u00f1ola datos bancarios de 120.000 clientes.\nLa capacidad de aprovechar las diferencias en los c\u00f3digos penales europeos se ha demostrado hasta ahora fundamental en la estrategia independentista. Eso ha otorgado un valor renovado a la lista elaborada por Boye cuando Puigdemont analizaba la huida. B\u00e9lgica, Holanda, Reino Unido, Irlanda y Alemania fueron los cinco nombres que figuraban en ella ordenados de m\u00e1s a menos recomendables. \"Claro que nos dar\u00e1n la raz\u00f3n. Sea cual sea la calificaci\u00f3n jur\u00eddica que se le d\u00e9 a los hechos, el aut\u00e9ntico problema son los propios hechos, que no son constitutivos de delito... Al menos, no en Europa\", afirma Boye tajante.\nLa eurodiputada de ERC Diana Riba, la \u00fanica con la que cuenta actualmente el independentismo en la C\u00e1mara comunitaria tras la exclusi\u00f3n de Puigdemont, Com\u00edn y Junqueras, se muestra partidaria de encontrar una salida dialogada al problema, una postura que choca con la llamada a la confrontaci\u00f3n de Puigdemont desde Waterloo. Riba, casada con el dirigente de ERC encarcelado Ra\u00fcl Romeva, explica que su marido no es favorable a una reacci\u00f3n en caliente. \"Nos pide -o m\u00e1s bien nos exige- serenidad e inteligencia. Que trabajemos por encontrar puentes de di\u00e1logo para resolver un conflicto que, como siempre ha defendido, no se solucionar\u00e1 en los tribunales sino en una mesa de negociaci\u00f3n\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Carles Puigdemont", "Marta Rovira", "Antoni Com\u00edn", "Declaraci\u00f3n Unilateral Independencia", "Ley Refer\u00e9ndum Catalu\u00f1a", "Extradiciones", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Legislaci\u00f3n auton\u00f3mica", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "B\u00e9lgica", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Europa", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}