{"id": "37214f52-0244-423a-606c-e3fb115e3217", "content": "Vox quiere retirarle el nombre a la madrile\u00f1a plaza de Pedro Zerolo\n\nVox quiere cambiarle el nombre a la plaza Pedro Zerolo de Madrid. Su portavoz en el Congreso, Iv\u00e1n Espinosa de los Monteros, ha anunciado hoy que el partido ultra pedir\u00e1 que se reviertan los nombres de calles cambiados en los \u00faltimos a\u00f1os al amparo de la Ley de la Memoria Hist\u00f3rica y ha citado expresamente la plaza dedicada al fallecido pol\u00edtico socialista y defensor de los derechos del colectivo LGTBI en el barrio madrile\u00f1o de Chueca.\nFuentes de Vox, de cuyo grupo municipal depende el gobierno de PP y Cs en el Ayuntamiento de Madrid, aseguran que no tienen inconveniente en que se dedique alguna calle a Zerolo en el extrarradio o los nuevos barrios de la capital, pero aducen que la c\u00e9ntrica plaza debe recuperar su anterior nombre de V\u00e1zquez de Mella. Sobre el hecho de que Chueca sea un s\u00edmbolo de la comunidad gay, argumentan que no todos sus vecinos se identifican con la misma y que V\u00e1zquez de Mella no tiene nada que ver con el franquismo. Efectivamente: V\u00e1zquez de Mella fue un pol\u00edtico de la restauraci\u00f3n, diputado carlista y ultraconservador, furibundo antimas\u00f3n y autor de pol\u00e9micos escritos antisemitas, que ya cuenta con una calle en el distrito madrile\u00f1o de Ciudad Lineal.\nEl Ayuntamiento de Madrid acord\u00f3 rebautizar la plaza como Pedro Zerolo en 2015, tras la muerte del activista gay y exconcejal socialista, con la oposici\u00f3n del PP, que adujo el gasto y las molestias que supon\u00eda todo cambio de nombre de una calle.\nVox ha hecho el anuncio este lunes en el Congreso durante la presentaci\u00f3n de una proposici\u00f3n de ley que pide revocar la Ley de Memoria Hist\u00f3rica de 2007 que, en palabras de Espinosa de los Monteros, supone \u201cun ataque al sistema democr\u00e1tico mon\u00e1rquico de Espa\u00f1a\u201d. Entre otros motivos, el partido ultra asegura que la ley \u201cno hace m\u00e1s que reabrir heridas que ya estaban cerradas\u201d, en alusi\u00f3n a la Guerra Civil y la dictadura, y conculca el derecho que en su opini\u00f3n tiene todo individuo a interpretar la historia como quiera. Adem\u00e1s, seg\u00fan Vox, la ley vigente avala a algunos \u201cinfames colectivos\u201d, como califica Vox a las brigadas internacionales.\nDurante la presentaci\u00f3n de su iniciativa, Espinosa de los Monteros y los diputados de Vox Joaqu\u00edn Robles y Jos\u00e9 Mar\u00eda Figaredo han evitado condenar la dictadora franquista, argumentando que su formaci\u00f3n \u201cno condena la revoluci\u00f3n del [19]34, ni la Guerra Civil, ni el franquismo porque esto es materia de los historiadores\u201d. Para Vox, \u201cFranco es una figura hist\u00f3rica que, como tal, debe ser ponderada y estudiada por los especialistas en la materia\u201d.\nEspinosa de los Monteros tambi\u00e9n ha rechazado que el Gobierno pueda anular los t\u00edtulos nobiliarios de los descendientes de Franco o Primo de Rivera, aduciendo que esta potestad \u201cno le corresponde al Gobierno sino al Rey\u201d. Como otras competencias, el Rey solo puede ejercer esta prerrogativa de acuerdo con lo dispuesto por las leyes y con el aval del Gobierno.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Vox", "Ley Memoria Hist\u00f3rica", "Pedro Zerolo", "Partidos ultraderecha", "Legislaci\u00f3n espa\u00f1ola", "Ultraderecha", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Pol\u00edtica", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}