{"id": "37c91572-76f7-400b-7d50-eaa0a1ef029a", "content": "El desmantelamiento de la Abaceria se retrasa a despu\u00e9s de Navidad\n\nLos trabajos de retirada de los 9.000 metros cuadrados de la cubierta del mercado de la Abaceria no tienen todav\u00eda una fecha clara en el calendario y la posibilidad de que no se inicien hasta pasada la Navidad est\u00e1 sobre la mesa de los t\u00e9cnicos municipales y se ha abordado con los comerciantes de la zona. El inicio del desmontaje del enorme techo del mercado estaba previsto, en principio, entre octubre y noviembre, despu\u00e9s de que el consistorio, presionado por vecinos de la zona que constituyeron una plataforma para tener m\u00e1s garant\u00edas, decidi\u00f3 cambiar el proyecto y licitar las obras de nuevo.\nDe entrada, el presupuesto inicial para esa parte de la demolici\u00f3n era de 50.000 euros y se adjudic\u00f3 a la empresa AGD. La demanda de m\u00e1s garant\u00edas para el entorno del mercado de vecinos \u2013y tambi\u00e9n comerciantes- por el peligro para la salud de la liberaci\u00f3n de part\u00edculas de microcemento provoc\u00f3 un cambio en el proyecto. No iba a ser una retirada habitual de amianto sino que se construir\u00e1 una gran carpa \u2013 que llegar\u00e1 a la altura de un quinto piso- para confinar la retirada de las planchas de uralita. Tambi\u00e9n se articular\u00e1 un sistema filtros de control del aire que liberar\u00e1 al exterior. El Instituto de Mercados de Barcelona licit\u00f3 esos trabajos en julio pasado por un total de 655.000 euros \u2013IVA incluido- y una previsi\u00f3n de cinco meses de ejecuci\u00f3n.\nEsa licitaci\u00f3n qued\u00f3 desierta porque solo se present\u00f3 una empresa y no aport\u00f3 correctamente la documentaci\u00f3n. \u201cAhora estamos en proceso de negociaci\u00f3n para corregir esos problemas, de modo que pueda iniciar los trabajos\u201d, explic\u00f3 Montse Ballar\u00edn, regidora de Comercio del consistorio. No hay fecha clara en tanto se resuelven esas cuestiones aunque la regidora no descarta que podr\u00eda ser en noviembre. Sin embargo, en una reuni\u00f3n que mantuvo la semana pasada con representantes de los comercios del entorno del mercado se abord\u00f3 que la construcci\u00f3n de la carpa y el andamiaje que la sustentar\u00e1 iba a coincidir con la campa\u00f1a de Navidad.\n\u201cNo es necesario aplazar el inicio de los trabajos porque empezar\u00e1n por un lado, no habr\u00e1 andamios en todo el per\u00edmetro\u201d, argumenta Adela, una de las comerciantes que asisti\u00f3 a la reuni\u00f3n. \u201cNos plantearon que iba a coincidir la campa\u00f1a con las obras y que eso les podr\u00eda perjudicar\u201d, puntualiza la regidora. Por otra parte, la plataforma, integrada por 200 vecinos y comerciantes de la zona, est\u00e1 a la espera de reunirse con responsables del distrito de Gr\u00e0cia para tratar del mismo asunto. \u201cNo estamos de acuerdo en retrasar, otra vez, los trabajos hasta despu\u00e9s de Navidad\u201d, explican desde la plataforma. Lo cierto es que el calendario inicial de empezar la construcci\u00f3n del nuevo mercado en abril parece cada vez m\u00e1s complicado de cumplir.\nLa Abaceria cerr\u00f3 en julio de 2018 y se traslad\u00f3 a la carpa en el paseo de Sant Joan. El cambio ha sido bueno para ellos, reconocen los comerciantes que se han beneficiado de una mayor densidad de poblaci\u00f3n en torno al paseo. Por el contrario, los efectos del cierre del viejo mercado se est\u00e1n acusando en su entorno m\u00e1s pr\u00f3ximo, cada vez m\u00e1s deteriorado. \u201cLa regidora se comprometi\u00f3 a adecentar el per\u00edmetro\u201d, explican los comerciantes.\nLa degradaci\u00f3n de la propia estructura del mercado es evidente, en algunos comercios cuelga el letrero de \u201cse traspasa\u201d, unos por jubilaci\u00f3n y otros porque no tienen claro poder aguantar cuatro a\u00f1os con obras a menos de cinco metros de sus puertas- tiempo estimado de la construcci\u00f3n del nuevo- si adem\u00e1s tienen que renovar el contrato de alquiler. No obstante, no todos lo ven igual y esta misma semana la apertura de una tienda de Casa Ametller, en la Travessera de Gr\u00e0cia, contribuir\u00e1 a animar el comercio.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Rehabilitaci\u00f3n edificios", "Gr\u00e0cia", "Barcelona", "Amianto", "Catalu\u00f1a", "Cemento", "Mercados", "Materiales construcci\u00f3n", "Conservaci\u00f3n arte", "Establecimientos comerciales", "Construcci\u00f3n", "Comercio", "Espa\u00f1a", "Arte", "Industria"], "newspaper": "elpais"}