{"id": "383e626a-034a-4a57-447b-8c8de3a9e8c1", "content": "La carrera pol\u00edtica de Albert Rivera, en im\u00e1genes\n", "date": "11/11/2019, 20:01:45", "tags": ["Albert Rivera", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Dimisiones", "Ciudadanos", "Dimisiones pol\u00edticas", "Elecciones Generales 2019", "Elecciones Generales", "Partidos pol\u00edticos", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Empresas", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}