{"id": "385da4d0-3f50-44d7-43fe-b063d33a5d2d", "content": "Arrimadas se suma a la movilizaci\u00f3n de la concertada contra Cela\u00e1\n\nEn Ciudadanos creen que la ministra en funciones de Educaci\u00f3n no tuvo \"un lapsus\" al decir en la inauguraci\u00f3n del congreso de Escuelas Cat\u00f3licas que la libertad de elecci\u00f3n de centro por las familias no emana de la Constituci\u00f3n, sino que Isabel Cela\u00e1 \"ha empezado una cruzada contra la concertada\" para hacerse un hueco en el nuevo Gobierno socialista con Podemos. Y a esa cruzada, pero en el bando contrario que cada vez est\u00e1 m\u00e1s movilizado, se suma ahora In\u00e9s Arrimadas, l\u00edder de facto de este partido. Hoy mi\u00e9rcoles se ha reunido en el Congreso con el sector de la ense\u00f1anza concertada (de titularidad privada, pero sufragada con fondos p\u00fablicos) para mostrarles su apoyo. Es su primer encuentro como l\u00edder del partido en funciones.\nCiudadanos registrar\u00e1 en el Congreso una proposici\u00f3n\u00a0de ley para reformar la LODE \u2014la ley educativa aprobada en 1985 y que\u00a0regula la escuela concertada\u2014 para que recoja de forma \"clara\" y \"espec\u00edfica\", en palabras de la diputada Marta Mart\u00edn,\u00a0que el art\u00edculo 27 de la Constituci\u00f3n recoge la libertad de elecci\u00f3n\u00a0de centro \"en todas las dimensiones que esto conlleva\", evitando as\u00ed\u00a0que, \"bajo ning\u00fan concepto el poder pol\u00edtico pueda restringir esta\u00a0libertad\". Adem\u00e1s, Ciudadanos quiere que la Alta Inspecci\u00f3n confirme que no se cierren aulas de la concertada si hay demanda.\nArrimadas pidi\u00f3 a Mart\u00edn, la diputada portavoz en la comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, que organizara una reuni\u00f3n con las patronales y las familias de la educaci\u00f3n subvencionada tras las declaraciones de Cela\u00e1. Y as\u00ed ha sido. Pero entremedias el lunes, al tiempo que Arrimadas se postulaba para dirigir Ciudadanos, Pablo Casado escenific\u00f3 en G\u00e9nova el apoyo del Partido Popular a la concertada reuni\u00e9ndose con sus patronales, sindicatos y familias.\nCiudadanos ha sentado a la mesa a m\u00e1s actores que el PP, pues ha acudido a la cita la Confederaci\u00f3n Estatal de Asociaciones de Estudiantes (CANAE) y cooperativas de profesores laicas. Jos\u00e9 Mar\u00eda Alvira, secretario general de Escuelas Cat\u00f3licas, ya hab\u00eda adelantado el lunes sus siguientes pasos: \u201cHemos venido al PP porque nos han convocado, pero d\u00f3nde nos convoquen iremos. A todos los partidos y, por supuesto, al ministerio [de Educaci\u00f3n]\u201d. Los convocados imaginan que se entrevistar\u00e1n con Vox\u00a0\u2014que apuestan porque las familias reciban un cheque escolar con el que pagar el colegio deseado\u2014, pero no esperan m\u00e1s llamadas.\nPor tres veces Cela\u00e1 ha insistido en que los padres seguir\u00e1n eligiendo colegio y que no se va a revisar el concordato con el Vaticano, pero la derecha no parece dispuesta a aflojar sus cr\u00edticas. Alvira, franco, concede que lo que realmente les da \"miedo\" es que Podemos pueda gestionar el Ministerio de Educaci\u00f3n. Los socialistas ofrecieron en las primeras negociaciones a Pablo Iglesias el Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades, pero Educaci\u00f3n, una cartera con alto contenido ideol\u00f3gico, no estuvo encima de la mesa.\nCiudadanos conoce bien el azote de la concertada. Lo vivi\u00f3 en 2015 tras acordar con el PSOE y Podemos que los presupuestos de la Comunidad de Madrid 2016 destinaran 2,9 millones de euros \u2014que iban a ir a la concertada\u2014 al mantenimiento de los edificios de las seis universidades p\u00fablicas que iban a recibir cero euros. La presi\u00f3n medi\u00e1tica fue tal que se autoenmendaron en un voto particular.\u00a0Ciudadanos gobierna en coalici\u00f3n con el PP en Madrid, Murcia y Andaluc\u00eda, comunidades en las que pretenden extender los conciertos educativos desde la escuela infantil a bachillerato, aunque estos se crearon para la etapa obligatoria (Primaria y Secundaria).\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/20/2019, 20:01:45", "tags": ["Ense\u00f1anza concertada", "Conferencia episcopal", "In\u00e9s Arrimadas", "Ciudadanos", "Administraci\u00f3n eclesi\u00e1stica", "Iglesia cat\u00f3lica", "Cristianismo", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Sistema educativo", "Religi\u00f3n", "Educaci\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}