{"id": "387d32db-6ac0-4081-4b45-b35df18bdd1c", "content": "M\u00e1s Pa\u00eds y Equo llegan a un preacuerdo para presentarse en diez provincias\n\nM\u00e1s Pa\u00eds, la plataforma de \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, y Equo, el partido verde, han llegado a un preacuerdo para concurrir juntos a las elecciones generales del 10 de noviembre. En el documento al que ha tenido acceso EL PA\u00cdS las dos formaciones pactan presentarse \u00fanicamente en circunscripciones electorales que repartan siete o m\u00e1s esca\u00f1os con una sola papeleta en la que se especifique el nombre de ambos partidos. En el acuerdo, que tendr\u00e1 que ser votado por las bases de Equo y respaldado por M\u00e1s Pa\u00eds, se especifican algunas provincias como Madrid, Sevilla, M\u00e1laga, en las circunscripciones de Asturias y Murcia, las tres provincias valencianas, Barcelona y Bizkaia. Tambi\u00e9n se menciona Baleares, pero no se incluye detalle alguno sobre c\u00f3mo ser\u00eda la alianza en este territorio.\nEn Madrid, Equo quiere garantizarse estar en los puestos de salida de la lista para el Congreso. Tal y como adelant\u00f3 EL PA\u00cdS este mi\u00e9rcoles, In\u00e9s Saban\u00e9s, miembro de Equo, concejal de Medioambiente en el gobierno de Manuela Carmena en el Ayuntamiento de la capital, ocupar\u00eda el puesto tres de la candidatura que liderar\u00e1 Errej\u00f3n. En el n\u00famero dos, seg\u00fan dan por sentado todas las fuentes consultadas en M\u00e1s Madrid, ir\u00e1 Marta Higueras, tambi\u00e9n concejal en la capital y mano derecha de la exalcaldesa.\nDe esta manera, y siempre que la militancia de Equo y M\u00e1s Pa\u00eds aprueben la propuesta, el candidato a la presidencia cumplir\u00e1 con el mandato de sus bases de elaborar listas con una mayor\u00eda de mujeres en puestos relevantes. Adem\u00e1s, Errej\u00f3n refuerza la presencia de afines a Carmena \u2014su referente pol\u00edtico, seg\u00fan \u00e9l mismo la define\u2014 en su proyecto, una vez que la exjuez descart\u00f3 liderar la candidatura.\nEl preacuerdo entre Equo y M\u00e1s Pa\u00eds perfila el mapa de las circunscripciones en las que la coalici\u00f3n podr\u00eda presentarse. Durante la proclamaci\u00f3n de su candidatura, Errej\u00f3n confirm\u00f3 que su plataforma no se limitar\u00e1 a Madrid, aunque este sea su territorio natural, el m\u00e1s seguro, donde comenz\u00f3 su proyecto tras abandonar Podemos el pasado enero. \"Conocemos bien el sistema, no vamos a jugar con los esca\u00f1os\", dijo el mi\u00e9rcoles el candidato. Errej\u00f3n quiere jugar sobre seguro, tratar de evitar convertirse en el actor pol\u00edtico que fractur\u00f3 el tablero de la izquierda e impidi\u00f3 la suma del bloque progresista. Por eso, en el documento con el partido verde se especifica que solo concurrir\u00e1n en las provincias que repartan siete o m\u00e1s esca\u00f1os.\nPor el momento, su objetivo est\u00e1 en Sevilla (12 esca\u00f1os) y M\u00e1laga (11) en Andaluc\u00eda. Su intenci\u00f3n es presentarse en Asturias (7) y en Murcia (10). En el caso de Catalu\u00f1a y Pa\u00eds Vasco, en el documento solo se menciona Barcelona (32) y Bizkaia (8). En la Comunidad Valenciana ser\u00e1 Equo-Verds, la delegaci\u00f3n regional del partido verde, el que concrete en qu\u00e9 t\u00e9rminos se da la coalici\u00f3n con M\u00e1s Pa\u00eds. En esta comunidad, con tres circunscripciones electorales (Alicante, Valencia y Castell\u00f3n), se reparten otros 32 diputados. La franquicia valenciana de Equo forma parte de Comprom\u00eds, la coalici\u00f3n de tres formaciones, cuya militancia respald\u00f3 este mi\u00e9rcoles con el 70% de los votos la alianza con M\u00e1s Pa\u00eds.\nAntes de que Equo y M\u00e1s Pa\u00eds confirmen este preacuerdo, la formaci\u00f3n verde quiere asegurarse de\u00a0 que sus candidatos est\u00e9n en puestos destacados de tal manera que su representaci\u00f3n est\u00e9 garantizada. \"Si una circunscripci\u00f3n reparte un total de siete diputados, la persona candidata de Equo ocupar\u00e1 como m\u00e1ximo la posici\u00f3n siete\", se lee en el documento. \"En las circunscripciones de Sevilla, M\u00e1laga, Asturias y Murcia Equo ocupar\u00e1 el puesto n\u00famero tres en la candidatura del Congreso de los Diputados\", abundan. El documento tambi\u00e9n incluye los t\u00e9rminos del pacto para las listas del Senado: \"Se garantizar\u00e1 al menos una persona en lista para la circunscripciones de Madrid, Andaluc\u00eda y Asturias, y llegando a la mitad de las posiciones para el resto de las circunscripciones no citadas\".\nLa militancia de Equo tendr\u00e1 que validar este acuerdo a trav\u00e9s de una votaci\u00f3n interna en la que tendr\u00e1n una segunda opci\u00f3n, apostar por una alianza con Unidas Podemos. El partido verde y la formaci\u00f3n de Iglesias cerraron varios acuerdos: uno estatal y otros concretos por ayuntamientos y comunidades, que ya han sido votados. Entonces, un 67,9% de la afiliaci\u00f3n respald\u00f3 un acuerdo estatal con la formaci\u00f3n de Pablo Iglesias que, posteriormente fue aprobado por la Asamblea Federal. En aquella consulta, Juan L\u00f3pez de Uralde, fundador de Equo, obtuvo el respaldo del 60,4% de los militantes para ser candidato.\nAhora, con la repetici\u00f3n de la consulta, la formaci\u00f3n verde quiere virar su estrategia. Las delegaciones de Madrid (liderada por Saban\u00e9s) y Valencia \u2014con mayor n\u00famero de militantes y cargos p\u00fablicos\u2014 apuestan por Errej\u00f3n, mientras que Uralde quiere mantenerse al lado de Iglesias. La crisis en el seno del partido verde es aguda. El fundador de Equo consigui\u00f3 el esca\u00f1o tras pactar con Unidas Podemos liderar la lista por \u00c1lava. Y ahora pretende revalidar el acuerdo al que lleg\u00f3 con Iglesias aunque suponga su salida de la formaci\u00f3n verde.\nErrej\u00f3n agradeci\u00f3 a Equo su apoyo el mi\u00e9rcoles, pero reclam\u00f3 la conformaci\u00f3n de un comit\u00e9 electoral en M\u00e1s Pa\u00eds que estudie la viabilidad de sus candidaturas por cada provincia. \"Solo nos presentaremos donde sumemos al bloque progresista\", apunt\u00f3. Comprom\u00eds y la Chunta Aragonesista, las otras dos formaciones que han mostrado su preferencia por M\u00e1s Pa\u00eds tambi\u00e9n se mantienen a la espera de cerrar un acuerdo definitivo para las elecciones del 10-N.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Juan L\u00f3pez de Uralde", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Equo", "Elecciones Generales 2019", "Candidaturas pol\u00edticas", "Agrupaciones electores", "Elecciones Generales", "Coaliciones electorales", "Coaliciones pol\u00edticas", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}