{"id": "387e7a15-7d5b-4837-5cb6-c72c16cbbb2a", "content": "Puesto en libertad el fotoperiodista de EL PA\u00cdS detenido en los disturbios de Barcelona\n\nEl fotoperiodista de EL PA\u00cdS Albert Garcia ha sido puesto en libertad a las 3.30 de este s\u00e1bado tras ser detenido\u00a0por el Cuerpo Nacional de Polic\u00eda mientras desarrollaba su trabajo\u00a0\u00a0 durante los disturbios en el centro de Barcelona. Garcia, que iba acreditado con brazalete de prensa y portaba casco de protecci\u00f3n, fue inmovilizado en el suelo por media docena de agentes y llevado hasta un furg\u00f3n policial.\u00a0\nLa detenci\u00f3n se produjo alrededor de las 22.30 del viernes en la esquina de la ronda de Sant Pere con la calle de Pau Claris, seg\u00fan han explicado diversos periodistas que han sido testigos del incidente. Garcia estaba tomando fotograf\u00edas de la detenci\u00f3n de un joven cuando ha sido arrestado, seg\u00fan los mismos testigos. Los agentes le han esposado las manos a la espalda y han tratado de impedir que otros compa\u00f1eros grabasen lo ocurrido, seg\u00fan ilustran los v\u00eddeos difundidos en redes sociales.\nGarcia lleva cubriendo, desde el pasado lunes, los disturbios que est\u00e1n ocurriendo en Barcelona despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de la sentencia del Tribunal Supremo sobre el proc\u00e9s y es un fotoperiodista con una larga experiencia en la cobertura de este tipo de protestas callejeras.\nLa detenci\u00f3n de Garcia sucedi\u00f3 en la jornada con los altercados m\u00e1s violentos que se han producido tras cinco d\u00edas consecutivos de disturbios en Barcelona. Antes de los incidentes se ha celebrado\u00a0la quinta huelga general en menos de dos a\u00f1os vinculada al proceso independentista.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/19/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "El Pa\u00eds", "Manifestaciones pol\u00edticas", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Catalu\u00f1a", "Prensa", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Grupo Prisa", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}