{"id": "38f35c43-3ebe-4590-4b32-1afc7e23dae7", "content": "Ciudadanos y UPyD ir\u00e1n juntos a las elecciones generales\n\nCiudadanos y UPyD concurrir\u00e1n juntos a las pr\u00f3ximas elecciones generales del 10 de noviembre, seg\u00fan ha anunciado este lunes el partido de Albert Rivera en un comunicado. El acuerdo implica que el l\u00edder de la formaci\u00f3n centrista, Cristiano Brown, y el fil\u00f3sofo Fernando Savater\u00a0se incorporen a las listas de Ciudadanos por Madrid, aunque el autor de \u00c9tica para Amador ocupar\u00e1 un puesto simb\u00f3lico, al final de la lista. El partido que lider\u00f3 Rosa D\u00edez, sin representaci\u00f3n en el Congreso desde 2015, ya se hab\u00eda unido a Ciudadanos en las pasadas elecciones europeas, en las que logr\u00f3 un esca\u00f1o. En las generales de abril, decidi\u00f3 no concurrir y pedir el voto para Albert Rivera.\n\"Es una gran noticia para los espa\u00f1oles que el centro se haga fuerte, que los liberales crezcan y, sobre todo, que los constitucionalistas seamos capaces de entendernos, de entendernos sumando\", se ha felicitado Rivera tras el anuncio.\nLa alianza ven\u00eda fragu\u00e1ndose desde hac\u00eda meses. Cristiano Brown, actual l\u00edder de UPyD, concurri\u00f3 en la lista de Ciudadanos en las pasadas elecciones europeas, aunque no logr\u00f3 esca\u00f1o porque iba en el puesto n\u00famero 11 y Ciudadanos obtuvo solo siete. S\u00ed consigui\u00f3 un asiento en el Parlamento Europeo Maite Pagazaurtund\u00faa, que iba como n\u00famero dos de la lista de Cs, en condici\u00f3n de independiente con carn\u00e9 de UPyD. Ahora, Brown podr\u00eda lograr un esca\u00f1o porque ir\u00e1 en el puesto s\u00e9ptimo de la lista de Cs por Madrid, y Cs logr\u00f3 ocho esca\u00f1os en las pasadas generales. No obstante, las encuestas apuntan hoy a una ca\u00edda brusca de sus expectativas electorales.\nUPyD perdi\u00f3 toda representaci\u00f3n parlamentaria en las elecciones generales de diciembre de 2015, las \u00faltimas en las que se present\u00f3. El partido logr\u00f3 155.153 votos (0,62 %). La fundadora de la formaci\u00f3n, Rosa D\u00edez, se ha acercado por su parte en los \u00faltimos meses al PP. D\u00edez comparti\u00f3 acto con Pablo Casado y Cayetana \u00c1lvarez de Toledo el pasado 12 de septiembre en defensa del proyecto fallido del PP para unir a toda la derecha bajo una misma marca, Espa\u00f1a Suma.\nBuena noticia para Espa\u00f1a: Ciudadanos y @UPYD sumamos fuerzas y nos presentamos juntos a las elecciones generales. Es un honor compartir proyecto con personas tan valientes y comprometidas con la libertad como, entre otros, Fernando Savater o @maitepagaza.#Espa\u00f1aEnMarcha \ud83d\udcaa\ud83c\udffb\ud83c\uddea\ud83c\uddf8 pic.twitter.com/sWE8fFqIXt\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Albert Rivera", "UPyD", "Fernando Savater", "Maite Pagazaurtundua", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Precampa\u00f1a electoral", "Elecciones Generales 2019", "Ciudadanos", "Elecciones Generales", "Coaliciones electorales", "Coaliciones pol\u00edticas", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}