{"id": "39423386-1d11-4feb-5811-67ef2bc56836", "content": "Rivera pide a S\u00e1nchez que tome el control de los Mossos en una tensa visita en Vic\n\nAlbert Rivera e In\u00e9s Arrimadas comparecieron este mi\u00e9rcoles en la plaza de Vic (Barcelona) entre insultos y abucheos. El presidente y la portavoz de Ciudadanos eligieron esta ciudad, basti\u00f3n independentista, para alertar de un retorno del terrorismo en Catalu\u00f1a. \u201cDesde Terra Lliure, en Catalu\u00f1a el separatismo no volv\u00eda a organizarse con violencia como est\u00e1 haciendo ahora\u201d, asegur\u00f3 Rivera en referencia a la banda armada independentista disuelta en 1995. El l\u00edder de Ciudadanos pidi\u00f3 al presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, que intervenga los Mossos d'Esquadra, la polic\u00eda auton\u00f3mica, mediante la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 155 de la Constituci\u00f3n o a trav\u00e9s de la Ley de Seguridad Nacional.\nCiudadanos hab\u00eda anunciado el d\u00eda anterior una visita de Rivera y Arrimadas a las dependencias que la Guardia Civil tiene en un barrio en las afueras de Vic. Tras la reuni\u00f3n, estaba prevista una comparecencia ante los medios de comunicaci\u00f3n frente a las oficinas de la Guardia Civil. Finalmente, a \u00faltima hora de la ma\u00f1ana, el partido ha sustituido la visita a la Guardia Civil por \u201cencuentros privados\u201d con agentes policiales y por unas declaraciones ante los periodistas en la plaza Mayor de Vic. La plaza es un escenario habitual de protestas y actos nacionalistas, en un municipio en el que el independentismo obtuvo en las pasadas elecciones generales un 66% de los votos. Arrimadas ya fue duramente increpada en esta misma plaza durante un acto pol\u00edtico del pasado junio.\nCiudadanos ha elegido Vic como homenaje a las v\u00edctimas que en 1991 perpetr\u00f3 ETA contra la caserna local de la Guardia Civil, \u201cuno de los mayores atentados terroristas de la historia, un atentado que durante muchos a\u00f1os la Generalitat no quiso reconocer ni hacer acto de presencia\u201d, dijo Rivera. El presidente de la formaci\u00f3n naranja asegur\u00f3 que S\u00e1nchez se muestra impasible frente a lo que no duda ser un retorno del terrorismo en Catalu\u00f1a, en referencia a los nueve independentistas detenidos del pasado lunes en una operaci\u00f3n de la Audiencia Nacional. \u201cEl separatismo est\u00e1 volviendo a organizarse con violencia: goma 2, armas de fuego, planos de edificios p\u00fablicos. \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s tiene que pasar para que S\u00e1nchez reconozca la realidad?\u201d.\nRivera tambi\u00e9n ha anunciado que abogar\u00e1 por que el futuro Gobierno apruebe un complemento salarial de peligrosidad para los miembros de la Guardia Civil y de la Polic\u00eda Nacional destacados en Catalu\u00f1a. Estos dos cuerpos reciben actualmente en Catalu\u00f1a pluses salariales vinculados al mayor coste de vida en esta comunidad aut\u00f3noma, pero no a variables de mayor riesgo.\nEl l\u00edder de Ciudadanos ha ofrecido al presidente del Gobierno una reuni\u00f3n para acordar una intervenci\u00f3n de los Mossos d'Esquadra, una propuesta que choca con las reiteradas negativas que hab\u00eda mantenido en los \u00faltimos meses a dialogar con S\u00e1nchez sobre la gobernabilidad del pa\u00eds. Rivera ha acusado al presidente de la Generalitat, Quim Torra, de alentar la violencia, y lo ha considerado incompetente para liderar a la polic\u00eda auton\u00f3mica: \u201cTorra nunca ordenar\u00e1 a los Mossos que investiguen posibles bandas terroristas, o a detener a los comandos separatistas que cortan carreteras, entre otras cosas porque saca pecho de que son sus amigos, de que su familia forma parte de comandos separatistas. \u00bfOs acord\u00e1is cuando Torra dijo \u00abapreteu\u00bb? \u00bf\u00abApreteu\u00bb qu\u00e9? \u00bfEl detonador?\u201d, ha comentado Rivera recordando las palabras del presidente catal\u00e1n en 2018 con las que alent\u00f3 a los grupos independentistas CDR a presionar a los l\u00edderes pol\u00edticos.\nRivera tambi\u00e9n ha pedido que S\u00e1nchez acepte negociar con Ciudadanos y con Partido Popular la intervenci\u00f3n de la administraci\u00f3n catalana y de sus medios p\u00fablicos catalanes tras las llamadas desde la Generalitat y desde Catalunya R\u00e0dio a la desobediencia civil y a desacatar las sentencias judiciales. El programa El Mat\u00ed de Catalunya R\u00e0dio concluy\u00f3 el pasado martes en su editorial que el independentismo debe apostar por la desobediencia civil frente al Estado \u201chasta las \u00faltimas consencuencias\u201d. Rivera tambi\u00e9n ha sido cr\u00edtico con las numerosas muestras de solidaridad expresadas desde las instituciones catalanas que han recibido los detenidos por la Audiencia Nacional: \"No quiero vivir en un pa\u00eds en el que se homenajea a terroristas, no quiero vivir en un pa\u00eds donde se detiene a alguien con goma 2 y con armas de fuego y salen pol\u00edticos a defenderlos.\"\nRivera y Arrimadas han estado en todo momento en Vic arropados por una veintena de afiliados del partido y por el presidente de la Asociaci\u00f3n Catalana de V\u00edctimas de Organizaciones Terroristas, Jos\u00e9 Vargas. Pese a la nutrida comitiva, una docena de personas se han encarado a los dos pol\u00edticos para insultarles e instarles a que abandonaran Catalu\u00f1a. \"Arrimadas y Rivera no tienen que venir a Vic a hacer nada\", opinaba Ana Cecilia Santos, una catalana de origen dominicano que daba apoyo a la protesta. \"Que se vayan a Barcelona, all\u00ed hay de todo, pero aqu\u00ed, con excepci\u00f3n de inmigrantes como los magreb\u00edes, casi todos somos independentistas. Los de Ciudadanos hacen da\u00f1o, traen problemas\", a\u00f1adi\u00f3 Santos.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Albert Rivera", "In\u00e9s Arrimadas", "Vic", "Independencia", "Mossos d'Esquadra", "Provincia Barcelona", "Polic\u00eda auton\u00f3mica", "Catalu\u00f1a", "Polic\u00eda", "Conflictos pol\u00edticos", "Fuerzas seguridad", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}