{"id": "39c0f507-a36c-4640-6d50-62db8f4fc80b", "content": "\u00bfQu\u00e9 libro leer este verano?\n\nLos catalanes cada vez leen m\u00e1s pero adquieren menos libros. Es una de las conclusiones del \u00faltimo estudio sobre h\u00e1bitos de lectura y compra de libros en Catalu\u00f1a que encarg\u00f3 ITEC (el Instituto Catal\u00e1n de las Empresas Culturales) en 2017.\nSeg\u00fan este an\u00e1lisis, uno de cada cuatro libros que se publican en Catalu\u00f1a est\u00e1 escrito en catal\u00e1n, la lengua de lectura habitual para el 27,8% de los lectores catalanes. Las estad\u00edsticas mejoran considerablemente teniendo en cuenta los lectores que superan los 65 a\u00f1os: el 35,6% de ellos lee habitualmente en catal\u00e1n. Los n\u00fameros a\u00fan resultan m\u00e1s optimistas entre los j\u00f3venes de 14 a 24 a\u00f1os: el 52,3% del grupo de edad prefiere el catal\u00e1n para leer.\nPor lo que se refiere a los aspectos econ\u00f3micos, en la \u00faltima edici\u00f3n de la Setmana del Llibre en Catal\u00e0, celebrada en septiembre de 2018, las ventas se incrementaron respecto a las anteriores ferias. Se facturaron un total de 126,5 millones de euros, una cantidad que tambi\u00e9n aumenta a\u00f1o tras a\u00f1o en Sant Jordi, otro de los principales eventos literarios en Catalu\u00f1a.\nEL PA\u00cdS ha pedido una recomendaci\u00f3n literaria a cinco personalidades catalanas de distintos \u00e1mbitos profesionales: un arque\u00f3logo, una deportista, un m\u00e9dico, una periodista y una cocinera. La pregunta a responder ha sido: \u00bfsi s\u00f3lo pudiera leer un libro en lengua catalana, cu\u00e1l elegir\u00eda? Estas son las obras escogidas.\n\n\u201cEs muy dif\u00edcil escoger solo un libro pero creo que me decantar\u00eda por este porque es un cl\u00e1sico de nuestra literatura. Es una historia atemporal (como lo es El Quijote en lengua castellana) por las personas y las situaciones que se presentan. Adem\u00e1s, considero que la novela caballeresca ha dado a conocer la lengua catalana y ha propiciado su expansi\u00f3n a otros pa\u00edses\u201d.\n\n\"Recomiendo este libro porque los hechos tienen lugar en mi ciudad (Barcelona), es de suspense, la trama presenta muchos giros inesperados y la escribe alguien a quien admiro mucho. La historia narra las aventuras del detective Albert Mart\u00ednez cerca de reconocidos escenarios de la ciudad condal, como el mercado de La Rambla o el Teatro Romea\".\n\n\"El libro me impresion\u00f3 mucho. Explica la traves\u00eda de un adolescente que se va de Ghana para llegar a Espa\u00f1a en busca de una vida mejor. En un momento en que vivimos una falta de implicaci\u00f3n hacia los procesos migratorios, es un ejemplo perfecto de la persona que lucha y sigue adelante a pesar de las injusticias y las adversidades\u201d.\n\n\"Lo le\u00ed con 17 a\u00f1os y recuerdo la sensaci\u00f3n de tener entre las manos algo importante, un libro que me atrapaba y no me dejaba ir, que ten\u00eda un magnetismo especial. Para m\u00ed represent\u00f3 tambi\u00e9n el descubrimiento de la potencia de nuestra literatura. Me maravill\u00f3 y me ha continuado maravillando cada vez que he recuperado esta espl\u00e9ndida novela\u201d.\n\n\u201cEl libro que propongo es un relato crudo y valiente de la experiencia de Neus Catal\u00e0 en el martirio de los campos nazis. La historia explica los recuerdos de Catal\u00e0 novelados por la escritora Carme Mart\u00ed con una gran intensidad y sensibilidad. Creo que es una obra capital de la literatura catalana que me transmite resistencia, lucha y objetivos\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Catalu\u00f1a", "Agenda cultural", "Libros", "Agenda", "Literatura", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}