{"id": "39e241e2-2543-49a7-516b-92c2d45ca96e", "content": "Los Fesser declinan sustituir a Pedro Pastor en la fiestas del barrio de Aravaca\n\nLos Fesser, el grupo que iba a sustituir a Luis y Pedro Pastor en las fiestas del barrio de Aravaca del pr\u00f3ximo septiembre, han declinado ofrecer este concierto. A trav\u00e9s de un comunicado emitido ayer en sus redes sociales, afirmaron que desconoc\u00edan el motivo real de su contrato y tacharon de \u201cinjusticia\u201d lo ocurrido con ambos cantautores. Esto supone que, de momento, el recital previsto para el d\u00eda 8 de septiembre se queda vac\u00edo, a la espera de ver qu\u00e9 resoluci\u00f3n toma la presidenta de la Junta Municipal de Moncloa, Loreto Sordo Ruiz.\nEl comunicado difundido ayer por Los Fesser mantiene que esta formaci\u00f3n desconoc\u00eda que hab\u00edan sido contratados \u201cpara reemplazar a otro artista al que hab\u00edan cancelado injustamente\u201d. Los responsables de la formaci\u00f3n se pusieron en contacto con Pedro Pastor para que les contara \u201cde primera mano lo ocurrido\u201d. \u201cNos parece injusto, de modo que en solidaridad con \u00e9l y con la m\u00fasica, hemos decidido no tocar\u201d, afirman los integrantes del grupo.\n\u201cNos hubiera encantado tocar, con la oportunidad que supone para una banda peque\u00f1a como la nuestra, no solo de darnos a conocer all\u00ed , sino tambi\u00e9n para conseguir financiaci\u00f3n para la salida de nuestro nuevo disco. Pero en estas circunstancias no nos parece correcto y preferimos renunciar a ello\u201d, a\u00f1ade el escrito, que recuerda que la formaci\u00f3n ha protestado en alguna ocasi\u00f3n \u201cprecisamente para apoyar la expresi\u00f3n musical y art\u00edstica en todas sus formas\u201d. \u201cY as\u00ed lo dice nuestra canci\u00f3n Si la m\u00fasica es ruido\u201d, recuerda el comunicado.\nLa noticia de que Luis y Pedro Pastor eran sustituidos en las fiestas de Aravaca salt\u00f3 a la luz el pasado mi\u00e9rcoles, cuando lo difundieron los propios afectados. El propio Pedro calific\u00f3 de \u201ccensura\u201d este hecho, al considerar que estaban contratados y que adem\u00e1s era una de las propuestas apoyadas por la comisi\u00f3n de festejos del barrio.\nFuentes municipales justificaron el cambio en que la firma del contrato con los cantautores se produjo el 22 de mayo, pese a que la empresa organizadora no result\u00f3 adjudicataria en firme hasta el 7 de junio. Los nuevos responsables de la Junta Municipal de Moncloa-Aravaca mantienen que sus antecesores presionaron a esta compa\u00f1\u00eda para que contratara a los Pastor, pese a que no estaban entre los grupos que llevaban. Mantienen que el cambio de grupo, promovido por el equipo que dirige Loreto Sordo Ruiz (PP), se debi\u00f3 a que buscaban una formaci\u00f3n m\u00e1s generalista y que llegara a m\u00e1s personas.\nLa propia concejal responsable del \u00c1rea de Cultura, Turismo y Deportes, Andrea Levy, cambi\u00f3 su opini\u00f3n a lo largo del jueves. En un primer momento, critic\u00f3 la decisi\u00f3n, pero a media ma\u00f1ana mantuvo que los responsables de la junta ten\u00edan la suficiente autonom\u00eda para hacer los cambios que consideraran necesarios. Eso s\u00ed, la edil se comprometi\u00f3 a pedir toda la documentaci\u00f3n y estudiar el caso con detenimiento.\nLas coportavoces de M\u00e1s Madrid, Rita Maestre y Marta Higueras, se preguntaron al d\u00eda siguiente y en sus respectivas cuentas de Twitter de d\u00f3nde sal\u00eda \u201cesta censura\u201d y si se deb\u00eda al \u201cPP, Ciudadanos o Vox\u201d. \u201c\u00bfY el \u00e1rea de cultura que tiene que decir a esta censura? \u00bfSu responsable, Andrea Levy? \u00bfNada? Ya. Simplemente censura\u201d, a\u00f1ad\u00edan. El portavoz del grupo municipal socialista, Pepu Hern\u00e1ndez, tach\u00f3 de \u201cdecisi\u00f3n ideol\u00f3gica\u201d el cambio de cantautores, pese a que se aprob\u00f3 de manera un\u00e1nime por la comisi\u00f3n de fiestas del distrito.\nEl Ayuntamiento de Barcelona, con su alcaldesa Ada Colau al frente, ha anunciado que ambos cantautores tocar\u00e1n en las fiestas de la Merc\u00e9 el pr\u00f3ximo septiembre. Tambi\u00e9n ha hecho un anuncio similar el Consistorio de M\u00f3stoles, cuyo concierto est\u00e1 previsto para el 12 de septiembre. Se hace como respuesta a \u201cla censura impuesta por la ultraderecha en la capital\u201d, seg\u00fan fuentes municipales. La alcaldesa, Noelia Posse (PSOE), afirma en la web que, \u201ccuando la ultraderecha marca la agenda p\u00fablica, hay que responder, no dar la callada por respuesta, y mucho m\u00e1s si esa ultraderecha marca la agenda al gobierno de la capital de Espa\u00f1a\u201d. Eso s\u00ed, en este caso no podr\u00e1 acudir Pedro Pastor, ya que tiene un compromiso previo que le impide participar en el recital.\u00a0\nEl nuevo gobierno en el Ayuntamiento ya cancel\u00f3 el pasado 4 de julio un concierto de Def con Dos por la condena por enaltecimiento del terrorismo que pesa sobre el cantante del grupo, C\u00e9sar Strawberry.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Moncloa-Aravaca", "Pedro Pastor", "Ada Colau", "Noelia Posse", "Censura", "M\u00f3stoles", "Provincia Madrid", "Ayuntamiento Madrid", "Distritos municipales", "Fiestas populares", "Ayuntamientos", "Madrid", "Fiestas", "Folklore", "M\u00fasica", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Cultura tradicional", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Cultura", "Medios comunicaci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}