{"id": "3aa9a34c-0513-4d5c-5526-931acef4973a", "content": "La hija de la Constituci\u00f3n que perdi\u00f3 su plaza\n\nLa ni\u00f1a observa pensativa la plaza. Sentada en una terraza de hormig\u00f3n, en una mano apoya la cara mientras cruza el otro brazo en su regazo. Los pies descansan en un escal\u00f3n inferior. La ni\u00f1a es una estatua de bronce ubicada en Girona y su nombre oficial, seg\u00fan el Ayuntamiento, es A la Constituci\u00f3n. \"En el taller de mi padre la llam\u00e1bamos 'la chica de la Constituci\u00f3n\", explica Francisco L\u00f3pez, hijo del creador de la escultura, el artista madrile\u00f1o Francisco L\u00f3pez Hern\u00e1ndez.\nLa chica de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola es el retrato de una ni\u00f1a de once a\u00f1os que naci\u00f3 el 6 de diciembre de 1978, fecha en la que la ciudadan\u00eda refrend\u00f3 la Ley Fundamental. La escultura presid\u00eda desde 1991 la plaza de la Constituci\u00f3n de Girona. Hoy contin\u00faa en su lugar, aunque el espacio pas\u00f3 a ser en 2018 la plaza del Uno de Octubre, en recuerdo de la consulta ilegal de autodeterminaci\u00f3n que la Generalitat convoc\u00f3 en 2017.\nLa chica de la Constituci\u00f3n ya es una mujer: se llama Mar\u00eda Del Mar Cabeza, tiene 40 a\u00f1os y vive en un pueblo vecino de Girona. Cabeza ha preferido no responder a la solicitud de EL PA\u00cdS para ser entrevistada. El azar la convirti\u00f3 en la representaci\u00f3n en Girona del advenimiento de la democracia, pero nunca ha hablado p\u00fablicamente de ello. Los \u00fanicos testimonios de aquello son las fotograf\u00edas que tomaron de ella siendo ni\u00f1a, con el escultor y con los arquitectos encargados de la construcci\u00f3n de la plaza.\nLa escultura inspirada en Cabeza contin\u00faa en su lugar pese a que ha pasado de ser una plaza que honra la Constituci\u00f3n a una plaza que homenajea un plebiscito declarado inconstitucional. El Ayuntamiento de Girona asegura que la estatua seguir\u00e1 en su sitio. Bajo sus pies, \"para contextualizarla\", seg\u00fan una portavoz del gobierno municipal, se instal\u00f3 una placa que dice: \"Durante el refer\u00e9ndum del Uno de Octubre de 2017, la ciudadan\u00eda de Girona sufri\u00f3 la brutal agresi\u00f3n de las fuerzas de seguridad espa\u00f1olas cuando ejerc\u00eda de forma libre y pac\u00edfica su derecho a voto. Esta plaza quiere dejar testimonio de admiraci\u00f3n, memoria y recuerdo del digno comportamiento del pueblo y de su coraje\".\nLa plaza contaba con otro elemento ornamental de tributo a la Constituci\u00f3n, una fuente de agua que formaba la frase \"Plaza Constituci\u00f3n 78\". Esta fuente s\u00ed fue desmantelada. Elias Torres, uno de los arquitectos que dise\u00f1aron la plaza original, descarta hacer valoraciones sobre las modificaciones. \u201cEl espacio p\u00fablico a lo largo de la historia ha tendido a reflejar los cambios sociales\u201d, comenta escuetamente.\nTorres explica que el encargo del Ayuntamiento, en 1982, ped\u00eda que la plaza incluyera un elemento simb\u00f3lico de la nueva \u00e9poca que abr\u00eda la Constituci\u00f3n. El equipo de arquitectos propuso crear una estatua a partir de una persona nacida en Girona el 6 de diciembre de 1978. Seg\u00fan el Consistorio, aquel d\u00eda solo naci\u00f3 una ni\u00f1a, Mar\u00eda Del Mar. El alcalde de entonces, el ya exdirigente del PSC Joaquim Nadal, se muestra inc\u00f3modo al ser preguntado sobre la plaza, igual que otras personas consultadas. Nadal s\u00ed quiere subrayar que con el proyecto se gan\u00f3 un nuevo espacio urbano \"a lo que antes era un hormiguero de f\u00e1bricas\", y a\u00f1ade que \u201cla escultura fue una buena idea\". \"Por eso contin\u00faa all\u00ed\u201d, afirma Nadal.\nLa plaza de la Constituci\u00f3n fue construida entre 1982 y 1991. L\u00f3pez viaj\u00f3 a Girona en 1984 para reproducir los posados de Cabeza en un modelo de plastilina. Las obras de la plaza se retrasaron y la figura se pudri\u00f3. L\u00f3pez tuvo que realizar un nuevo molde en 1990, a partir de fotograf\u00edas de Cabeza, que entonces ya ten\u00eda once a\u00f1os. La estatua se instal\u00f3 en su actual ubicaci\u00f3n en abril de 1991. Consuelo de la Cuadra, profesora de Bellas Artes de la Universidad Complutense de Madrid, recuerda aquel proyecto porque ella sirvi\u00f3 de modelo para la estatua. \"El cuerpo de la escultura, los tejanos, las zapatillas, son m\u00edos, excepto la cabeza, que es de la ni\u00f1a\", dice De la Cuadra, que fue amiga y colaboradora de L\u00f3pez. De la Cuadra asegura que el proyecto fue especialmente importante para L\u00f3pez y en \u00e9l aplic\u00f3 su caracter\u00edstico estilo realista y llano: \"Paco L\u00f3pez quiso enaltecer la Constituci\u00f3n a partir de lo cotidiano. Era un giro po\u00e9tico muy suyo, convertir a una ni\u00f1a en la Constituci\u00f3n\".\nL\u00f3pez Quintanilla, artista como sus padres \u2014su madre, Isabel Quintanilla, tambi\u00e9n fue una destacada pintora\u2014, valora que el cambio de la plaza, de la Constituci\u00f3n al Uno de Octubre, no habr\u00eda incomodado a su padre: \"No creo que mi padre creara la escultura con un significado pol\u00edtico. Tampoco creo que el cambio de nombre de la plaza desvirt\u00fae la obra\". L\u00f3pez Quintanilla opina que lo sucedido tiene un paralelismo con los nuevos usos que se han dado durante siglos a obras antiguas: \"Con las piedras de Roma se construyeron cosas nuevas. Muchos imperios se han cimentado sobre las ruinas de otros. Hay cosas que cobran un nuevo sentido con la historia\".\nDe la Cuadra opina que la ni\u00f1a es un valor universal, \"m\u00e1s universal que una Constituci\u00f3n\", pero concede que hay una alteraci\u00f3n en su significado: \"Es una cuesti\u00f3n chocante. Era un proyecto para conmemorar la Constituci\u00f3n y ahora la obra cambia porque conmemora algo inconstitucional\".\nEl molde de escayola de la estatua est\u00e1 almacenado en la residencia que ten\u00eda L\u00f3pez en Extremadura. L\u00f3pez Quintanilla avanza que lo m\u00e1s probable es que el molde sea cedido al futuro Museo del Realismo de Almer\u00eda.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Girona", "Francisco L\u00f3pez Hern\u00e1ndez", "Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola", "Sentencia Proc\u00e9s", "Independentismo", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Sentencias", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}