{"id": "3b0a6bdc-1b7f-4f1b-58bb-f54d55f1837b", "content": "Del colegio privado a cruzar una frontera sobre el techo de un taxi\n\nEn la vida de Jean Koulio (Conakry, Rep\u00fablica de Guinea, 1995) hubo un antes y un despu\u00e9s. La del antes fue la del hijo \u00fanico de un capit\u00e1n del ej\u00e9rcito de su pa\u00eds; la del alumno aventajado en un colegio privado cat\u00f3lico. La del despu\u00e9s, es la del emigrante que lleg\u00f3 a Senegal con 17 a\u00f1os, menos de medio euro en el bolsillo y una tonelada de miedos y dudas a cuestas. El punto de inflexi\u00f3n: el asesinato de su padre. Pas\u00f3 de tener todo, a no tener nada. La suya es una historia tan particular y tan general como tantas otras. Una historia que se debe conocer despacio, que se debe escuchar de los propios labios de su protagonista.\nEsta es la transcripci\u00f3n de una extensa entrevista realizada a Jean Koulio que se realiz\u00f3 a priori para extraer de ella un peque\u00f1o texto destinado a una exposici\u00f3n de fotograf\u00eda y un libro coordinados por la ONG Cesal. Pero la historia de vida de este guineano y su manera de contarla, con sencillez, humor y una clarividencia que solo un chico con tantos golpes a la espalda puede poseer, merece ser publicada al detalle. As\u00ed lo haremos a lo largo de cinco art\u00edculos que ser\u00e1n publicados peri\u00f3dicamente en las pr\u00f3ximas semanas.\n\u00bfQui\u00e9n eres?\nMe llamo Jean Koulio y acabo de cumplir 24 a\u00f1os, en marzo pasado. Soy del 95. Nac\u00ed en Conakry, en un barrio en el kil\u00f3metro 36.\n\u00bfC\u00f3mo es tu familia?\nDe momento estoy solo porque mi padre fue militar, capit\u00e1n, y lo mataron en 2012. A mi madre no la conoc\u00ed; falleci\u00f3 cuando yo ten\u00eda seis meses seg\u00fan me dijo mi padre. No fue mi culpa, son cosas de Dios.\n\u00bfY tu padre se qued\u00f3 contigo?\nA mi padre lo mataron, le dispararon. Y entonces yo no estaba muy de acuerdo con la mujer con la que se hab\u00eda casado, iban fatal las cosas entre ella y yo.\n\u00bfAh\u00ed decides marcharte?\nEs que ten\u00eda que marcharme porque como no hab\u00eda nadie para pagar mi escuela\u2026 Porque yo estaba en la escuela de San Jos\u00e9 y hay que tener pasta para pagarla. Era un colegio privado.\nEs decir, tu padre te pagaba los estudios... Viv\u00edais bien, \u00bfno?\nYo viv\u00eda bien y no sab\u00eda que un d\u00eda estar\u00eda en Espa\u00f1a en situaci\u00f3n irregular. Ni se me pasaba por la cabeza. Hac\u00eda mi vida tranquilamente, yendo al cole, a San Jos\u00e9 y de ah\u00ed solo sal\u00eda los fines de semana para ir a casa. Estaba interno, era una escuela de uniforme y yo no era un mal alumno, al rev\u00e9s, sol\u00eda ser el primero de mi clase.\nAlgunas decisiones son dif\u00edciles de tomar pero, cuando es una cuesti\u00f3n de vida o de muerte, hay que seguir adelante\nCuando tu padre fallece, te cambia la vida...\nTen\u00eda 16 o 17 a\u00f1os y me cambi\u00f3 much\u00edsimo la vida, se convirti\u00f3 en un infierno. Pero, como digo siempre, son cosas que he dejado en el pasado e intento seguir adelante. Es dif\u00edcil olvidarlo, pero no soy el primero y no voy a ser el \u00faltimo [a quien le pasa algo as\u00ed].\nEstamos hablando de que te cambia la vida, encima con 16 a\u00f1os es m\u00e1s dif\u00edcil, siendo adolescente\u2026 \u00bfC\u00f3mo decides que te vas?\nAlgunas decisiones son dif\u00edciles de tomar pero, cuando es una cuesti\u00f3n de vida o de muerte, hay que seguir adelante. Ponte en mi situaci\u00f3n: tu padre fallece y tiene una esposa con quien no ha tenido hijos, y t\u00fa eres el \u00fanico de un matrimonio anterior y no est\u00e1s de acuerdo con esta mujer. Hay problemas de herencia y yo con 16 a\u00f1os no pod\u00eda reclamar nada. No tom\u00e9 r\u00e1pidamente la decisi\u00f3n de salir; al principio me instal\u00e9 en casa de un amigo, pero no me pod\u00eda quedar para siempre. Un d\u00eda, este me dijo que quer\u00eda irse a Senegal. No se me hab\u00eda pasado esa idea por la cabeza, pero \u00e9l ten\u00eda la posibilidad de llevarme, as\u00ed que hicimos juntos el camino.\n\u00bfO sea, que te lo propuso tu amigo?\nYo lo propuse, y \u00e9l acept\u00f3. No ten\u00edamos el mismo caso pero \u00e9l viv\u00eda una situaci\u00f3n muy dif\u00edcil tambi\u00e9n, pues proven\u00eda de una familia en la que el pap\u00e1 no ten\u00eda dinero y s\u00ed muchos hijos, y \u00e9l que era el primero se sent\u00eda responsable de atender a la familia. Se llama Malick, es mayor que yo, y yo era como su hermanito querido, as\u00ed que decidi\u00f3 llevarme y, a partir de Senegal, cada uno se busc\u00f3 la vida. Ahora vive en Alemania con su mujer.\nGuinea hace frontera con Senegal, as\u00ed que no tardasteis mucho, \u00bfno? \u00bfFuisteis en autob\u00fas?\nS\u00ed, pero el viaje nos cost\u00f3 cuatro d\u00edas. Viajamos en taxi, y yo encima del coche, en el techo.\n\u00bfPor qu\u00e9?\nPorque con el dinero que \u00e9l ten\u00eda, no pod\u00eda pagarme una plaza dentro, as\u00ed que negoci\u00f3 con el cochero para que yo me quedara subido arriba. Eso solo fue para pasar la frontera: empezamos el viaje un martes a las cuatro o por ah\u00ed y yo me qued\u00e9 en el techo hasta el d\u00eda siguiente, con el fr\u00edo y todo. Son cosas muy dif\u00edciles pero una vez que est\u00e1s dentro, aguantas.\n\u00bfQu\u00e9 sent\u00edas en ese momento?\nLa duda que ten\u00eda en ese momento era: voy a salir de mi pa\u00eds y donde voy no conozco a nadie, solo a este chico. Y al llegar all\u00ed no puedo dejar mis cosas a \u00e9l, \u00bfc\u00f3mo voy a sobrevivir? \u00bfC\u00f3mo voy a comer y a dormir? \u00bfEn casa de qui\u00e9n? \u00bfQui\u00e9n me aceptar\u00e1? Pero lo que digo siempre: nadie tiene que cuestionar el plan de Dios para cada uno de nosotros. El d\u00eda que llegamos a Dakar las cosas empezaron a salir con facilidad. Empezamos a dormir sobre los bancos de un mercadillo, y al cabo de dos o tres d\u00edas encontramos a un chico que ven\u00eda tambi\u00e9n de Guinea y nos ayud\u00f3 a meternos en un almac\u00e9n de un se\u00f1or guineano que ya llevaba m\u00e1s de 50 a\u00f1os en Senegal. Ah\u00ed dorm\u00ed durante dos o tres meses, encima de los sacos de patatas.\n\u00bfD\u00f3nde com\u00edais?\nEl primer d\u00eda yo ten\u00eda en efectivo como 350 francos CFA (medio euro). Eso no es nada. Y con eso comimos.\n\u00bfLlegaste a Senegal con medio euro?\nYo no ten\u00eda casi nada, casi, y suerte que encontramos a uno de los amigos de Malick y nos dijo que nos iba a ayudar. Pero yo no pod\u00eda quedar con ellos en la misma casa. Entre los dos ten\u00edamos 350 francos, s\u00ed, y con eso compramos un plato de arroz. A los dos d\u00edas solo ten\u00edamos un pl\u00e1tano, y yo com\u00eda solo zanahorias. En este momento me lleg\u00f3 a la cabeza que quer\u00eda volver, pero \u00bfc\u00f3mo hacerlo si no ten\u00eda dinero?\n\u00bfAutoestop?\n\u00bfDe Senegal a Guinea? Eso es una realidad de aqu\u00ed. La gente te puede coger, pero para una distancia de 10 o 20 kil\u00f3metros. Si hablamos de una distancia de dos o tres mil kil\u00f3metros es imposible. Adem\u00e1s, ning\u00fan conductor te va a llevar gratis y no vas a ver a ninguna persona que salga de Dakar con su coche y llegue hasta Conakry.\nEra complicado no quedarse tirado en medio de la nada...\nClaro, y lo que te puede ocurrir es que un se\u00f1or acabe su trayecto en un pueblo donde no conoces a nadie, te deje ah\u00ed y tengas que esperar hasta que pase otro viajero. \u00bfY qu\u00e9 d\u00eda va a pasar eso?\nEntonces tiras hacia adelante...\nTen\u00eda que ganarme la vida. El lunes siguiente (porque llegamos un jueves por la ma\u00f1ana), salimos a buscar un empleo. Encontr\u00e9 a un se\u00f1or, un alba\u00f1il, y me dijo que hab\u00eda trabajo de pe\u00f3n, que si quer\u00eda, al d\u00eda siguiente pod\u00eda empezar. A las siete de la ma\u00f1ana del d\u00eda siguiente comenzamos a trabajar para \u00e9l, pero era un poco tonto: me entregaba el dinero a partir del d\u00eda 20 del mes vencido, as\u00ed que un d\u00eda le dije que no pod\u00eda seguir as\u00ed y que hab\u00eda que cambiar las cosas. Al final trabaj\u00e9 para \u00e9l tres meses.\nCu\u00e1ndo llegaste a Senegal \u00bfpensabas quedarte o ten\u00edas idea de ir a Europa?\nNo ten\u00eda planes de ir a Europa, tampoco de quedarme en Senegal m\u00e1s tiempo. La \u00fanica idea que me animaba era volver a mi pa\u00eds un d\u00eda.\nO sea, que estabas intentando ahorrar dinero y volver, pero no has vuelto. \u00bfCu\u00e1ndo cambiaste de idea?\nCu\u00e1ndo Malick y su novia deciden irse a Mauritania. Yo llevaba en Senegal un a\u00f1o y tres meses trabajando de varias cosas: en restaurantes, en obras\u2026 A veces pas\u00e9 hasta dos meses sin trabajar, sobreviviendo. Malick se fue con su amiga y despu\u00e9s de ocho meses vino [de visita] y me cont\u00f3 que Mauritania era mejor que Senegal porque \u00e9l all\u00ed ve\u00eda trabajo, as\u00ed que tom\u00e9 la decisi\u00f3n de marcharme. All\u00ed pasar\u00eda casi seis meses.\nUna persona que espera visado para viajar, es una persona que vive en paz. Pero la persona que vive en guerra no necesita papeles para moverse\nCuando cruzaste la frontera con Mauritania \u00bfya no tuviste que viajar encima de un coche? \u00bfIbas mejor?\nHasta la frontera fui en autob\u00fas, con una plaza para m\u00ed y muy tranquilo. Pero para cruzarla te piden pasaporte y visado. Ah\u00ed hab\u00eda que intentar esquivarla (r\u00ede), saltar el control... El control es el mar all\u00ed. Hay un r\u00edo que hace frontera entre los dos pa\u00edses, el r\u00edo Senegal, y tienes que cruzarlo en barco, pero en los barcos hay polic\u00eda, as\u00ed que hay que coger otra embarcaci\u00f3n para pasar. Cruc\u00e9 tumbado, para que la polic\u00eda no me viera.\nEntonces, que de Guinea a Senegal fuiste de forma regular, \u00bfpero luego ya irregular?\nTambi\u00e9n viaj\u00e9 irregular. Nunca tuve pasaporte.\n\u00bfPor qu\u00e9 no te lo hiciste antes de irte?\nHay una cosa que me encanta decir: una persona que espera visado para viajar, es una persona que vive en paz. Pero la persona que vive en guerra, con todas las dificultades de la vida, no necesita papeles para moverse, se va sin tener miedo de lo que le pasar\u00e1. Esta persona aguanta m\u00e1s que quien ha esperado toda su vida para un visado.\nTotal, que llegaste a Mauritania.\nLa primera semana me qued\u00e9 durmiendo en la calle. Para llegar a Nuakchot desde la frontera me met\u00ed en un taxi y dije al conductor que ten\u00eda una hermana all\u00ed y que al llegar ella iba a pagar. Entonces le pas\u00e9 el contacto de la novia de Malick. El cochero la llam\u00f3 y ella confirm\u00f3 que s\u00ed, que estaba en Nuakchot. Y al llegar\u2026\n\u00bfSaliste corriendo?\nHombre\u2026 (Risas). Ten\u00eda que hacer eso porque si no, me iba a la c\u00e1rcel directamente. All\u00ed pas\u00e9 seis meses, luego me fui a Mali, a Bamako [la capital], donde estuve tres o cuatro meses. Comenzaba el a\u00f1o 2014 y me llam\u00f3 Malick para decirme que hab\u00eda llegado a Marruecos y que fuera all\u00ed. Entonces yo ya ten\u00eda la esperanza de llegar un d\u00eda a Espa\u00f1a, as\u00ed que le dije que s\u00ed, que iba hacia all\u00e1. Llegu\u00e9 a Marruecos pasando por Argelia y entrando por Oujda.\nAtravesaste Mali y Argelia, y entraste a Marruecos por Oujda, donde se han denunciado casos de maltrato a la poblaci\u00f3n subsahariana por parte de las autoridades marroqu\u00edes. \u00bfFue dif\u00edcil?\nEs una zona muy complicada. Cuando llegu\u00e9, directamente cog\u00ed un autob\u00fas porque ten\u00eda un poco de dinero despu\u00e9s de haber trabajado. Me pas\u00e9 m\u00e1s de dos semanas de viaje hasta que llegu\u00e9 a Marruecos el d\u00eda 6 de marzo de 2014.\u00a0 Malick finalmente estaba en T\u00e1nger; yo me hab\u00eda hecho amigos que conoc\u00edan el camino, y que me dec\u00edan que se dirig\u00edan al monte Gurug\u00fa. Yo quer\u00eda probar de todo. A partir de este d\u00eda y hasta el 11 de marzo de 2015 mi vida fue un infierno.\nContinuar\u00e1...\nLos pr\u00f3ximos d\u00edas viernes 4, s\u00e1bado 5 y domingo 6 de octubre tendr\u00e1 lugar la primera exhibici\u00f3n de la exposici\u00f3n Mira con sus ojos. Tendr\u00e1 lugar en el marco de Encuentro Madrid, que se celebrar\u00e1 en el Pabell\u00f3n de cristal de la Casa de Campo desde las 15 horas del viernes hasta las 18 horas del domingo.\nAdem\u00e1s, Encuentro Madrid cuenta con un gran programa en el que la ONG CESAL tambi\u00e9n participar\u00e1 el viernes, 4 de octubre, a las 18:30h con una mesa redonda en torno a la tem\u00e1tica de los migrantes y refugiados. Puedes consultar el programa completo.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Integraci\u00f3n social", "Guinea", "Inmigrantes africanos", "\u00c1frica occidental", "\u00c1frica subsahariana", "Inmigrantes", "\u00c1frica", "Inmigraci\u00f3n", "Migrantes", "Bienestar social", "Migraci\u00f3n", "Pol\u00edtica social", "Demograf\u00eda", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}