{"id": "3b19d75b-2397-4fbb-6e79-881dc487d507", "content": "La muerte de un joven en Nantes aviva las cr\u00edticas a los m\u00e9todos policiales en Francia\n\nLa polic\u00eda francesa, acusada de reprimir con contundencia excesiva las violentas manifestaciones de los chalecos amarillos el pasado invierno, afronta nuevas cr\u00edticas tras la muerte de un joven durante una fiesta tecno. Los hechos ocurrieron en la madrugada del 22 de junio a orillas del r\u00edo Loira en Nantes, en el oeste del pa\u00eds. Steve Maia Cani\u00e7o, monitor de actividades extraescolares de 24 a\u00f1os, cay\u00f3 al Loira, probablemente en los minutos ca\u00f3ticos en los que las fuerzas del orden intervinieron para dispersar la fiesta. El cad\u00e1ver apareci\u00f3 el 29 de julio. El caso, bajo investigaci\u00f3n judicial, reabre el debate los m\u00e9todos policiales en Francia.\nDos concentraciones se celebraron en Nantes el s\u00e1bado. La primera, pac\u00edfica, en homenaje al fallecido. En la segunda, convocada como protesta contra la llamada violencia policial, encapuchados vestidos de negro incendiaron barricadas y destrozaron escaparates.\nSteve Maia Cani\u00e7o no tiene nada que ver con los chalecos amarillos, el movimiento de las clases medias empobrecidas que ha trastocado la agenda del presidente, Emmanuel Macron. No era militante ni activista. Hab\u00eda acudido con un grupo de amigos a un concierto tecno el d\u00eda de la fiesta de la m\u00fasica. Hacia las 4.00, hora fijada para el final de la velada, lleg\u00f3 la polic\u00eda. Ante la resistencia de los presentes a dispersarse y el lanzamiento de objetos, los agentes actuaron como suelen ante los chalecos amarillos. Con balas de caucho, gases lacrim\u00f3genos y otro armamento antidisturbios. Una decena de personas cay\u00f3 al r\u00edo. En seguida los amigos de Steve, que no sab\u00eda nadar, le echaron en falta.\nEl hallazgo del cad\u00e1ver, cinco semanas despu\u00e9s, precipit\u00f3 la publicaci\u00f3n de un resumen del 10 p\u00e1ginas de la investigaci\u00f3n interna de la Inspecci\u00f3n General de la Polic\u00eda Nacional (IGPN), la llamada \u201cpolic\u00eda de la polic\u00eda\u201d, encargada de investigar las denuncias por infracciones de los agentes. El documento de la IGPN concluye: \u201cNing\u00fan elemento permite establecer un v\u00ednculo directo entre la intervenci\u00f3n de las fuerzas del orden y la desaparici\u00f3n del Sr. Steve Maia Cani\u00e7o hacia las 4.00 el mismo d\u00eda en el mismo sector\u201d. Pero quedan muchos detalles por aclarar. Se ha abierto otra investigaci\u00f3n administrativa y una judicial \u201cpor homicidio involuntario\u201d.\n\u201cNunca un presidente de la Rep\u00fablica, desde mayo de 1968, hab\u00eda tenido dos muertes en la conciencia ligadas a operaciones de mantenimiento del orden en el marco de una represi\u00f3n social. Es la primera vez\u201d, dice el periodista David Dufresne que ha registrado los casos de violencia policial desde el inicio de la crisis de los chalecos amarillos y hasta el 30 de junio. El balance, publicado en el diario de izquierdas Mediapart, es chocante: 860 episodios documentados, 315 heridos en la cabeza, 5 manos arrancadas, 24 tuertos y dos muertos. Entre los muertos incluye a Steve Maia Cani\u00e7o y a Zineb Redouane, una mujer de 80 a\u00f1os muri\u00f3 el 1 de diciembre al caer una granada lacrim\u00f3gena en su apartamento en Marsella. Ninguno fue, que se sepa, objetivo directo de la polic\u00eda, sino en todo caso v\u00edctima indirecta.\nDufresne sostiene que, en los \u00faltimos tres a\u00f1os, la respuesta policial a los manifestantes se ha vuelto m\u00e1s violenta, aunque en algunas banlieues \u2014barrios perif\u00e9ricos con poblaci\u00f3n de bajos ingresos y de origen inmigrante\u2014 ya era moneda corriente desde hace d\u00e9cadas. Considera que, con las protestas semanales de los chalecos amarillos, las fuerzas del orden se han acostumbrado a usar m\u00e9todos extremos y excepcionales. Esto explicar\u00eda que se recurriese a ellos para dispersar una simple fiesta veraniega.\nSebastian Roch\u00e9, autor del libro La polic\u00eda en democracia, destaca que durante la crisis de los chalecos amarillos la polic\u00eda y la gendarmer\u00eda han usado un material poco habitual, como tanques (no armados) o las llamadas LBD, lanzaderas de balas de defensa, causantes de muchas de las heridas. \u201cSe han lanzado m\u00e1s balas de caucho que nunca en la historia de Francia, con un nivel de uso desconocido en el resto de Europa\u201d, explica. \u201cEn Francia, el Gobierno vio los efectos, el n\u00famero de personas con heridas irreversibles, pero no modific\u00f3 la manera como la polic\u00eda estaba equipada ni la manera de usar las armas\u201d. Roch\u00e9 tambi\u00e9n cuestiona la escasa transparencia de la IGPN, organismo dependiente del Ministerio del Interior.\nEn febrero, la comisaria de derechos humanos del Consejo de Europa, Dunja Mijatovic, se declar\u00f3 en un informe \u201cextremadamente preocupada\u201d por las denuncias de violencia excesiva contra los chalecos amarillos. En marzo, Michelle Bachelet, alta comisionada de la ONU para los derechos humanos, cit\u00f3 a Francia junto a Sud\u00e1n, Zimbabue y Hait\u00ed como pa\u00edses que hab\u00eda usado la fuerza represiva ante protestas contra las desigualdades sociales. Bachelet inst\u00f3 al Gobierno franc\u00e9s a investigar los casos denunciados, algo que ya hace.\nUn rasgo que diferencia a Francia de otros pa\u00edses de su entorno es el habitual recurso a la violencia como herramienta de reivindicaci\u00f3n pol\u00edtica. Las movilizaciones peri\u00f3dicas de los chalecos amarillos estuvieron marcadas por los destrozos de mobiliario urbano, el incendio de barricadas y autom\u00f3viles y los enfrentamientos con las fuerzas del orden. Que en muchos casos las protestas no estuviesen autorizadas y careciesen de horario, recorrido y servicio del orden, complic\u00f3 el trabajo de los agentes, sometidos a un enorme estr\u00e9s y a una sobrecarga laboral. Desde enero de 2019, 46 agentes se han suicidado, seg\u00fan datos publicados por Le Figaro. En todo 2018, fueron 35.\nLa muerte de Steve Maia Cani\u00e7o sirve a una parte de la oposici\u00f3n para poner en entredicho al ministro del Interior, Christophe Castaner, e indirectamente al presidente Emmanuel Macron. Se les responsabiliza de los repetidos casos de uso excesivo de la fuerza por parte de la polic\u00eda desde que en noviembre estall\u00f3 la crisis de los chalecos amarillos.\nSteve es \"el s\u00edmbolo que el Estado tem\u00eda\" tras meses de protestas, y el que esperaban muchos activistas, opina en el diario Ouest-France el editorialista Laurent Marchand. \"Pero tambi\u00e9n deja la sensaci\u00f3n, para mucha gente muy moderada, de que debe aclararse el uso a veces excesivo de la fuerza por parte de las fuerzas del orden\", a\u00f1ade. \"Si, durante los atentados de 2015 la adhesi\u00f3n popular fue muy fuerte, el riesgo de que se abra un abismo entre los franceses y su polic\u00eda es real\u201d. Seg\u00fan un sondeo publicado el domingo en el diario Journal du Dimanche, el nivel de confianza sigue siendo alto. Un 71% de franceses conf\u00eda o simpatiza con la polic\u00eda, cifra superior en siete puntos a 2012.\nFrancia, pa\u00eds de revueltas urbanas y guerras coloniales, tiene una larga historia de debates sobre los m\u00e9todos policiales. Suelen citarse, como modelos antag\u00f3nico, la brutalidad del prefecto de la polic\u00eda de Par\u00eds a principios de los a\u00f1os sesenta, Maurice Papon, con la mano izquierda de su sucesor, Maurice Grimaud.\nPapon, m\u00e1s tarde condenado por colaborar con los nazis en la deportaci\u00f3n de los jud\u00edos de Francia, fue el responsable de la masacre de decenas de argelinos en una manifestaci\u00f3n el 17 de octubre de 1961 en Par\u00eds. Grimaud fue el jefe de la polic\u00eda durante la revuelta de 1968. En Par\u00eds no hubo muertos. Todav\u00eda se recuerda su consigna a sus hombres: \u201cSi no nos explicamos con gran claridad y franqueza sobre [los excesos en el empleo de la fuerza], quiz\u00e1 ganemos la batalla de la calle, pero perderemos algo m\u00e1s precioso y a lo que tanto ustedes como yo sienten apego: nuestra reputaci\u00f3n\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Polic\u00eda antidisturbios", "Movimiento de los chalecos amarillos", "Emmanuel Macron", "Manifestaciones", "Francia", "Protestas sociales", "Europa occidental", "Polic\u00eda", "Malestar social", "Movimientos sociales", "Fuerzas seguridad", "Europa", "Problemas sociales", "Sociedad", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}