{"id": "3b40f8be-3156-4ecd-674a-cdc6d579dc7d", "content": "Pere Portabella: \u201cSue\u00f1o que los espectadores se convierten en usuarios\u201d\n\nPere Portabella (Figueres, 1927), que acaba de ganar el Giraldillo de Honor en el Festival de Cine Europeo de Sevilla en reconocimiento a su trayectoria, lo tiene claro: \"No hago cine, pero no dejo de ser un cineasta\", subraya, sentado en el luminoso despacho de su productora, en plena Rambla de Catalunya de Barcelona. Esta semana la Filmoteca de Catalu\u00f1a le dedica un ciclo con ocasi\u00f3n de los 60 a\u00f1os de su productora, Films 59.\nEn aquel a\u00f1o, 1959, Portabella entr\u00f3 en la producci\u00f3n cinematogr\u00e1fica con la idea de producir un cine que fuera mucho m\u00e1s all\u00e1 del propio cine, y que fuera \u00fatil: \"A m\u00ed nunca me har\u00e1n una cr\u00edtica diciendo que la interpretaci\u00f3n es estupenda, que el final est\u00e1 muy bien logrado, no. En cambio, mi cine es \u00fatil, y eso es lo que propongo. Necesito so\u00f1ar que millones y millones de personas han dejado de ser meros espectadores y son usuarios de un medio y ya nunca m\u00e1s ser\u00e1 un espectador\".\n\"Yo ven\u00eda de Dau al Set [grupo art\u00edstico vanguardista de los a\u00f1os 50], con Joan Brossa, Joan Mir\u00f3, Antoni T\u00e0pies... todos estos, y con\u00a0la Escola de Barcelona de Jacinto Esteva que cogieron la corriente sobre todo de la nouvelle vague, con algunas cosas de lo que fue el underground americano. Estaba en todos los movimientos de vanguardia, radicales, cualquier objeto era arte, lo despoj\u00e1bamos del car\u00e1cter de mercanc\u00eda, \u00e9ramos preconceptual, \u00edbamos a la ultima\", recuerda Portabella. \"Por eso veo en el cine una simbiosis de varios espacios en uno: la literatura, la pol\u00edtica, el arte, el cine est\u00e1n en una nube con diferentes matices\". Con esos mimbres, \"cuando llega Carlos Saura con lo de Los golfos [la primera pel\u00edcula del autor de Cr\u00eda cuervos] entiendo que tengo que montar una productora\". Y cre\u00f3 Films 59, \"como un instrumento\" con la intenci\u00f3n de reflejar el entorno social y pol\u00edtico de un pa\u00eds sumido en una dictadura. El nombre, tan sencillo, lo puso su mujer, Antonia Maci\u00e0, calmando las alternativas belicosas que propon\u00edan Portabella, Saura y compa\u00f1\u00eda: \"Estamos en 1959, \u00bfno? Dejaros de historias y poned este nombre\", les dijo, poniendo a todos de acuerdo.\nLos tres a\u00f1os entre 1959 y 1961 fueron fren\u00e9ticos y emocionantes. Tres pel\u00edculas (Los golfos, El cochecito y Viridiana) y un pacto con Bu\u00f1uel para poner en evidencia el r\u00e9gimen dictatorial. \"Yo siempre he tenido una mirada abierta a los imprevistos\", dice Portabella. Y por ese resquicio abierto al azar entr\u00f3 Bu\u00f1uel: \"Present\u00e1bamos Los golfos en el festival de Cannes y Carlos Saura y yo nos lo encontramos en el ascensor del hotel. Para m\u00ed era una persona de referencia un exiliado de la barbarie que signific\u00f3 la Guerra Civil, un luchador por la libertad, el creador de un mundo mejor a partir de su propia profesionalidad pero al mismo tiempo con un car\u00e1cter humanista\", recuerda el cineasta. \"Pero Carlos Saura, un aut\u00e9ntico cin\u00e9filo, alucin\u00f3: 'Don Luis... \u00a1es usted!', le vino a decir\". Portabella vio enseguida que era una ocasi\u00f3n fant\u00e1stica que no pod\u00eda desaprovechar.\n\"Al d\u00eda siguiente pact\u00e9 con Luis\", dice, todav\u00eda con picard\u00eda, Portabella. \"\u00bfQu\u00e9 te parece si hacemos una pel\u00edcula, yo como productor y t\u00fa como director?\", le pregunt\u00f3. \"Bu\u00f1uel puso dos condiciones: que se hiciera en Espa\u00f1a y que yo presentara el guion para que fuese convenientemente censurado, \u00e9l aceptase la censura y, as\u00ed, pudirea volver a Espa\u00f1a. La gente menos radical del franquismo vio la posibilidad de que, de cara a fuera, que alguien del exilio, que no hab\u00eda matado a nadie, en el fondo, viniera a rodar a Espa\u00f1a era una manera de maquillar el r\u00e9gimen\".\nPero Portabella ten\u00eda un plan: \"Yo te garantizo que cuando se pueda proyectar la pel\u00edcula la presentaremos \u00edntegra y asumiremos las consecuencias de lo que pueda pasar\". Ah\u00ed estaba el riesgo, el imprevisto. Bu\u00f1uel ten\u00eda un guion, La belleza del cuerpo (que acab\u00f3 siendo Viridiana). Lo presentaron a la censura para aceptar lo que estableciera y que el cineasta exiliado pudiera volver a Espa\u00f1a para rodarlo. \u201cUna manera de maquillar el r\u00e9gimen de cara al exterior\u201d, dice Portabella. Lo rodado poco tuvo que ver con lo censurado. Hubo, por tanto, que sacar los negativos de Espa\u00f1a, en una \u00e9pica fuga de material, escondido entre capotes y muletas de la cuadrilla de Domingo Domingu\u00edn (hermano de Luis Miguel, el famoso torero). Todo sali\u00f3 bien. Incluso lo que ten\u00eda que salir mal, sali\u00f3 convenientemente mal. Como ten\u00eda que salir. Viridiana, con todas sus alusiones blasfemas a la religi\u00f3n y sus elementos fetichistas, gan\u00f3 la Palma de Oro (es, todav\u00eda, la \u00fanica pel\u00edcula espa\u00f1ola que lo ha logrado). El Vaticano embisti\u00f3 contra la dictadura y esta, en lugar de prohibir la pel\u00edcula, la neg\u00f3 como pel\u00edcula espa\u00f1ola.\n\"El azar me persigue porque estoy abierto, no me defiendo\", explica Portabella. \"Nuestra cultura, en general conservadora, quiere que te cierres y decidas no moverte de donde est\u00e1s y que esto te garantice la vida, que puedas comer lo suficiente, que puedas tener hijos, hacer carrera... Y no, esto no va as\u00ed. La medida de tus l\u00edmites los conoces si los pones, si arriesgas. Hay un riesgo que debe estar presente siempre\". Portabella se ha mantenido fiel a estas ideas en todos los campos de su vida, desde que traz\u00f3 un camino diferente al de ser el hijo del fundador de Danone y luch\u00f3 por sus principios.\nSIn haber militado nunca en un partido pol\u00edtico, Portabella fue senador y asesor en la eleboraci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1978. En sus pel\u00edculas, esas que rompen el lenguaje cinematogr\u00e1fico tradicional para, a menudo, poner el dedo en la llaga, ha descrito una sociedad que no se puede decir que haya ido por el mejor camino. Dos ejemplos candentes escandalizan al cineasta: \u201cEn 2010 un recurso de inconstitucionalidad arras\u00f3 de un plumazo el Estaut votado por los catalanes\u201d, se queja. \u201cNunca hemos tenido un estatuto adecuado a las m\u00e1s m\u00ednimas reivindicaciones\u201d. Y, considerando que Espa\u00f1a es un pa\u00eds europeo, implica a la Uni\u00f3n Europea: \u201cLos estados de la UE parten de una situaci\u00f3n en falso de consecuencias terribles cuando se constituye, solo en base a las finanzas y la pol\u00edtica; la palabra cultura no aparece, cuando es el espacio donde est\u00e1 todo, empezando por el ciudadano\u201d, sostiene. Una de las consecuencias de esta deriva la ve en el Mediterr\u00e1neo: \u201cUn mar que se ha convertido en un cementerio\u201d, dice serio, avergonzado, como un indignado m\u00e1s que es. \u201cEl fracaso con los inmigrantes ha dejado el prestigio de Europa por los suelos\u201d, sentencia.\nEl ciclo 'Films 59 en fa 60' que la Filmoteca dedica a Pere Portabella empez\u00f3 ayer con la proyecci\u00f3n de la versi\u00f3n \u00edntegra (sin censuras) de El cochecito (1960), el \u00e1cido retrato de Marco Ferreri de la sociedad espa\u00f1ola de finales de los a\u00f1os 50, y tambi\u00e9n incluye Los golfos, el debut como realizador de Carlos Saura, Viridiana, el \u00fanico filme espa\u00f1ol galardonado en la Palma de Oro en Cannes, una sesi\u00f3n dedicada al t\u00e1ndem creativo que Portabella estableci\u00f3 con el m\u00fasico Carles Santos, recientemente desaparecido, as\u00ed como una de las \u00faltimas producciones de Films 59, el documental de Rudy Gnutti In the same boat (2016), una reflexi\u00f3n sobre los retos tecnol\u00f3gicos de la sociedad contempor\u00e1nea que incluye testimonios pensadores como Zygmunt Bauman o el ex presidente de Uruguay , Jos\u00e9 M\u00fajica, entre otras de gente de la calle.\nLa retrospectiva se cerrar\u00e1 el domingo 24 de noviembre con un programa triple formado por el debut de Portabella en la direcci\u00f3n, No compteu amb els dits (1967), con gui\u00f3n de Joan Brossa, Vampir-Cuadecuc (1970), film experimental realizado aprovechando el rodaje del Dr\u00e1cula de Jes\u00fas Franco, y Mudanza (2008), Premio Nacional de Cinematograf\u00eda, que recog\u00eda el proceso de traslado de muebles y objetos de la casa-museo de la familia Garc\u00eda Lorca en Granada.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/20/2019, 20:01:45", "tags": ["Pere Portabella", "Luis Bu\u00f1uel", "Filmoteca Catalu\u00f1a", "Filmotecas", "Barcelona", "Cine espa\u00f1ol", "Catalu\u00f1a", "Instituciones culturales", "Servicios informaci\u00f3n", "Cine", "Espa\u00f1a", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}