{"id": "3b585c26-856c-4070-7df8-5938dea671f6", "content": "Am\u00e9rica Latina se hace eco del grito de protesta de Greta Thunberg\n\nLa batalla contra el cambio clim\u00e1tico retumba en Am\u00e9rica Latina. Desde Ciudad de M\u00e9xico hasta Buenos Aires, miles de j\u00f3venes latinoamericanos han salido a la calle este viernes para sumarse a las protestas convocadas por la activista sueca Greta Thunberg. El movimiento Fridays For Future [Viernes por el futuro] ha avanzado a cuentagotas en la regi\u00f3n y, aunque las manifestaciones han sido menos multitudinarias que las celebradas en Europa y en Estados Unidos, est\u00e1n previstos esta semana 250 actos en m\u00e1s de una veintena de pa\u00edses. M\u00e9xico, con 65 marchas, lidera la representaci\u00f3n m\u00e1s activa, seguido por Brasil (48) y Colombia (43).\nAm\u00e9rica Latina busca seguir el impulso de las protestas lideradas por Fridays For Future a ra\u00edz de\u00a0la cat\u00e1strofe forestal de la Amazonia \u2014tras un verano marcado por los sever\u00edsimos incendios\u2014, con bloqueos frente a las Embajadas brasile\u00f1as alrededor del mundo hace un mes.\u00a0En M\u00e9xico, unos 1.000 manifestantes se han reunido en el ic\u00f3nico \u00c1ngel de la Independencia y han marchado hacia el Z\u00f3calo, en el centro de la capital. \"Si no hacemos un cambio r\u00e1pido nos estamos destruyendo a nosotros mismos. por eso creo que es el tema m\u00e1s importante que existe\", afirma Juan Pablo Murral, estudiante de 14 a\u00f1os, entre consignas como \"no hidrocarburos, queremos futuro\" y batucadas que exig\u00edan \"cambio pol\u00edtico, no cambio clim\u00e1tico\". Fue la manifestaci\u00f3n m\u00e1s concurrida de Fridays for Future que ha habido en el pa\u00eds. A algo m\u00e1s de 1.000 kil\u00f3metros de all\u00ed, en M\u00e9rida (Yucat\u00e1n, sureste del pa\u00eds norteamericano), 11 premios Nobel de la Paz participaron en una ceremonia en apoyo a las protestas globales en la que pidieron perd\u00f3n al planeta.\nEn Santiago de Chile, el principal punto de reuni\u00f3n ha sido Plaza Italia, pero otras 19 movilizaciones estaban programadas en todo el pa\u00eds andino.\u00a0\u201cDemandamos transici\u00f3n a 100% de recursos renovables\u201d, indicaba uno de los carteles de los manifestantes en Alameda, la principal avenida de la ciudad. El evento global ha ca\u00eddo en medio de las fiestas patrias del pa\u00eds sudamericano, en que miles de capitalinos han salido de la ciudad para los festejos que se han prolongado por toda la semana. \"Nuestra principal demanda es declarar la emergencia clim\u00e1tica y ecol\u00f3gica, y que esto signifique el cierre de las termoel\u00e9ctricas a carb\u00f3n de aqu\u00ed al 2030 y las que est\u00e1n obsoletas de ac\u00e1 a final de a\u00f1o\", se\u00f1al\u00f3 \u00c1ngela Valenzuela,\u00a0portavoz de Friday for Future Santiago, una organizaci\u00f3n internacional que en Chile contempla 36 grupos de trabajo que exigen cambios estructurales para combatir el cambio clim\u00e1tico. Informa Roc\u00edo Montes desde Santiago de Chile.\nArgentina tiene programadas este viernes 18 marchas. Pero a diferencia de otros pa\u00edses, la protesta m\u00e1s grande se ha convocado para el pr\u00f3ximo 27 de septiembre, el \u00faltimo d\u00eda de semana de acci\u00f3n clim\u00e1tica, informa, desde Buenos Aires, Mar Centenera. Los j\u00f3venes argentinos que exigen medidas urgentes se concentran esta tarde en la c\u00e9ntrica Plaza de Mayo de la capital. Adem\u00e1s de las consignas internacionales, el lema de la protesta en la naci\u00f3n sudamericana es \"No queremos ser el basural del mundo\", en referencia al pol\u00e9mico decreto del presidente, Mauricio Macri, que hace m\u00e1s flexibles los criterios para importar residuos de otros pa\u00edses.\nEn Colombia, uno de los pa\u00edses m\u00e1s biodiversos del mundo, donde la principal causa del cambio clim\u00e1tico es la deforestaci\u00f3n, la jornada transcurr\u00eda sin mayores movilizaciones, informa, desde Bogot\u00e1, Santiago Torrado. Para el final de la tarde los activistas locales de Fridays for Future convocaron un plant\u00f3n en la plaza de Bol\u00edvar, el coraz\u00f3n de la capital colombiana, en una jornada fr\u00eda y lluviosa. El s\u00e1bado, la expectativa se trasladar\u00e1 al departamento de Caquet\u00e1, en el sur del pa\u00eds. All\u00ed, con el auspicio del centro de estudios DeJusticia, cuarenta j\u00f3venes ambientalistas de la Amazonia colombiana se reunir\u00e1n para participar en una jornada de activismo creativo.\nEl protagonismo de M\u00e9xico en la huelga global contra el cambio clim\u00e1tico no es casual. Es tambi\u00e9n el pa\u00eds latinoamericano que m\u00e1s di\u00f3xido de carbono y el und\u00e9cimo en el mundo, con m\u00e1s de 490 toneladas m\u00e9tricas al a\u00f1o, seg\u00fan el Atlas Mundial del Carbono\u00a0y el grueso de las mediciones internacionales. Los j\u00f3venes que pertenecen a Fridays For Future tambi\u00e9n han sido especialmente cr\u00edticos de la pol\u00edtica ambiental del Gobierno de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, que ha apostado por megaproyectos para detonar el desarrollo y el impulso a las energ\u00edas f\u00f3siles, con la petrolera estatal (Pemex) a la cabeza, pese a los cuestionamientos de activistas, pueblos originarios y acad\u00e9micos. \"En M\u00e9xico no hay una estrategia clara para combatir el cambio clim\u00e1tico\", sentencia Clara Mart\u00ednez, de 22 a\u00f1os, una de las organizadoras mexicanas de la primera protesta mundial convocada por Thunberg en marzo pasado, que congreg\u00f3 a unos 200 asistentes. Este viernes, Edith Ruiz, de 19 a\u00f1os, profundizaba en la misma l\u00ednea que Mart\u00ednez. \"Nuestro Gobierno\", dec\u00eda en la marcha, \"tiene que cambiar sus pol\u00edticas, nos estamos acabando el planeta, es un momento cr\u00edtico y todo mundo deber\u00eda estar aqu\u00ed, marchando\".\nLa representaci\u00f3n mexicana ha tenido que luchar con un falso debate entre los problemas estructurales \u2014como los 52 millones de pobres en el pa\u00eds o la inseguridad\u2014 y las nuevas banderas de la generaci\u00f3n centennial, que ha asumido el liderazgo mundial contra el cambio clim\u00e1tico. Pero las l\u00edneas entre cada conflicto son cada vez m\u00e1s difusas. Son las clases m\u00e1s acomodadas las que contaminan m\u00e1s y las m\u00e1s desfavorecidas, las m\u00e1s afectadas. Y la ola de violencia se ha cebado con al menos 21 defensores del medioambiente asesinados el a\u00f1o pasado, de acuerdo con el Centro Mexicano de Derecho Ambiental. Am\u00e9rica Latina es la regi\u00f3n m\u00e1s peligrosa para defender el medioambiente, con cinco pa\u00edses entre los diez m\u00e1s letales y m\u00e1s de la mitad de los homicidios contra activistas medioambientales en el mundo, advierte la organizaci\u00f3n Global Witness.\nEl basti\u00f3n de la representaci\u00f3n mexicana del movimiento son los estudiantes de universidades y escuelas privadas, pero el mayor desaf\u00edo para sus miembros es hacer llegar su mensaje a m\u00e1s sectores de la poblaci\u00f3n. \"El principal pendiente es hacerlo m\u00e1s representativo y darlo a conocer, la pregunta que m\u00e1s nos hacen es '\u00bfQui\u00e9n es Greta?\", comenta Valeria Cruz, de 24 a\u00f1os, una de las coordinadoras. La consigna es la misma que la del movimiento mundial, pero el reto de tropicalizar la informaci\u00f3n, difundir el mensaje en las redes sociales y convencer a otros actores sociales que la lucha contra el cambio clim\u00e1tico es tambi\u00e9n contra la pobreza y por la igualdad de g\u00e9nero es mayor. Este viernes vio una mayor presencia de las universidades p\u00fablicas, de organizaciones de la sociedad civil y de voces con cara de ni\u00f1o que gritaron para reclamar por su presente y su futuro.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Greta Thunberg", "Movimiento \"Fridays For Future\"", "Emergencia clim\u00e1tica", "Ecologistas", "Alertas ambientales", "Organizaciones medioambientales", "M\u00e9xico", "Movimientos sociales", "Cambio clim\u00e1tico", "Norteam\u00e9rica", "Protecci\u00f3n ambiental", "Latinoam\u00e9rica", "Problemas ambientales", "Am\u00e9rica", "Sociedad", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}