{"id": "3b70f702-1a5a-4b67-4ef8-df351de09737", "content": "\u201cTodos conseguimos ver algo divino en el mar, conecta a las personas\u201d\n\nNacida en Maputo, Selma Uamusse lleg\u00f3 a la capital lusa con seis a\u00f1os. Aunque sus padres regresaron a Mozambique, ella, siendo una adolescente, decidi\u00f3 quedarse y continuar con su vida en Portugal. Estudi\u00f3 ingenier\u00eda, hab\u00eda heredado el esp\u00edritu revolucionario familiar y quer\u00eda ser un \u201cagente activo del cambio\u201d, \u201cmejorar el mundo\u201d. Trabaj\u00f3 en planeamiento urbano, se cas\u00f3, es madre, pero su verdadera vocaci\u00f3n, cantar, se revolv\u00eda en su interior y comenz\u00f3 a colaborar en un coro de Gospel. Fue entonces cuando su carrera profesional dio un vuelco y fue \u201cfichada\u201d por el grupo de rock y blues WrayGunn. Dej\u00f3 atr\u00e1s la ingenier\u00eda para dedicarse a la m\u00fasica por entero. Su brillante y ecl\u00e9ctica capacidad vocal le ha permitido transitar por g\u00e9neros como el jazz, el soul, el afrobeat o el fado. Nos encontramos con Selma en la ciudad de Loul\u00e9 (al sur de Portugal), durante el Festival Med, para conocer m\u00e1s sobre esta artista de ra\u00edz africana que a trav\u00e9s de su m\u00fasica pretende lanzar un mensaje de unidad y fomentar el activismo pol\u00edtico y social.\nDisfrutamos mucho de su concierto en el Festival Med, el p\u00fablico estaba muy entregado\nS\u00ed, de alguna manera en la ciudad de Loul\u00e9 me tiene apadrinada, me siento en casa. Fui invitada en 2015 para inaugurar el Festival en el Teatro Louletano, tambi\u00e9n he venido como integrante de otros grupos como Cacique 97, Rodrigo Leao\u2026 Esta es la tercera vez que vengo en solitario. Es un evento del que disfruto mucho y donde toco cada vez con m\u00e1s responsabilidad.\nMati es su primer disco, cu\u00e9ntenos m\u00e1s sobre esta aventura.\nTeniendo en cuenta mi trayectoria musical, para este primer \u00e1lbum podr\u00eda haber elegido otros caminos, pero decid\u00ed empezar por el principio, mi ra\u00edz: la m\u00fasica tradicional de Mozambique. Quiz\u00e1s eleg\u00ed la ruta \u201cmenos f\u00e1cil\u201d, porque no vivo en Mozambique y desde Portugal no tengo tanto acceso como me gustar\u00eda a la m\u00fasica tradicional. He tenido que hacer casi un trabajo de investigaci\u00f3n y cultivarme en los ritmos y polifon\u00edas mozambique\u00f1as, en los instrumentos tradicionales como la mbira (instrumento iod\u00f3fono) o la timbila (una especie de xil\u00f3fono) que tienen esa sonoridad espiritual que yo intento plasmar en mi m\u00fasica.\nHe tenido que hacer casi un trabajo de investigaci\u00f3n y cultivarme en los ritmos y polifon\u00edas mozambique\u00f1as, en los instrumentos tradicionales\nDice que es un viaje interior...\nS\u00ed, mi disco Mati es un un viaje a aquellos ritmos que ya se manifestaban en m\u00ed. Cuando estaba en el rock, en el gospel, hab\u00eda siempre un lado de Mozambique que quer\u00eda salir, incluso cantando fado con Rodrigo Le\u00e3o casi sin darme cuenta comenzaba a bailar marrebenta (m\u00fasica tradicional mozambique\u00f1a). Quiz\u00e1s no pueda hacer m\u00fasica tradicional pura, pero s\u00ed puedo tomar matices tradicionales y mezclarlos con otros estilos en los que s\u00ed me siento m\u00e1s c\u00f3moda. De esta forma mi m\u00fasica es verdadera, aut\u00e9ntica. Quiero encontrar mi propia forma de sonar. No creo que Mati sea el final de esa sonoridad que estoy buscando pero s\u00ed un comienzo y este deb\u00eda ser en Mozambique.\nSus m\u00fasicas nos trasladan a \u00c1frica meridional, canta en lenguas bant\u00faes como el chopi o changana. Empieza su disco con la canci\u00f3n Liranzo, \u00bfqu\u00e9 significa?\nLiranzo en changana significa amor. La compuse a partir de un sue\u00f1o en el que mi abuela la cantaba. Cuando me despert\u00e9 cog\u00ed la mbira, empec\u00e9 a tocar y sali\u00f3 la melod\u00eda. El d\u00eda en el que nac\u00ed, cuando a\u00fan no hab\u00eda tel\u00e9fono en Mozambique, ella so\u00f1\u00f3 que su nieta ya hab\u00eda nacido y que ser\u00eda luz para el mundo. Al despertarse se fue corriendo al hospital y all\u00ed estaba yo, por eso me llamo Selma Lucia (de luz). Mi abuela fue una persona muy presente en mi vida. Estudi\u00e9 ingenier\u00eda, pero siempre tuve el sue\u00f1o de cantar. Ella me repet\u00eda que un d\u00eda cantar\u00eda para el mundo entero, frente a personas muy importantes\u2026 Y aqu\u00ed estoy, hasta ahora todas sus predicciones se han cumplido. De ella hered\u00e9 la espiritualidad y por eso tiene esa importancia tan grande en mi vida. Liranzo es una canci\u00f3n de agradecimiento a Dios y un homenaje a mi abuela.\n\u00bfTiene el \u00e1lbum Mati un objetivo espiritual?\nMati significa agua, el elemento m\u00e1s presente en nosotros. Todos conseguimos ver algo divino en el mar, en la lluvia, en nuestro cuerpo\u2026 conecta a las personas, independiente de su religi\u00f3n y de su fe. Quer\u00eda llegar a los dem\u00e1s y que sintieran el amor y la alegr\u00eda de estar juntos. Ese es el objetivo de Mati: aproximar a las personas.\nNos sorprendi\u00f3 mucho con su performance, con su fuerza en el escenario bailando y cantando con tacones alt\u00edsimos para despu\u00e9s lanzarse descalza entre el p\u00fablico.\nHay una palabra muy importante para m\u00ed que es la honra, honrar a los otros. Honrar al p\u00fablico implica a veces salir de all\u00ed arriba, el escenario, para estar al mismo nivel o incluso por debajo, para que haya una conexi\u00f3n de igual a igual, para mirarnos a los ojos. Mostrar que podemos estar all\u00ed arriba, pero que somos tan fr\u00e1giles y vulnerables como cualquiera de los que est\u00e1n abajo. No quiero cultivar una imagen de estrella del pop o de diva, sino de proximidad. Creo que nos falta eso, mirarnos y tocarnos m\u00e1s, forma parte de mi persona como m\u00fasica. Aunque me digan que no puedo invitar a los asistentes al escenario o bajar, intento siempre saltarme esta norma.\nHoy nos hizo un peque\u00f1o adelanto de su pr\u00f3ximo disco con la canci\u00f3n N\u00e3o as armas (No a las armas). Dec\u00eda que debemos ser pol\u00edtica y socialmente activos \u00bfpor qu\u00e9 cree que es necesario?\nCuando hablo de implicarnos en la pol\u00edtica no me refiero a estar sentados en el parlamento. Como ciudadanos hay actos sencillos que debemos realizar, por ejemplo, si vamos a votar, \u00a1leamos el programa electoral!. Pol\u00edtica es tambi\u00e9n las peque\u00f1as decisiones del d\u00eda a d\u00eda. Elegir no usar pl\u00e1stico es un acto pol\u00edtico. Como ves no hablo de exaltaci\u00f3n o de salir a la calle a montar barricadas, sino de estar implicados en los procesos que nos afectan, cada uno desde sus posibilidades.\n\u00bfQu\u00e9 m\u00e1s podemos saber de su pr\u00f3ximo disco?\nQuiero dar un salto, intentar cosas nuevas t\u00e9rminos de sonido. Incorporo un nuevo instrumento que es la guitarra. Estoy trabajando con Guilherme Kastrup, productor brasile\u00f1o que ha trabajado con artistas como Elza Soares. Guilherme tiene una vertiente muy humanista y de concienciaci\u00f3n, estamos en este momento fundiendo nuestros universos musicales.\n\u00bfQu\u00e9 piensa sobre la situaci\u00f3n en la Frontera Sur? \u00bfest\u00e1 de acuerdo con la forma en la que la Uni\u00f3n Europea est\u00e1 tratando las migraciones?\nEstoy al tanto de la situaci\u00f3n, hay incluso un portugu\u00e9s que est\u00e1 siendo procesado por salvar vidas en el mar. Es una cuesti\u00f3n sensible, pero es necesario que seamos conscientes de la responsabilidad y las implicaciones que tiene cerrar las fronteras. Lo repito una y otra vez en mis conciertos \u201cning\u00fan ser humano es ilegal\u201d somos todos personas, vivimos poco tiempo.\nEste a\u00f1o no fue f\u00e1cil para Mozambique, los ciclones Idai e Kenneth provocaron mucha destrucci\u00f3n y durante su concierto ha agradecido la solidaridad del pueblo portugu\u00e9s con esta causa.\nS\u00ed, no me canso de agradecer, hace unos meses organic\u00e9 un concierto ben\u00e9fico que puede ser considerado hist\u00f3rico, pues fue la primera vez que la ciudadan\u00eda portuguesa se volc\u00f3 tanto con un desastre fuera del territorio nacional. Conseguimos reunir m\u00e1s de 400.000 euros y a un equipo de casi 500 voluntarios entre m\u00fasicos -la cara visible-, periodistas, t\u00e9cnicos de sonido y de iluminaci\u00f3n, servicios de catering y de seguridad\u2026 \u00a1muchas personas!. Todas participaron de una forma muy honesta, no hubo paternalismos o culpas postcoloniales. Aunque el motivo fuese un desgracia podr\u00edan haber elegido no hacer nada, pero eligieron unirse, actuar y dar su amor.\n\u00bfYa ha tocado frente al p\u00fablico espa\u00f1ol?\nS\u00ed, con mi propia banda Selma Uamusse he estado varias veces en Galicia. Hay una conexi\u00f3n fuerte de esta comunidad no s\u00f3lo con Portugal sino tambi\u00e9n con \u00c1frica Lus\u00f3fona. Acompa\u00f1ando al m\u00fasico Rodrigo Le\u00e3o he actuado tambi\u00e9n en Madrid, Barcelona, C\u00e1ceres, Sevilla\u2026\n\u00bfHay alg\u00fan artista espa\u00f1ol/a con el que le gustar\u00eda tocar?\nSilvia Perez Cruz. Me encanta, es mi cantante preferida no solo de Espa\u00f1a sino del mundo. La primera vez que la vi fue durante un concierto de Antonio Zambujo. Antonio es mi amigo, no pude resistirme y le mand\u00e9 un mensaje de broma diciendo \u201cya no me interesa nada tu concierto, estoy totalmente concentrada en Silvia\u201d. He coincidido con ella en alguna ocasi\u00f3n y podr\u00eda haberme aproximado, aunque creo que tendremos oportunidad de conocernos personalmente y, \u00a1quien sabe!, tocar juntas un d\u00eda.\nEl blog \u00c1frica No Es Un Pa\u00eds no se hace responsable ni comparte siempre las opiniones de los autores.\nPuedes seguir \u00c1FRICA NO ES UN PA\u00cdS en Twitter y Facebook.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/06/2019, 19:01:45", "tags": ["M\u00fasica africana", "M\u00fasica \u00e9tnica", "Mozambique", "M\u00fasicas del mundo", "\u00c1frica meridional", "Portugal", "Estilos musicales", "\u00c1frica", "Europa occidental", "M\u00fasica", "Mujeres", "Europa", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}