{"id": "3b7e2679-3557-44c0-4707-622cc5490e7b", "content": "S\u00e1nchez: \u201cNi coalici\u00f3n, ni elecciones, hay una tercera v\u00eda: un programa com\u00fan progresista\u201d\n\nEl presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, conf\u00eda en que el bloqueo en que se encuentra la pol\u00edtica espa\u00f1ola se resuelva sin necesidad de convocar unas nuevas elecciones. En una conversaci\u00f3n mantenida el viernes en el palacio de La Moncloa, Pedro S\u00e1nchez defiende con determinaci\u00f3n una \u201ctercera v\u00eda\u201d, un Gobierno basado en un programa com\u00fan progresista, que permita no solo la investidura sino tambi\u00e9n una legislatura estable, y que presentar\u00e1 en Madrid el pr\u00f3ximo martes. S\u00e1nchez sostiene que los 12 meses de cooperaci\u00f3n parlamentaria con Unidas Podemos fueron muy positivos y demostraron que esa colaboraci\u00f3n se traduc\u00eda en mejoras importantes para la vida de los ciudadanos. Incluso dieron origen a unos Presupuestos respaldados por las dos formaciones. \u201cLas elecciones del 28 de abril no fueron consecuencia de desacuerdos entre el Partido Socialista y Unidas Podemos, sino que fueron anticipadas por decisi\u00f3n del PP, Ciudadanos y los grupos secesionistas catalanes, que votaron juntos contra esos Presupuestos\u201d, explica. El presidente en funciones mantiene que hay tiempo hasta el 23 de septiembre para negociar los puntos esenciales del programa com\u00fan progresista y recuerda que en sus Gobiernos siempre ha habido ministros independientes de probada eficacia. No cree posible volver a una propuesta de Gobierno de coalici\u00f3n, como mantiene en estos momentos Unidas Podemos, porque esa incorporaci\u00f3n ha quedado totalmente descartada ante la convicci\u00f3n, fruto de las anteriores conversaciones, de que se tratar\u00eda de un Gobierno falto de cohesi\u00f3n. S\u00e1nchez defiende un Ejecutivo progresista que no dependa de las fuerzas independentistas y recuerda que ahora mismo estamos en el nivel m\u00e1s bajo de apoyo al secesionismo desde 2017. \u201cNo tenemos por qu\u00e9 ir a elecciones\u201d, insiste, pero advierte de que no depende solo del PSOE. Y si se llega a ese punto, cree que los electores votar\u00e1n estabilidad, y esa estabilidad solo puede proporcionarla, hoy por hoy, el PSOE.\nPregunta. \u00bfPor qu\u00e9 fue imposible formar Gobierno en julio?\nRespuesta. En la investidura fallida del pasado 25 de julio se demostr\u00f3 que la propuesta de coalici\u00f3n resultaba inviable. El pasado 28 de abril los espa\u00f1oles fueron claros en su veredicto en las urnas, y lo refrendaron el 26 de mayo en las elecciones municipales, auton\u00f3micas y europeas. Quieren un Gobierno progresista liderado por el Partido Socialista, que no dependa de fuerzas independentistas. El Gobierno de coalici\u00f3n con Unidas Podemos result\u00f3 inviable por dos cuestiones esenciales. La primera, por la desconfianza que qued\u00f3 manifiesta al explicar ellos por qu\u00e9 ten\u00edan que incorporarse al Gobierno de Espa\u00f1a y en segundo lugar, por su concepto de la coalici\u00f3n, que era m\u00e1s una coalici\u00f3n de gobiernos que un Gobierno de coalici\u00f3n. La investidura fallida pas\u00f3 y creo que tenemos que encontrar una tercera v\u00eda para evitar las elecciones; una opci\u00f3n diferente a la planteada inicialmente por el Partido Socialista y por Unidas Podemos.\nP. \u00bfCu\u00e1l es esa opci\u00f3n que permitir\u00eda evitar el bloqueo?\n\u201cNo se trata de salvar la investidura y conformar un Gobierno, sino de que ese Gobierno sea coherente\u201d\nR. Entre unas elecciones y un Gobierno de coalici\u00f3n hay una alternativa, que es un Gobierno con un programa com\u00fan progresista. Es lo que hemos estado haciendo durante este \u00faltimo mes de agosto. La pr\u00f3xima semana presentaremos ese programa al conjunto de la sociedad civil y singularmente al grupo parlamentario de Unidas Podemos para poder encontrar ese apoyo necesario para que la legislatura eche a andar y tengamos ese Gobierno progresista que votaron los espa\u00f1oles.\nP. \u00bfCu\u00e1ndo prev\u00e9 la reuni\u00f3n con Unidas Podemos?\nR. Vamos a hacer esa reuni\u00f3n cuanto antes. Lo importante es que se re\u00fanan los equipos negociadores y que aprendamos de los errores que se produjeron el pasado 25 de julio. Entonces se habl\u00f3, primero, de la estructura del Gobierno y no de los contenidos. Creo que lo importante es hablar del programa pol\u00edtico. Unidas Podemos dice que la cooperaci\u00f3n durante estos \u00faltimos 15 meses, sobre todo despu\u00e9s de la moci\u00f3n de censura, no fue suficientemente positiva. Pero yo creo que s\u00ed fue muy positiva. De hecho, fue posible hacer muchas cosas con un bloque de izquierdas de 151 esca\u00f1os. Hoy tenemos 165 esca\u00f1os. \u00bfPor qu\u00e9 no vamos a poder poner en marcha muchas otras cosas durante esta legislatura, cuando los espa\u00f1oles precisamente han reconocido con su voto ese esfuerzo de cooperaci\u00f3n por parte de las dos formaciones pol\u00edticas? Los Presupuestos, fruto de la cooperaci\u00f3n entre el Partido Socialista y Unidas Podemos, habr\u00edan sido muy positivos para el conjunto de la sociedad espa\u00f1ola. Esa es la prueba fundamental. Yo reivindico que se puede perfectamente cooperar durante los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os con una opci\u00f3n distinta al Gobierno de coalici\u00f3n que plantea Unidas Podemos.\nP. \u00bfLa confianza, rota en estos momentos, se construir\u00eda sobre los contenidos del acuerdo?\nR. Los contenidos, las pol\u00edticas. Las pol\u00edticas sectoriales vinculadas con la recuperaci\u00f3n de derechos, de libertades, con su ensanchamiento. Y tambi\u00e9n con las grandes transformaciones que necesitamos en el \u00e1mbito educativo, en el \u00e1mbito de la transici\u00f3n ecol\u00f3gica, de la reconstrucci\u00f3n del Estado del bienestar. Tenemos bastantes coincidencias con el grupo parlamentario de Unidas Podemos. En el fondo, donde existen m\u00e1s discrepancias es en torno a las dos razones que esgrime el se\u00f1or Iglesias para defender el Gobierno de coalici\u00f3n. Dice que necesita entrar en el Gobierno porque no se f\u00eda del Partido Socialista. \u00bfAlguien imagina un equipo de f\u00fatbol en el que los defensas est\u00e1n m\u00e1s pendientes de sus propios delanteros que los del equipo contrario? El segundo problema es su concepci\u00f3n del Gobierno, y esa es una discrepancia mucho m\u00e1s profunda. Un Gobierno desunido es un desgobierno y Espa\u00f1a tiene que abordar importantes desaf\u00edos durante los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os.\nP. \u00bfQu\u00e9 desaf\u00edos?\nR. Algunos desaf\u00edos son propios, reflejo de siete a\u00f1os de ausencia total de transformaciones en nuestro pa\u00eds, como suponen una nueva ley educativa, la transici\u00f3n ecol\u00f3gica, la digitalizaci\u00f3n, la reconstrucci\u00f3n del Estado del bienestar y la reforma fiscal o tambi\u00e9n la convivencia territorial y nuestra participaci\u00f3n en el proyecto europeo. A estos retos hay que a\u00f1adir otros que son coyunturales y que tienen que ver con la resoluci\u00f3n de la crisis de convivencia que se vive en Catalu\u00f1a y que va a tener un episodio bastante importante en el mes de octubre, cuando se prev\u00e9 la sentencia del proc\u00e9s; que tienen que ver con el Brexit, o incluso con los s\u00edntomas de enfriamiento de la econom\u00eda mundial y en consecuencia de la econom\u00eda europea y de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Retos consecuencia de las batallas comerciales que se est\u00e1n planteando por parte de las grandes superpotencias, China y Estados Unidos. Es decir, necesitamos un Gobierno fuerte. No se trata de salvar la investidura y conformar un Gobierno, sino de que ese Gobierno sea coherente, consistente, tenga una \u00fanica direcci\u00f3n y sea eficaz en la respuesta a los desaf\u00edos que tienen la sociedad espa\u00f1ola y la sociedad europea en su conjunto. Yo estoy muy esperanzado en que nos podamos entender con Unidas Podemos en este sentido. Lo que vamos a poner encima de la mesa es un programa com\u00fan progresista para un Gobierno progresista. Insisto, entre las elecciones y la coalici\u00f3n hay una tercera v\u00eda, la que yo voy a reivindicar esta pr\u00f3xima semana.\n\u201cUP dice que la cooperaci\u00f3n durante estos 12 meses no fue positiva. Pero yo creo que s\u00ed, que fue muy positiva\u201d\nP. \u00bfQu\u00e9 ha hecho usted para evitar unas nuevas elecciones?\nR. Desde el 28 de abril, el Partido Socialista ha hecho cinco ofertas a Unidas Podemos. Ellos solo una, un Gobierno de coalici\u00f3n. Nosotros propusimos un Gobierno en solitario con apoyo externo, un Gobierno de cooperaci\u00f3n, un Gobierno con independientes reconocidos de la \u00f3rbita de Unidas Podemos, y un Gobierno de coalici\u00f3n, que fue desestimado por el partido del se\u00f1or Iglesias. Ahora vamos a proponer un programa com\u00fan progresista para un Gobierno progresista. Yo creo que va siendo hora de que tambi\u00e9n cada cual asuma su responsabilidad, en el sentido de que es bastante extra\u00f1o que un partido que se califica de izquierdas impida la formaci\u00f3n de un Gobierno de izquierdas. Sobre todo cuando ese Gobierno de izquierdas no va a tener mayor\u00eda absoluta y por tanto yo no voy a poder imponer mi programa electoral; al contrario, voy a tener que tejer alianzas con distintas fuerzas pol\u00edticas en el Congreso de los Diputados para poder sacarlo y ponerlo en marcha.\nPregunta. \u00bfAl Partido Popular que dirige Pablo Casado le interesan unas nuevas elecciones?\nRespuesta. No lo s\u00e9. Tengo mis dudas. No s\u00e9 si les interesan o no. Lo que hemos escuchado de la derecha durante este mes de agosto es que quieren hacer una plataforma que se llama Espa\u00f1a Suma. Desde el punto de vista conceptual, despu\u00e9s de lo que han hecho el Partido Popular, Ciudadanos y la ultraderecha en muchos gobiernos auton\u00f3micos y locales, tiene l\u00f3gica. Es coherente. No hay diferencia, no hay discrepancias de fondo entre las tres fuerzas pol\u00edticas. No las hay desde el punto de vista ideol\u00f3gico. Se han puesto de acuerdo. Ah\u00ed est\u00e1. Incluso con elementos que no se conocen porque fueron pactos sin luz y taqu\u00edgrafos, como reconoci\u00f3 la propia ultraderecha. Desde el punto de vista de proyecto pol\u00edtico no hay matices. \u00bfPero qu\u00e9 es lo que denota esa plataforma? En primer lugar, la inconsistencia y la traici\u00f3n de Ciudadanos a su propio electorado, que es centrista y que ellos han abandonado. En segundo lugar, el Partido Popular muestra que no tiene proyecto pol\u00edtico porque es capaz de esconder sus siglas y renunciar a ellas. Y, en tercer lugar, la victoria de la ultraderecha, que al final ha impuesto sus postulados. Y sus postulados, m\u00e1s all\u00e1 de ser graves, como lo es el planteamiento que hacen sobre la mujer y su participaci\u00f3n en la sociedad, la cuesti\u00f3n de la migraci\u00f3n o la participaci\u00f3n de Espa\u00f1a en Europa, esos postulados son, sobre todo, frentistas. El planteamiento de Espa\u00f1a Suma no es un planteamiento de construcci\u00f3n, es un planteamiento de ir todos contra el Partido Socialista. Y eso es todo menos un proyecto de pa\u00eds.\nP. La nueva oferta puede evitar, seg\u00fan usted, la vuelta a las urnas.\nR. Yo creo que podemos evitar las elecciones, pero no depende solo y exclusivamente del Partido Socialista, depende de otras tres fuerzas pol\u00edticas. Depende de Unidas Podemos, del que nosotros hemos dicho que es nuestro socio prioritario. Y depende tambi\u00e9n de otras dos formaciones pol\u00edticas: el Partido Popular y Ciudadanos, de si es verdad que quieren que haya un Gobierno no dependiente de independentistas. Yo, desde luego, del Partido Popular y Ciudadanos no me espero nada. No espero absolutamente nada porque si algo han dejado claro durante estos \u00faltimos meses es que entre un Gobierno socialista y un Gobierno del Partido Socialista con los independentistas, ellos siempre preferir\u00e1n lo segundo a lo primero. Y creo que eso tambi\u00e9n demuestra la hipocres\u00eda y el grado de irresponsabilidad, no con el Gobierno, sino con el Estado, tanto del PP como de Ciudadanos.\nP. Pablo Iglesias ha dicho ahora que si le ponen la oferta de julio de nuevo encima de la mesa, en horas se podr\u00edan poner otra vez de acuerdo. \u00bfPor qu\u00e9 no la puede volver a poner usted encima de la mesa?\nR. En pol\u00edtica, como en la vida, los hechos tienen consecuencias. Y el pasado 25 de julio no se impidi\u00f3 solamente una investidura. Se quebr\u00f3 una confianza. Es evidente que Espa\u00f1a no se puede permitir m\u00e1s inestabilidad, despu\u00e9s de cinco a\u00f1os de desconcierto provocado por la mala respuesta del PP a la crisis econ\u00f3mica, con medidas antisociales, recortes sistem\u00e1ticos del Estado del bienestar, subida de impuestos a la clase media y casos de corrupci\u00f3n que llevaron a la desafecci\u00f3n institucional. Lo que no podemos permitirnos es tener un Gobierno que no dure cuatro a\u00f1os. \u00bfEse Ejecutivo puede venir de un Gobierno de coalici\u00f3n? Bueno, si uno mira a Italia no parece que la coalici\u00f3n sea sin\u00f3nimo de estabilidad. Ayer mismo, el se\u00f1or Iglesias dec\u00eda que nosotros le hab\u00edamos ofrecido solamente un ministerio que representaba el 10% del presupuesto. Perd\u00f3n. Puse en manos de Unidas Podemos nada m\u00e1s y nada menos que la gesti\u00f3n p\u00fablica de la sanidad en este pa\u00eds, que representa el 6% del Producto Interior Bruto. Pero no solamente representa eso en t\u00e9rminos cuantitativos, sino representa algo mucho m\u00e1s importante para la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola, que es la cohesi\u00f3n, la redistribuci\u00f3n.\nP. \u00bfQu\u00e9 produce m\u00e1s inestabilidad, una repetici\u00f3n electoral o un Gobierno poco cohesionado?\nR. No tiene por qu\u00e9 plantearse as\u00ed. El Partido Socialista gan\u00f3 las elecciones el pasado 28 de abril con un 28,5%. El segundo partido pol\u00edtico tuvo un 16%. El PP tuvo cuatro millones y medio de votos. \u00bfPor qu\u00e9 no ponemos en marcha la legislatura? \u00bfPor qu\u00e9 no podemos, como he dicho antes, tejer una relaci\u00f3n de confianza a trav\u00e9s de esa colaboraci\u00f3n parlamentaria con los mecanismos de seguimiento y fiscalizaci\u00f3n que quiera Unidas Podemos para levantar un programa com\u00fan progresista? Lo hemos hecho durante estos \u00faltimos 12 meses. Hemos hecho grandes cosas para este pa\u00eds: hemos recuperado el subsidio para mayores de 52 a\u00f1os, hemos elevado el salario m\u00ednimo interprofesional, hemos demostrado que eso no destruye empleo. Hemos hecho cosas que eran inimaginables para buena parte de la sociedad espa\u00f1ola. No entiendo por qu\u00e9 reniegan de esos 12 meses. No hay alternativa. Cuando el PP y Ciudadanos dicen \u201cvamos a votar en contra\u201d, \u00bfqu\u00e9 ofrecen salvo el bloqueo y la repetici\u00f3n electoral a los espa\u00f1oles?\n\u201cSi eventualmente hay elecciones, los progresistas optar\u00e1n por el PSOE con m\u00e1s contundencia. Querr\u00e1n estabilidad\u201d\nP. \u00bfAceptar\u00eda independientes en el Gobierno?\nR. Siempre he estado abierto a la incorporaci\u00f3n de independientes. De hecho, una de las propuestas que le hice a Unidas Podemos fue, precisamente, la incorporaci\u00f3n de independientes de reconocido prestigio del \u00e1mbito de Unidas Podemos. Yo he tenido ya en mi Gobierno independientes que no han formado ni forman parte del Partido Socialista.\nP. \u00bfCu\u00e1les son las l\u00edneas maestras de esa propuesta progresista que usted le hace, no solo a los otros partidos, sino a los ciudadanos?\nR. Le dir\u00eda que cinco objetivos, m\u00e1s uno. Uno, con la transici\u00f3n ecol\u00f3gica; dos, con el sostenimiento de nuestras pensiones y con la creaci\u00f3n de empleo digno; tres, la digitalizaci\u00f3n y el impacto que va a tener sobre el trabajo y sobre la educaci\u00f3n; cuatro, la reconstrucci\u00f3n del Estado del bienestar y la lucha contra la desigualdad, y ah\u00ed incorporar, l\u00f3gicamente, la desigualdad que sufren las mujeres. Y quinto, la convivencia territorial, el fortalecimiento del Estado auton\u00f3mico puesto en cuesti\u00f3n, no solamente por las fuerzas independentistas que quieren quebrarlo, sino tambi\u00e9n por otros que quieren recentralizar; y la participaci\u00f3n de Espa\u00f1a en Europa. El \u201cm\u00e1s uno\u201d es la educaci\u00f3n, que tiene que ser el sustrato de todos y cada uno de esos pilares.\nP. \u00bfPuede precisar un poco m\u00e1s?\nR. En relaci\u00f3n con el empleo digno y la sostenibilidad de las pensiones, tenemos que abrir un debate sobre la aprobaci\u00f3n de un nuevo Estatuto de los Trabajadores y reconstruir el di\u00e1logo social en torno a un pilar fundamental, la clave de b\u00f3veda de nuestro Estado del bienestar, que es el sistema p\u00fablico de pensiones. Tenemos que hablar de actualizar conforme al IPC las pensiones de nuestros mayores pero tambi\u00e9n tenemos que hablar de otras fuentes de financiaci\u00f3n para sostener nuestro sistema p\u00fablico de pensiones. La pr\u00f3xima legislatura ser\u00e1 la de la revoluci\u00f3n educativa, de la formaci\u00f3n profesional, de una nueva ley educativa y de una nueva ley de universidades. La igualdad de oportunidades, si se basa en torno a algo, es precisamente en la igualdad del sistema educativo, que tiene que ser, sin duda alguna, de excelencia pero tambi\u00e9n de equidad y de suficiencia financiera.\nP. Las medidas progresistas necesitan recursos\u2026\nR. Sin duda.\nP. \u00bfY de d\u00f3nde salen?\nR. Los recursos econ\u00f3micos tienen que salir de tres cosas. La primera, del crecimiento econ\u00f3mico. Por lo tanto, de una mayor recaudaci\u00f3n en torno a nuestro actual sistema fiscal. En segundo lugar, es evidente que tenemos que hacer una reforma para garantizar una justicia fiscal, que a su vez garantice una justicia social. Y, en tercer lugar, yo creo que tenemos que manejar mejor los recursos econ\u00f3micos p\u00fablicos. La eficiencia en el manejo de los recursos p\u00fablicos es tambi\u00e9n un valor de la izquierda. Por ejemplo, las pol\u00edticas activas de empleo vinculadas con la formaci\u00f3n profesional tienen que ser revisadas porque estamos bonificando la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social de determinados colectivos que luego no son contratados. La derecha no cree en el Estado del bienestar, y la izquierda no puede tener una visi\u00f3n conservadora de cu\u00e1l debe ser el papel del sector p\u00fablico en la dinamizaci\u00f3n de la econom\u00eda y en la creaci\u00f3n de un empleo.\nP. \u00bfQu\u00e9 posibilidad hay de que si se produce un adelanto electoral, la derecha sume?\nR. Insisto. No tenemos por qu\u00e9 ir a elecciones. Primero, porque existe una mayor\u00eda amplia en el Congreso de los Diputados en torno al Partido Socialista. En segundo lugar, porque no hay alternativa. Ni a derecha ni tampoco a la izquierda del Partido Socialista. Es decir, cualquier investidura pasa por el Partido Socialista. Y, en tercer lugar, porque los espa\u00f1oles el pasado 28 de abril y el 26 de mayo ya dijeron que quieren que gobierne el Partido Socialista. A partir de ah\u00ed, estoy convencido de que los ciudadanos espa\u00f1oles, si eventualmente hay elecciones, optar\u00e1n siempre por un Gobierno progresista, porque solamente el Partido Socialista puede dar respuesta \u2014y, adem\u00e1s, lo hemos visto durante estos \u00faltimos 40 a\u00f1os\u2014 a los desaf\u00edos, a las modernizaciones que necesita nuestro pa\u00eds.\nP. Si hay repetici\u00f3n electoral y la derecha suma, \u00bfasumir\u00eda usted su parte de responsabilidad?\nR. Yo entiendo que me haga esta pregunta, pero yo no estoy en ese plano porque yo lo que quiero es que no haya elecciones, pero le digo una cosa: si al final el 10 de noviembre tenemos que ir a las elecciones porque no hemos sido capaces entre todas las formaciones pol\u00edticas de resolver un laberinto que es bastante f\u00e1cil de resolver, si aplicamos un poco de raciocinio y pensamos en el inter\u00e9s general, yo estoy convencido de que los progresistas de este pa\u00eds van a apostar con mayor contundencia por el PSOE. Porque no solamente van a apostar por un programa progresista sino que van a querer cuatro a\u00f1os de estabilidad.\nP. \u00bfNo hay pues una situaci\u00f3n intratable, un laberinto sin salida?\nR. Por muchas vueltas que demos a esta crisis de ingobernabilidad, yo creo que es muy sencillo salir del laberinto. Primero, todas las fuerzas pol\u00edticas han de asumir el resultado electoral. Desde la primera \u2014que es el Partido Socialista y es consciente de que no tiene una mayor\u00eda absoluta, y por tanto no puede gobernar \u00fanicamente con su programa electoral\u2014 hasta la \u00faltima fuerza pol\u00edtica, que es Unidas Podemos \u2014descuento a la ultraderecha\u2014, que tiene que ser consciente de que su contribuci\u00f3n pasa por arrimar el hombro a un Gobierno progresista con un programa progresista. Por parte del PP y Ciudadanos su responsabilidad pasa por ser conscientes de que si no hay una mayor\u00eda alternativa que ellos puedan poner en marcha, lo que tendr\u00e1n que hacer ser\u00e1 abstenerse. Estamos viendo a dos fuerzas pol\u00edticas que me reprochan a m\u00ed un supuesto apoyo de fuerzas independentistas cuando ellos tienen la llave de que haya un Gobierno sin necesidad de depender de las fuerzas independentistas.\nP. \u00bfCu\u00e1ndo empiezan las nuevas conversaciones? Hay poco tiempo\nR. Hay tiempo de sobra. Si en verdad lo importante son los contenidos, hay tiempo de sobra. Los contenidos de la propuesta pol\u00edtica que vamos a poner encima de la mesa el martes d\u00eda 3, no son solamente consecuencia del di\u00e1logo con los colectivos sociales sino tambi\u00e9n de propuestas pol\u00edticas de Unidas Podemos que se concilian perfectamente con las del Partido Socialista.\nP. Para ir a una nueva investidura, \u00bfnecesita un compromiso p\u00fablico de Unidas Podemos de que respaldar\u00e1 ese Gobierno?\nR. No solamente necesito a Unidas Podemos; necesito a otras formaciones pol\u00edticas. Por cierto, simplemente una reflexi\u00f3n. Cuando Esquerra Republicana dice que despu\u00e9s del 11 de septiembre su posici\u00f3n para facilitar la gobernabilidad de Espa\u00f1a se dificulta, a lo mejor el resto de actores pol\u00edticos \u2014me refiero el PP y Ciudadanos\u2014 deber\u00eda tener en cuenta esa afirmaci\u00f3n para ser conscientes de que la estabilidad del pa\u00eds no puede descansar en formaciones pol\u00edticas que tienen un calendario ajeno al inter\u00e9s general de Espa\u00f1a. Es mi obligaci\u00f3n, al menos mi esperanza, que eso pueda producirse. Por eso yo digo y hablo de un Gobierno progresista que no dependa de fuerzas independentistas. \u00bfEso significa que no quiero hablar de Catalu\u00f1a? \u00bfQu\u00e9 no tengamos que resolver el tema catal\u00e1n? Claro que no. F\u00edjese, el otro d\u00eda le\u00ed la encuesta del CEO, el CIS catal\u00e1n, que dec\u00eda que el 80% de los catalanes quiere di\u00e1logo. Solamente el 9% respalda la v\u00eda unilateral que defiende Puigdemont y, desgraciadamente, el actual presidente de la Generalitat de Catalu\u00f1a. Estamos ahora mismo en el nivel m\u00e1s bajo de apoyo al independentismo en Catalu\u00f1a desde el a\u00f1o 2017. Algo tendr\u00e1 que ver la pol\u00edtica que ha hecho el Gobierno de Espa\u00f1a en relaci\u00f3n con Catalu\u00f1a. De desinflamaci\u00f3n, de no confrontaci\u00f3n, lo que no significa no ser contundente en aquellas cuestiones que consideramos que son susceptibles de ser ilegales.\nP. Es ahora, antes de octubre, cuando podr\u00eda conseguir el apoyo de ERC.\nR. Ya, pero \u00bfqu\u00e9 gobernabilidad es esa? Para el Brexit, para resolver la crisis de convivencia en Catalu\u00f1a, para hacer las reformas y las transformaciones necesarias que permitan que se siga creando empleo y se sostenga el crecimiento econ\u00f3mico hay que apelar al sentido del Estado del Partido Popular y de Ciudadanos.\nP. Parece complicado.\nR. No. El laberinto no es tan dif\u00edcil. Nosotros vamos a proponer un programa com\u00fan progresista la pr\u00f3xima semana. Eso implicar\u00eda, si Unidas Podemos se aviene a esa tercera v\u00eda que estamos planteando nosotros, que pasar\u00eda de la abstenci\u00f3n al voto afirmativo. Implicar\u00eda tambi\u00e9n que las otras fuerzas pol\u00edticas nacionalistas, en este caso el Partido Nacionalista Vasco y dem\u00e1s, eventualmente podr\u00edan pasar tambi\u00e9n a un voto afirmativo. Lo que vayan a hacer ERC y Junts per Catalunya depende de par\u00e1metros y de cuestiones que nada tienen que ver ni tan siquiera con el inter\u00e9s general de Catalu\u00f1a porque rechazaron unos presupuestos que eran beneficiosos para ellos. No hace falta su voto. Con la abstenci\u00f3n del Partido Popular y Ciudadanos hay Gobierno.\nP. \u00bfPor qu\u00e9 van a abstenerse?\nR. El PP y Ciudadanos dicen que no quieren elecciones. Yo no les estoy pidiendo que apoyen al Partido Socialista. Les estoy pidiendo que faciliten la formaci\u00f3n del Gobierno que han votado los espa\u00f1oles. Pero, bueno, insisto, y esto lo subrayo no con una l\u00ednea, sino con cinco para que quede claro: no espero nada de la derecha. Despu\u00e9s de lo que han dicho y lo que han hecho, es m\u00e1s que evidente que votar\u00e1n que no a una investidura al Partido Socialista.\nEl presidente del Gobierno en funciones asisti\u00f3 el pasado domingo a la cena de cierre de la cumbre del G7, invitado por el presidente de la Rep\u00fablica Francesa, Emmanuel Macron. Fue una reuni\u00f3n especialmente intensa en unos momentos en los que la incertidumbre internacional alcanza niveles desconocidos desde el fin de la Guerra Fr\u00eda.\nPregunta. \u00bfQu\u00e9 impresi\u00f3n sac\u00f3 de la reuni\u00f3n con el G7? \u00bfHay motivos para la inquietud que se percibe en Europa?\nRespuesta. Creo que la presidencia francesa ha sido sobresaliente en relaci\u00f3n con el G7. Nosotros cooperamos con el Gobierno franc\u00e9s para que la cumbre se desarrollara de una manera positiva y yo creo que ha habido elementos positivos importantes. Uno, que la Administraci\u00f3n americana reconozca que se va a sentar con el Gobierno iran\u00ed para resolver la crisis, me parece un avance muy esperanzador. En segundo lugar, plantear un fondo de apoyo a Brasil para luchar contra la deforestaci\u00f3n en el Amazonas es tambi\u00e9n un paso positivo. Y, en tercer lugar, me parece que el tono que mantiene la Administraci\u00f3n Trump en relaci\u00f3n con la guerra comercial con China y la subida de aranceles fue rebajado. Son tres logros muy importantes para la econom\u00eda global en los pr\u00f3ximos meses. Es evidente que el Brexit y la guerra comercial est\u00e1n afectando sobre todo al sector industrial, y en particular a Alemania, y eso es un fuerte elemento de preocupaci\u00f3n para la econom\u00eda espa\u00f1ola.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/31/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Unidas Podemos", "Presidencia Gobierno", "Pablo Iglesias", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Coaliciones electorales", "Izquierda Unida", "PSOE", "Elecciones Generales", "Coaliciones pol\u00edticas", "Podemos", "Elecciones", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}