{"id": "3b98fe62-239a-43e7-58f1-c014485ffd34", "content": "Sin interpelar\n\n\u00bfTan dif\u00edcil es escribir dos l\u00edneas como es debido? El uso de nuestra maltratada lengua es un puro disparate.\nME OCUP\u00c9 HACE no mucho del deterioro de nuestros informativos de televisi\u00f3n, medio por el cual, pese a todos los m\u00f3viles habidos, much\u00edsima gente sigue la actualidad. Por conveniencia de horarios alterno sobre todo los de TVE y la Sexta. Y es en esta \u00faltima cadena donde asisto a un fen\u00f3meno que hace unos a\u00f1os habr\u00eda resultado ins\u00f3lito e inadmisible, a saber: la mayor\u00eda de los locutores y (principalmente) locutoras no se limitan a dar las noticias con desapasionamiento y neutralidad, dejando al espectador que extraiga sus conclusiones, como sol\u00eda suceder y es obligado en el buen periodismo, sino que con su tono y sus gestos nos dicen lo que opinan ellos y por tanto lo que debemos opinar. Es como si hubieran incorporado a sus rostros y voces los emoticonos, emojis o como se llamen. As\u00ed, informan de que tal pol\u00edtico ha hecho una declaraci\u00f3n determinada, y al hacerlo ponen cara de estupor, o de reprobaci\u00f3n, o de asco, o utilizan el sarcasmo tonal. Es como si a\u00f1adieran: \u201cPuaff\u201d. Hay ocasiones en las que s\u00f3lo les falta apuntar con el pulgar hacia abajo. Es decir, lejos de contar lo que sucede, lo comentan, lo descalifican, lo condenan, rara vez lo aplauden, con muecas y entonaciones de censura o de condescendencia. Algo en verdad llamativo y contrario a la m\u00e1s elemental profesionalidad. Los presentadores de esta cadena no son los \u00fanicos en \u201cdirigir\u201d la reacci\u00f3n del espectador, desde luego. Hasta en TVE he visto atisbos de emoticonos faciales.\nEn este canal, que deber\u00eda cuidar al m\u00e1ximo el lenguaje, casi no hay cartel que no est\u00e9 mal escrito o contenga erratas. \u00bfTan dif\u00edcil es escribir dos l\u00edneas como es debido? El uso de nuestra maltratada lengua es un puro disparate. Hace poco o\u00ed esto: \u201c\u2026 durante el minuto de silencio para condenar la \u00faltima v\u00edctima de la violencia de g\u00e9nero\u201d. A esa pobre v\u00edctima, as\u00ed pues, no s\u00f3lo la hab\u00edan matado, sino que adem\u00e1s se la condenaba en todas partes con un mudo minuto de desaprobaci\u00f3n. Una presentadora de la Sexta afirm\u00f3 que un pol\u00edtico hab\u00eda dedicado \u201cpalabras gruesas\u201d a otro, como \u201carrogancia y desprecio\u201d. Ignoraba yo que, en la exageraci\u00f3n tremendista de nuestros medios, dichos vocablos hubieran pasado a ser palabrotas o tacos, porque no otra cosa significa \u201cpalabras gruesas\u201d.\nTampoco las televisiones escogen bien a sus \u201cexpertos\u201d y entrevistados. Un cineasta al que preguntaban por su nueva pel\u00edcula solt\u00f3 la siguiente \u201cexplicaci\u00f3n\u201d: \u201cHay muchas cosas que las puedes sentir de alguna forma, \u00bfno?\u201d Pues s\u00ed, nadie le contradir\u00eda: hay en efecto \u201cmuchas cosas\u201d, y si uno las siente, ser\u00e1 \u201cde alguna forma\u201d, una gran verdad. Un comentarista deportivo me dej\u00f3 boquiabierto: \u201cCon este cabezazo de cabeza se adelant\u00f3 el Madrid\u201d. Menos mal que precis\u00f3 que el cabezazo era de cabeza, porque, si no, cualquiera podr\u00eda haber entendido que era \u201cde empeine\u201d o \u201cde tac\u00f3n\u201d. Otro retransmisor se descolg\u00f3 con esta maravilla en Movistar: \u201cNo ha ganado el Bar\u00e7a todav\u00eda fuera de casa\u2026 Pero cada partido es un mundo, y cada partido est\u00e1 rodeado de unas circunstancias determinadas en el contexto del juego y tambi\u00e9n en el contexto de la competici\u00f3n. Por lo tanto, teniendo en cuenta todo esto\u2026\u201d (\u00bftodo el qu\u00e9, santo cielo?). Pero lo mejor que he o\u00eddo en los \u00faltimos meses lo asever\u00f3 una \u201cautoridad pedag\u00f3gica\u201d especializada en el aprendizaje de los cr\u00edos seg\u00fan su proveniencia econ\u00f3mica y social: \u201cEst\u00e1 probado\u201d (cito de memoria, pues su deslumbrante intervenci\u00f3n fue en junio o julio) \u201cque los ni\u00f1os de familias con m\u00e1s poder adquisitivo conocen y manejan tres millones m\u00e1s de palabras que los de clases desfavorecidas\u201d. Considerando que la lengua espa\u00f1ola consta de unos 90.000 vocablos (y les puedo jurar que nadie se los sabe todos), los ni\u00f1os ricos de ese pedagogo han de ser por fuerza extraterrestres de una civilizaci\u00f3n muy inventiva y muy superior, para haber \u201cdescubierto\u201d tres millones m\u00e1s que los humildes y 2.910.000 m\u00e1s que el mayor memorizador del Diccionario. Si ya es inaudito que llevaran a semejante sabio al telediario, m\u00e1s asombroso es que tenga un empleo de responsabilidad.\nNo crean que la prensa escrita est\u00e1 mucho mejor. Leo en un art\u00edculo de alguien muy elogiado que \u201cla democracia espa\u00f1ola adolece de madurez\u201d. Es decir que a la autora eso le parece un defecto, ya que \u201cadolecer\u201d significa eso, estar aquejado de un vicio, una enfermedad o un defecto. Despu\u00e9s est\u00e1n las expresiones misteriosas de moda. He o\u00eddo y le\u00eddo varias veces el neoadjetivo \u201caspiracional\u201d, en contextos como este: \u201cEsa pel\u00edcula ni siquiera es aspiracional\u201d. Confieso mi ignorancia, no tengo ni idea de lo que eso quiere decir, si es que algo dice. Hoy no me cabe m\u00e1s, pero terminar\u00e9 con un ruego estrictamente personal: procuren, cuantos escriben, dejar de decir a todas horas que un libro, una pel\u00edcula, una pintura, \u201cinterpelan\u201d al lector o espectador. Si miran en el Diccionario la primera y principal acepci\u00f3n de ese verbo, comprender\u00e1n por qu\u00e9 esa expresi\u00f3n me parece una de las m\u00e1s pretenciosas, huecas y cursis jam\u00e1s o\u00eddas o le\u00eddas. Al menos por quien esto firma, a quien nunca ha \u201cinterpelado\u201d ninguna cosa inanimada, la verdad. Por art\u00edstica que fuera.\u2002\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "RAE", "Espa\u00f1ol", "Reales Academias", "Idiomas", "Lengua", "Instituciones culturales", "Televisi\u00f3n", "Cultura", "Medios comunicaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}