{"id": "3ba2b4ee-d107-49c4-58b3-d31ccc246857", "content": "Anacronismos espa\u00f1oles\n\nLos espa\u00f1oles nos reconciliamos en 1978 cuando aprobamos una Constituci\u00f3n que establec\u00eda las nuevas reglas del juego en una democracia. Y que nos convert\u00eda a todos en iguales ante la ley. Igualdad que se hab\u00eda vulnerado durante 40 a\u00f1os con los perdedores de la Guerra Civil. Con los vivos y con los muertos. Y a la democracia le tocaba repararlo.\nHan tenido que pasar cuatro d\u00e9cadas para que empiece a hacerse oficialmente y resulta inexplicable, desde cualquier punto de vista, que todos los partidos democr\u00e1ticos no participen y colaboren activamente en esa reparaci\u00f3n. O que no se atrevan a negarse en el Congreso de los Diputados \u2014ni PP ni Cs votaron s\u00ed, pero se abstuvieron\u2014, y despu\u00e9s arrastren los pies y las declaraciones en momentos como este, cuando el Tribunal Supremo avala por unanimidad la decisi\u00f3n parlamentaria de sacar los restos de Franco del Valle de los Ca\u00eddos. Las primeras declaraciones ayer desde el PP comentaban la sentencia como valoran las condenas que les caen a los suyos por corrupci\u00f3n: \u201cRespeto a las decisiones de la justicia\u201d. Solo faltaba, pero \u00bfy pol\u00edticamente no tienen nada que decir cuando la justicia falla que los restos de un dictador no pueden estar en el espacio que \u00e9l mismo erigi\u00f3 en su memoria con la sangre y la vida de otros?\nTodos los argumentos que se esgrimen contra esta decisi\u00f3n abundan en la p\u00e9rdida de tiempo y en la divisi\u00f3n que genera. Efectivamente, el tiempo en debates est\u00e9riles y torpedeo jur\u00eddico lo estamos perdiendo por quienes se oponen o arrastran los pies en un asunto que la mayor\u00eda de las democracias \u2014Alemania, Italia o Portugal\u2014 ha resuelto hace mucho tiempo y sin ning\u00fan ruido. Y no hay nada m\u00e1s divisorio que pretender normalizar la herida abierta que suponen los muertos en las cunetas y un dictador compartiendo sepultura con sus v\u00edctimas. Este anacronismo de nuestra derecha democr\u00e1tica pide a gritos que alg\u00fan dirigente, sin complejos, les pida a los suyos marcar distancias claras, rotundas, sin matices, con quienes creen que las heridas se cierran obligando a ignorarlas. Como en el franquismo.\nHablar de la necesidad de reconciliaci\u00f3n 41 a\u00f1os despu\u00e9s de aprobar la Constituci\u00f3n, y tras 41 a\u00f1os seguidos de convivencia democr\u00e1tica, obliga a formular a los descontentos dos preguntas. \u00bfCon qui\u00e9n quieren que nos reconciliemos ahora? \u00bfCon Franco? @PepaBueno\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "09/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Valle de los Ca\u00eddos", "Francisco Franco", "Franquismo", "PSOE", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Historia", "Administraci\u00f3n Estado", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}