{"id": "3c0551df-34e1-400b-6157-f318eb771a67", "content": "Macarena G\u00f3mez: \u201cQue me llamen Mi\u00e9rcoles Addams me parece un halago\u201d\n\nUn hurac\u00e1n con vestido rojo irrumpe en un restaurante madrile\u00f1o, hablando a toda velocidad del AVE del que acaba de bajarse y del otro que le espera dentro de una hora. Al alcanzar una silla, ese fen\u00f3meno de la naturaleza cobra las facciones de Macarena G\u00f3mez (C\u00f3rdoba, 41 a\u00f1os), la actriz a la que buena parte de los espa\u00f1oles conocen de los 12 a\u00f1os que llevan vi\u00e9ndola en La que se avecina; otros por el drama de Costra, la perrita que se le escap\u00f3 y cuya b\u00fasqueda ha estado contando en las redes sociales a lo largo de este verano (al final, fue hallada muerta). Y casi todos, en fin, de verla en la infinidad de proyectos (acaba de doblar Angry Birds 2 y de rodar El crack cero, con Garci; ahora est\u00e1 rodando 30 monedas, la serie de \u00c1lex de la Iglesia para HBO Espa\u00f1a) en los que se mete, gracias a su capacidad para ir a cinco veces la velocidad humana.\nP. \u00bfSu vida es as\u00ed siempre?\nR. S\u00ed. Hace dos a\u00f1os rod\u00e9 una pel\u00edcula y no s\u00e9 lo que pas\u00f3, pero me coincidi\u00f3 con La que se avecina. Iba a la serie durante el d\u00eda, terminaba por la tarde y luego a iba a rodar la pel\u00edcula toda la noche. Rod\u00e9 38 horas seguidas. Dorm\u00eda en los coches de producci\u00f3n.\nP. \u00bfY en esos momentos no maldice el d\u00eda en que le dio por actuar?\nR. Bueno, son 38 horas de tu vida. Al d\u00eda siguiente dorm\u00ed bien y ya est\u00e1.\nP. \u00bfSer madre no es muy complicado cuando una se pasa la vida en el AVE?\nR. Es mucha log\u00edstica e infraestructura, no queda otra. He hecho que mi hijo se adapte a mis horarios. Tengo la suerte de que el ni\u00f1o es muy sociable y lo puedo dejar con mi hermano, con un primo, contigo... Para la pr\u00f3xima entrevista te lo traigo.\nP. Ha compaginado La que se avecina con el rodaje de lo nuevo de Garci. Doble raci\u00f3n de Espa\u00f1a profunda.\nR. Le pregunt\u00e9 por qu\u00e9 me hab\u00eda llamado, siendo La que se avecina lo que me ha dado popularidad, porque igual \u00e9l es de llamar a actores m\u00e1s serios, entre comillas. Me dijo que si era actriz era capaz de hacer de todo.\nP. \u00bfQu\u00e9 tal lleva Garci su ritmo?\nR. Para adaptarse al ritmo de Jos\u00e9 Luis hay que bajar mucho la energ\u00eda. En mi caso, tengo que bajar como un 80%. Ese es el reto. Hay mucho texto y poca acci\u00f3n.\nP. Bromea con que usted no es Macarena Garc\u00eda, la protagonista de La llamada, sino la otra Macarena, la loca. \u00bfTanto las confunden?\nR. Me han adjudicado muchas veces la Concha de Plata y el Goya que gan\u00f3 ella por Blancanieves. El otro d\u00eda, me preguntaron qu\u00e9 tal es venir de una familia de artistas. Mis padres son m\u00e9dicos.\nP. \u00bfPor qu\u00e9 \u201cla loca\u201d?\nR. Sab\u00eda que la gente iba a entender que es una broma.\nP. \u00bfEs verdad que su marido lo primero que dijo al conocerla es \u201cte pareces a Mi\u00e9rcoles Addams\u201d?\nR. S\u00ed. \u00bfTe parece un insulto? Es un halago maravilloso. Como tengo los ojos grandes y saltones y soy ojerosa como ella\u2026\nP. Pero con m\u00e1s gracia. Usted estudi\u00f3 ballet de ni\u00f1a en C\u00f3rdoba.\nR. Mi madre me apunt\u00f3 como actividad extraescolar, con cuatro a\u00f1os. Hay muchas ni\u00f1as que lo dejan; yo me qued\u00e9 hasta los 18, hice toda la carrera. Pas\u00e9 mucho tiempo en el escenario. Luego me fui a Londres a estudiar arte dram\u00e1tico y dej\u00e9 de bailar por el miedo de cambiar de compa\u00f1eras.\nP. \u00bfTodav\u00eda usa lo aprendido?\nR. Siempre intento crear mis personajes no con la voz, sino con el cuerpo. Para m\u00ed es muy importante el zapato: seg\u00fan el que lleves andas de una manera u otra.\nP. \u00bfC\u00f3mo es eso?\nR. Hoy he venido con el zapato plano, que me hace m\u00e1s infantil. Si viniera con un tac\u00f3n me sentir\u00eda m\u00e1s madura, mayor, m\u00e1s seductora. En La que se avecina no me dejan poner tac\u00f3n porque as\u00ed me da el punto ani\u00f1adito de caprichosa de pap\u00e1 y mam\u00e1.\nP. \u00bfFue al estudiar arte dram\u00e1tico en Londres cuando le dijeron que sin sufrir no se puede actuar?\nR. Yo era tan happy... no ten\u00eda ning\u00fan trauma ni problema de adaptaci\u00f3n, ni porque ellos fueran ingleses y hablasen ingl\u00e9s perfectamente y yo una espa\u00f1ola aprendiendo y hablando con acento andaluz. Pero un compa\u00f1ero me dec\u00eda que hab\u00eda que tener una infancia traum\u00e1tica para luego tener tus recuerdos emocionales y estas cosas. Y yo: \u201cNo entiendo nada\u201d. Todos contando lo dram\u00e1tica que era su infancia, a todos les hab\u00eda pasado algo, no s\u00e9 si se lo inventaban para hacerse los interesantes delante del profesor. Y a m\u00ed no me ha pasado nada de eso.\nPregunta. \u00bfC\u00f3mo va su colecci\u00f3n de barbies?\nRespuesta. Pues por las 60 o 70. Hay a\u00f1os que me compro siete u ocho y hay a\u00f1os que ninguna. De ni\u00f1a jugaba mucho, a todo: con mi hermano a indios y vaqueros, a secuestrarnos, al f\u00fatbol... Luego les dec\u00eda: \u201cAh\u00ed os qued\u00e1is\u201d, y me pon\u00eda con mis barbies. Ahora siempre me preguntan: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 Barbie, porque es como una mujer perfecta?\u201d. \u00a1Qu\u00e9 chorrada! Me gusta cambiarle los vestidos.\nP. Es verdad que tal vez una colecci\u00f3n de barbies no necesita justificaci\u00f3n pol\u00edtica.\nR. Hijo, pues me lo preguntan todo el rato. \u201c\u00bfTe consideras una Barbie f\u00edsicamente?\u201d \u00bfPerdona?\nP. Lo de Costra ha sido un buen culebr\u00f3n de verano.\nR. Se ha exagerado mucho. \u201cLos d\u00edas m\u00e1s tristes de Macarena G\u00f3mez\u201d, se ha llegado a escribir. Anda que no estar\u00e1n pasando cosas m\u00e1s importantes en el mundo.", "date": "08/27/2019, 19:01:45", "tags": ["Macarena G\u00f3mez", "Actrices", "Gente", "Series televisi\u00f3n", "Cine", "Televisi\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}