{"id": "3c1beb5f-735d-4cdb-4707-a7befd384b0c", "content": "\u201cLos anticoches no tendr\u00e1n \u00e9xito. A la gente le encanta conducir\u201d\n\nHerbert Diess (M\u00fanich, 1958), presidente ejecutivo del Grupo Volkswagen (WV), es licenciado en Ingenier\u00eda y doctor en Automatizaci\u00f3n de la Producci\u00f3n por la Universidad de M\u00fanich. Empez\u00f3 su carrera en Bosch en 1989, primero como director t\u00e9cnico de la f\u00e1brica de Treto (Cantabria) y en 1993 como director general. All\u00ed aprendi\u00f3 castellano y acaba de rehabilitar la casona que tiene en Pico Velasco, cerca de Laredo. En 1996 fich\u00f3 por BMW y en 2015 compiti\u00f3 con Harald Kr\u00fcger por su presidencia, pero se impuso el perfil financiero de su rival. En julio de 2015 fue nombrado responsable de VW turismos y en abril de 2018 accedi\u00f3 a la presidencia del consorcio que lidera el mercado mundial del autom\u00f3vil.\nEl gran impulsor de la ofensiva para liderar la electrificaci\u00f3n del autom\u00f3vil recibe a los periodistas \u2014cuatro franceses, un italiano y un espa\u00f1ol\u2014 en el Sal\u00f3n de Fr\u00e1ncfort celebrado en septiembre, al d\u00eda siguiente de presentar el ID.3, primer modelo de la submarca que identificar\u00e1 los modelos el\u00e9ctricos de VW. La entrevista tuvo lugar semanas antes del comienzo en Alemania de la vista del macrojuicio del Dieselgate, cuando tampoco se conoc\u00eda que la fiscal\u00eda de Braunschweig pedir\u00eda imputar a Diess por supuesta manipulaci\u00f3n del mercado en la causa que se sigue contra el anterior presidente, Martin Winterkorn, por el esc\u00e1ndalo de las emisiones de los di\u00e9sel. Este peri\u00f3dico contact\u00f3 con VW para conocer su opini\u00f3n sobre los cargos de la fiscal\u00eda y se nos remiti\u00f3 al comunicado oficial: \u201cLas acusaciones carecen de fundamento y, si hay un juicio, se probar\u00e1 que resultan infundadas. La presunci\u00f3n de inocencia se mantiene hasta que se demuestre lo contrario\u201d.\nPregunta. La demanda de coches el\u00e9ctricos en Europa no acaba de dispararse. \u00bfC\u00f3mo van a convencer a los clientes?\nRespuesta. Depende de las pol\u00edticas. Noruega tiene incentivos altos y estos veh\u00edculos suponen el 50% del mercado. Los el\u00e9ctricos ser\u00e1n m\u00e1s caros, pero no hay otra forma de reducir las emisiones de CO2 del transporte. El cliente elige lo que le sale mejor, y con el di\u00e9sel barato y sin incentivos fiscales, los el\u00e9ctricos no podr\u00e1n competir solo con sus ventajas. Hace falta infraestructura, energ\u00eda primaria sin CO2\u2026 Es un proyecto de sociedad que como empresa no podemos asumir.\nP. \u00bfDeber\u00edan hacer m\u00e1s los gobiernos?\nR. S\u00ed, por supuesto. El 40% de la electricidad en Alemania viene de centrales de carb\u00f3n y tenemos una de las peores huellas de carbono de Europa en energ\u00eda primaria. Polonia est\u00e1 peor, pero Espa\u00f1a est\u00e1 mejor y Francia mucho mejor. Tener coches el\u00e9ctricos con carb\u00f3n no tiene sentido: solo desplaza las emisiones a las plantas. Ya hay grandes compromisos [en Europa]: Francia cerrar\u00e1 la \u00faltima central en 2021, el Reino Unido en 2023 y Espa\u00f1a les seguir\u00e1. Alemania tendr\u00e1 centrales de carb\u00f3n hasta 2038 y es rid\u00edculo.\nP. \u00bfCu\u00e1ntas ventas necesitan de cada modelo el\u00e9ctrico para que sean rentables?\nR. La previsi\u00f3n es que todos lo sean con el precio de lanzamiento. \u00bfCu\u00e1nto? Depende, porque un Touareg es mucho m\u00e1s rentable que un Polo. El ID.3 est\u00e1 en la zona baja y el Porsche Taycan en la media. Pero el coche el\u00e9ctrico es de lejos la mejor soluci\u00f3n para cumplir los l\u00edmites de emisiones de la UE [95 g/km de CO2 de media en 2020]. Es mucho m\u00e1s barata que cualquier otra, desde los h\u00edbridos a subir las ventas de di\u00e9sel, y mucho m\u00e1s que los h\u00edbridos enchufables. Y es mejor que comprar cr\u00e9ditos ambientales. Esperamos tener \u00e9xito porque eso nos dar\u00e1 una gran ventaja.\nP. \u00bfPodr\u00e1n cumplir los l\u00edmites europeos y evitar las multas?\nR. Hemos planeado los vol\u00famenes de el\u00e9ctricos, unas 200.000 unidades en Europa entre el\u00e9ctricos e h\u00edbridos enchufables, para cumplir los l\u00edmites. En 2019 venderemos casi 20.000 Audi e-tron y queda margen para crecer. El Taycan ha agotado la producci\u00f3n del primer a\u00f1o y los pedidos del ID.3 cubren la mitad de 2020.\nP. \u00bfCaer\u00e1 su margen global?\nR. No esperamos deterioro en los m\u00e1rgenes. Nuestra ventaja es que compartimos la misma plataforma el\u00e9ctrica (chasis) en todas las marcas y compramos las mismas bater\u00edas en China.\nP. Hace dos a\u00f1os dijo que habr\u00eda impacto en las f\u00e1bricas.\nR. El el\u00e9ctrico es m\u00e1s sencillo y podr\u00eda reducir un 10% o un 15% la mano de obra en las plantas de montaje, y hasta un 30% en la cadena de suministro de motores, cambios, etc\u00e9tera. Pero llevar\u00e1 10 a\u00f1os que lleguen al 35% o 40% de cuota de mercado, y con la curva demogr\u00e1fica en declive no creo que haya despidos.\nP. \u00bfLe preocupa la situaci\u00f3n de la econom\u00eda global?\nR. S\u00ed, se extiende la incertidumbre y lo m\u00e1s preocupante es la guerra comercial de EE UU y China, nuestro mayor mercado. Hemos ganado mucha cuota, del 1,5% al 1,7% en seis meses, y ya tenemos el 19% del total. Pero, aunque mantenemos los resultados, las ventas caen, y nos preocupa.\nP. \u00bfVan a reducir su exposici\u00f3n a China?\nR. No. A largo plazo las perspectivas son muy positivas. Si comparamos los coches que se venden con la poblaci\u00f3n y riqueza actuales, la tasa sigue siendo baja. Las megaciudades de la costa est\u00e1n saturadas y en el futuro solo admitir\u00e1n el\u00e9ctricos. Pero en el interior, en ciudades de cinco a siete millones de habitantes, seguir\u00e1 habiendo mucha demanda.\nP. Tras 35 a\u00f1os en VW, Seat es rentable. \u00bfCu\u00e1l es su impresi\u00f3n?\nR. Ha aprovechado las plataformas de producci\u00f3n del grupo y ha hecho un excelente trabajo en el dise\u00f1o e identidad de la marca. Tiene \u00e9xito en Alemania, Espa\u00f1a o Reino Unido y no tanto en Francia o Italia. Empieza a ser rentable, pero un 2% sobre ventas, menos del nivel exigido. La rentabilidad del capital ya est\u00e1 a buen nivel, porque la inversi\u00f3n es baja, pero necesita ser mucho m\u00e1s rentable. La forma en la que se dirigen hacia un producto mucho m\u00e1s emocional y la submarca Cupra han tenido un impacto significativo. Ahora venden coches m\u00e1s caros, como los SUV, pero queda mucho por hacer. Sus costes b\u00e1sicos son similares a los de VW, porque compartimos plataforma y la mano de obra en Espa\u00f1a es cara. Tienen que pedir al cliente un plus emocional para ganar m\u00e1s, porque sus vol\u00famenes son m\u00e1s peque\u00f1os, y como solo logran muy buenos resultados en cuatro mercados, tienen econom\u00edas de escala limitadas. Han vendido m\u00e1s de 400.000 coches este a\u00f1o, m\u00e1s que nunca, mejoran el mix, la rentabilidad crece ligeramente, etc\u00e9tera. Pero, si les ve, d\u00edgales de mi parte [entre risas] que deben ganar rentabilidad. Y deprisa.\nP. \u00bfQu\u00e9 opina de la creciente opini\u00f3n anticoches?\nR. Si vives en el centro de la ciudad no hace falta coche, porque est\u00e1 todo cerca. Pero eso vale para el 5% o 10% de la poblaci\u00f3n. Y si te vas 50 kil\u00f3metros a las afueras o al campo, se necesita. Esta discusi\u00f3n no va de medio ambiente, va del coche. Esas personas detestan que se conduzca o se disfrute la libertad de ir de vacaciones con \u00e9l. Pero no tendr\u00e1n \u00e9xito, porque a la gente le encantan los coches y defender\u00e1n su derecho a tenerlos y conducirlos. Por eso no estoy muy preocupado. Adem\u00e1s, la perspectiva de Alemania es muy distinta a de la China interior, parte de Asia, Am\u00e9rica Latina o \u00c1frica, donde millones de personas sue\u00f1an y ahorran para tener su primer auto. Los que vivimos en metr\u00f3polis como Madrid, Par\u00eds y otras, compartimos una visi\u00f3n de las cosas, pero no es la realidad, es solo parte de la realidad.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Veh\u00edculos cero emisiones", "Veh\u00edculos menos contaminantes", "Contaminaci\u00f3n tr\u00e1fico", "Volkswagen Group", "Emisi\u00f3n gases", "Fabricantes autom\u00f3viles", "Tr\u00e1fico", "Veh\u00edculos", "Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica", "Automoci\u00f3n", "Contaminaci\u00f3n", "Empresas", "Problemas ambientales", "Econom\u00eda", "Transporte", "Industria", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}