{"id": "3c55f423-38b9-4a3e-5edb-b0dfcc3adcfa", "content": "Un grupo de violentos empa\u00f1a una multitudinaria marcha estudiantil en Bogot\u00e1\n\nConcluye en Bogot\u00e1 una semana de movilizaciones estudiantiles en las que se ha escuchado una voz de firme rechazo ante los casos de corrupci\u00f3n que afectan a la Universidad Distrital de la capital colombiana, pero que tambi\u00e9n han dejado im\u00e1genes de violencia, vandalismo y represi\u00f3n policial. Miles de estudiantes y profesores marcharon este viernes para protestar contra los excesos de las fuerzas de seguridad registrados en los \u00faltimos d\u00edas. La multitudinaria manifestaci\u00f3n, sin embargo, qued\u00f3 empa\u00f1ada por el asalto a la sede de un instituto p\u00fablico de cr\u00e9dito educativo (Icetex) por parte de un reducido grupo de encapuchados, que lanzaron piedras y c\u00f3cteles molotov.\nLa marcha de universitarios de centros p\u00fablicos y privados discurri\u00f3 de forma pac\u00edfica y festiva durante horas por la carrera S\u00e9ptima. La meta era la plaza Bol\u00edvar, coraz\u00f3n del poder pol\u00edtico de Colombia, hasta que una cuadrilla de violentos la emprendi\u00f3 contra el edificio, en el centro de la ciudad. Tras el ataque, condenado por los estudiantes, intervino el Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios (Esmad) y parte de la movilizaci\u00f3n deriv\u00f3 una vez m\u00e1s en choques con las fuerzas de seguridad. La actuaci\u00f3n de esa unidad es precisamente la que hab\u00eda motivado esta protesta. Los gases lacrim\u00f3genos lanzados el jueves, por ejemplo, llegaron a afectar a unos quince menores de un colegio, lo que dar\u00e1 pie a una investigaci\u00f3n interna.\nSin embargo, las palabras pronunciadas hoy por el director de la Polic\u00eda Nacional, \u00d3scar Atehort\u00faa Duque, justifican en la esencia la conducta del escuadr\u00f3n. \"Repeli\u00f3 el ataque de algunos v\u00e1ndalos que se enfrentaron a ellos. Utilizaron los gases para poder disuadirlos. Los gases llegaron hasta ese sitio y la misma polic\u00eda lleg\u00f3 para ayudar a contemplar la salida de estas personas y ser tratados en un centro asistencial\", manifest\u00f3 en declaraciones a los medios de comunicaci\u00f3n.\u00a0 Y dej\u00f3 claro que \"las investigaciones ser\u00e1n para que haya claridad. No solamente en los protocolos de cumplimiento sino en el respaldo que ha pedido la comunidad para que ellos tambi\u00e9n tengan sus propios ejercicios de derechos y libertades\".\u00a0\nLos actos de violencia de una minor\u00eda siempre contribuyen a desvirtuar la protesta. Con esas premisas, el mandatario, Iv\u00e1n Duque, que esta semana se encuentra en Estados Unidos, se centr\u00f3 en condenar esos episodios. \"El pa\u00eds entero debe rechazar contundentemente el vandalismo\", afirm\u00f3 hace d\u00edas en referencia a los nueve heridos que dej\u00f3 una manifestaci\u00f3n. \"He mantenido contacto con Alcalde de Bogot\u00e1, Enrique Pe\u00f1alosa, a quien le expres\u00e9 nuestro apoyo para preservar el orden. Tambi\u00e9n di instrucciones al Ministerio del Interior y al Ministerio de Defensa para avanzar en investigaciones y llevar a la justicia a los responsables de esta agresi\u00f3n a la ciudadan\u00eda\", agreg\u00f3 en un tuit.\n#\u00daltimaHoraCaracol | Encapuchados atacan con piedra las instalaciones de ICETEX durante la marcha contra el ESMADhttps://t.co/EpYFfdsPnQ pic.twitter.com/DBODvUNGGA\nHace un a\u00f1o una oleada de protestas estudiantiles se convirti\u00f3 en el primer gran frente del Gobierno colombiano. Tras meses de movilizaciones, el presidente logr\u00f3 alcanzar un acuerdo sobre financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior p\u00fablica.\u00a0\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/28/2019, 19:01:45", "tags": ["Protestas estudiantiles", "Bogot\u00e1", "Movimiento estudiantil", "Cundinamarca", "Estudiantes", "Colombia", "Comunidad educativa", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Educaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}