{"id": "3c68ff95-2ea5-47ef-4b81-794e6bc02f26", "content": "Desde PP a ERC, toda la oposici\u00f3n responsabiliza del fracaso a Pedro S\u00e1nchez y a Pablo Iglesias\n\nLa oposici\u00f3n, desde el PP a los nacionalistas vascos y catalanes, lo tiene claro: la responsabilidad y el fracaso de acudir a otras elecciones el 10-N (las cuartas en cuatro a\u00f1os) hay que achac\u00e1rsela a Pedro S\u00e1nchez y Pablo Iglesias. Los populares han reactivado su maquinaria con un lema (echar la culpa del paro y la incipiente crisis econ\u00f3mica al presidente del Gobierno en funciones) y un objetivo: que no siga en La Moncloa. PNV y ERC, sobre todo, lamentan la falta de acuerdo y coinciden con JuntsxCat en el riesgo de dar otra oportunidad para que gobierne la derecha.\nEl lunes, en la ejecutiva del PP, el l\u00edder, Pablo Casado, ya sonde\u00f3 con su equipo sobre la posibilidad de una pr\u00f3xima convocatoria electoral. El PP repite que est\u00e1 totalmente preparado, aunque en verdad debate sobre los beneficios reales de esa cita en la recuperaci\u00f3n de esca\u00f1os en las provincias peque\u00f1as a costa sobre todo de Vox y sobre la incertidumbre de un escaso aumento real de diputados sobre sus 66 actuales para el balance de la segunda oportunidad de Casado de medirse contra S\u00e1nchez.\nPero la decisi\u00f3n no est\u00e1 en su mano. Lo que s\u00ed cuestiona abiertamente el PP, seg\u00fan fuentes de su direcci\u00f3n, es el \u201cteatro\u201d de esta sucesi\u00f3n de desencuentros entre el PSOE y Podemos en lo que ve como un \u201cnuevo episodio de la contin\u00faa subasta de cargos\u201d, seg\u00fan recalc\u00f3 este martes Teodoro Garc\u00eda Egea, su secretario general. El PP resalta que \u201cEspa\u00f1a no est\u00e1 para bromas\u201d y que \u201cS\u00e1nchez deber\u00eda respetar un poco m\u00e1s a los espa\u00f1oles y reconocer que ya est\u00e1 en campa\u00f1a electoral\u201d.\nLos populares van a volcar sus mensajes en responsabilizar del paro y la crisis econ\u00f3mica a S\u00e1nchez y relacionar la nueva campa\u00f1a con otra oportunidad perdida para no acometer \u201creformas estructurales para paliar los signos de desaceleraci\u00f3n\u201d. Para el PP \u201cel riesgo cierto para los espa\u00f1oles se llama Pedro S\u00e1nchez\u201d porque \u201cno es de fiar ni para sus socios\u201d y remachar\u00e1n constantemente en su objetivo de la plataforma Espa\u00f1a Suma a las dem\u00e1s fuerzas de centro derecha que lo \u00fanico relevante es lograr echarle de La Moncloa.\nEl PNV, que apoy\u00f3 la moci\u00f3n de censura y ha respaldado al Ejecutivo de S\u00e1nchez, lamenta ahora la falta de responsabilidad del PSOE y Podemos en este desencuentro y culpa a ambos \u201cpor no estar a la altura de las circunstancias\u201d. Algo que recuerda constantemente el portavoz de ERC, Gabriel Rufi\u00e1n. Ambos partidos (20 actas) se han mostrado a favor del pacto y de que la legislatura arranque. ERC, sin embargo, ha puesto el acento de sus cr\u00edticas m\u00e1s en Podemos, por no asumir la \u00faltima oferta del PSOE y dar as\u00ed una opci\u00f3n a un hipot\u00e9tico Gobierno de las tres derechas.\nJuntsxCat, que nunca avanz\u00f3 su respaldo directo a ese Gobierno de coalici\u00f3n progresista, s\u00ed ha lamentado que S\u00e1nchez no haya mostrado mayor disposici\u00f3n a dialogar m\u00e1s con la Generalitat para buscar una soluci\u00f3n al conflicto catal\u00e1n. Y se ha centrado en solventar sus problemas de liderazgo en Catalu\u00f1a pensando en unas pr\u00f3ximas elecciones auton\u00f3micas.\nEl clima preelectoral se apreci\u00f3 ayer todo el d\u00eda en el Congreso. Por la ma\u00f1ana, en la Junta de Portavoces, a cuenta de las iniciativas promocionadas por el PSOE en detrimento de las de la oposici\u00f3n. Por la tarde, en el primer pleno legislativo, con cruces dial\u00e9cticos muy pol\u00edticos sobre un asunto tan delicado como la regulaci\u00f3n de la eutanasia.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Vox", "Oposici\u00f3n pol\u00edtica", "Pactos postelectorales", "Ciudadanos", "ERC", "EAJ-PNV", "Campa\u00f1as electorales", "Pactos pol\u00edticos", "XIII Legislatura Espa\u00f1a", "Partidos ultraderecha", "Congreso Diputados", "Legislaturas pol\u00edticas", "PP", "Parlamento", "Ultraderecha", "Elecciones", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Administraci\u00f3n Estado", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}