{"id": "3cb28999-1c51-4502-6f1a-b0c5b2dcbdb9", "content": "\u201cManifestarnos es la \u00fanica salida que nos queda para que nos hagan caso\u201d\n\nMiles de personas se han manifestado pac\u00edficamente este viernes por la tarde en Barcelona contra la sentencia del Tribunal Supremo que el lunes conden\u00f3 a entre nueve y 13 a\u00f1os de prisi\u00f3n a los l\u00edderes del proceso independentista catal\u00e1n. La manifestaci\u00f3n se ha nutrido de los miles de manifestantes que durante tres d\u00edas han caminado en cinco columnas desde diferentes ciudades catalanas. La marcha ha entrado a Barcelona esta ma\u00f1ana provocando el corte de los principales accesos a la ciudad y coincidiendo con la huelga general convocada por sindicatos independentistas.\nLa manifestestaci\u00f3n ha sido organizada por \u00d2mnium y la Assemblea Nacional Catalana, la entidad que ha convocado las grandes marchas de la Diada desde 2012 y ha llamado a rechazar pac\u00edficamente la sentencia. No ha sufrido mayores incidentes que los derivados de un corte de carreteras de acceso a Barcelona que se ha prolongado durante toda la ma\u00f1ana y que ha causado alteraciones importantes en el reparto de mercanc\u00edas y en el transporte p\u00fablico. La marcha ha reunido a unas 525.000 personas seg\u00fan la Guardia Urbana de Barcelona.\u00a0\nEl ambiente en la concentraci\u00f3n no tiene nada que ver con el que, desde mediod\u00eda, se respira en la Jefatura de Polic\u00eda. Tras la manifestaci\u00f3n de estudiantes de la ma\u00f1ana, cientos de j\u00f3venes se han dirigido a la Via Laietana para expresar su rechazo al cuerpo de Polic\u00eda, responsable en parte de las cargas durante el refer\u00e9ndum del 1 de octubre de 2017 en Barcelona. Los incidentes violentos no han tardado en reproducirse. Algunos j\u00f3venes han arrojado todo tipo de objetos contra los polic\u00edas (huevos, botellas de pl\u00e1stico, latas vac\u00edas, botes de pintura y bolsas de basura). Fuentes policiales confirman que se est\u00e1n lanzando bolas de acero a la l\u00ednea policial, adem\u00e1s de la quema de contenedores y las barricadas. Todo el esfuerzo de la polic\u00eda se concentra en tratar de dispersar a los j\u00f3venes y alejarles de la Jefatura. Los agentes han detenido ya a cuatro j\u00f3venes, todos ellos menores de edad.\nLos manifestantes de la ANC s\u00ed han querido reivindicar que son pac\u00edficos en todo momento.\u00a0 Con su mochila cubierta con un pa\u00f1uelo de la \"rep\u00fablica del 1 de octubre\", un sombrero y gafas de sol, \u00c0lex, de 62 a\u00f1os, jubilado, camina a paso ligero por la Avenida Meridiana en direcci\u00f3n al Cinc d'Ors, en el paseo de Gr\u00e0cia, donde confluyen todas las manifestaciones de la \"marcha de la libertad\". Sin ocultar, haciendo una mueca, que est\u00e1 con el cuerpo \"dolorido\" \u2014ha caminado m\u00e1s de cien kil\u00f3metros\u2014, \u00c0lex admite que la experiencia de participar en esa manifestaci\u00f3n en favor de los presos independentistas ha sido \"emocionante y encantadora\". \"Pone la piel de gallina y hace llorar la fuerza que tiene este pueblo. Manifestarnos es la \u00fanica salida que nos queda para que nos hagan caso despu\u00e9s de siete a\u00f1os\", dice. \"\u00bfQu\u00e9 quieren hacer con nosotros?\".\nMilitante soberanista desde la sentencia del Tribunal Constitucional que recort\u00f3 el Estatut, S\u00e0nchez, que fue bombero de profesi\u00f3n, cuenta que se ha involucrado en todas las actividades posibles en defensa del refer\u00e9ndum y de la independencia. \"Estoy aqu\u00ed para reivindicar el mandato del 1-O y por la lucha de las libertades y contra este Estado represor. La sentencia ya me la esperaba\", a\u00f1ade. Pese a que es de T\u00e0rrega (Lleida) y vive en Sant Quirze del Vall\u00e8s (Barcelona), \u00c0lex, que practica el ciclismo y el monta\u00f1ismo, no dud\u00f3 en apuntarse como voluntario para participar en la columna que parti\u00f3 este mi\u00e9rcoles desde Berga \u2014hab\u00eda pocos voluntarios\u2014 hasta Manresa. Tras recorrer 50 kil\u00f3metros, durmi\u00f3 con cientos de personas en el pabell\u00f3n del Congost. El jueves la ruta sigui\u00f3 hasta Sant Quirze del Vall\u00e8s, donde pas\u00f3 la noche en otro pabell\u00f3n y de ah\u00ed hasta Barcelona.\nLa ANC habilit\u00f3 esos centros deportivos para instalar a todos los participantes y proporcionarles cena y desayuno con tickets a seis euros. En Sant Quirze tambi\u00e9n durmi\u00f3 Marta, de 48 a\u00f1os, trabajadora sanitaria, de Ripoll. No pudo participar en la ruta los tres d\u00edas pero cree que habr\u00eda tenido suficiente condici\u00f3n f\u00edsica para hacerlo. \"Ha sido una experiencia muy buena. Estuve en Estrasburgo, en Bruselas, en Madrid y aqu\u00ed ten\u00eda que estar\", afirma. \"Es una sentencia injusta. Yo me siento catalana desde siempre. Es un hecho diferencial. Soy hija de andaluz y catalana pero de esta manifestaci\u00f3n a mi familia y a mis amigos espa\u00f1oles les llegar\u00e1 solo dos minutos y 10 de los contenedores quemados\", afirma.\nCon esa mezcla de emoci\u00f3n, cansancio y rabia por la sentencia, la ANC logr\u00f3 su objetivo de que cinco manifestaciones partieran el mi\u00e9rcoles de diferentes ciudades catalanas (Tarragona, Girona, T\u00e0rrega, Berga y Vic) para confluir en Barcelona. La romer\u00eda ha discurrido cortando carreteras por toda Catalu\u00f1a. Aunque muchos vecinos han animado la marcha por donde pasaba tambi\u00e9n\u00a0 ha provocado serios problemas, especialmente en el reparto de mercanc\u00edas y el tr\u00e1fico internacional.\u00a0 La marcha que entr\u00f3 por la Meridiana, en la que estaban Marc y Marta, estaba ya a mediod\u00eda atestada de ciudadanos con esteladas y pancartas. Voluntarios y vecinos desplegaron mesas donde les ofrec\u00edan agua, zumos, pl\u00e1tanos y galletas. Casi parec\u00eda la llegada de un tour. \"Los vecinos nos traen cosas\", dice Irene, de 70 a\u00f1os, jubilada, con su nieto Joan feliz con su primera huelga, en alusi\u00f3n a las uvas que llev\u00f3 un se\u00f1or.\nLa marcha entr\u00f3 por La Meridiana y evoc\u00f3 a la movilizaci\u00f3n de la Diada que cubri\u00f3 hace unos a\u00f1os esta avenida. Con la huelga de este viernes, muchos barceloneses han aprovechado el d\u00eda para sumarse desde su ciudad a la marcha. \"No estoy aqu\u00ed solo por la independencia. Es tambi\u00e9n por la democracia. La sentencia no es justicia; es venganza. Estoy muy adoctrinado \u00bfno?\", dice con iron\u00eda Pierre Caufape, de 50 a\u00f1os, de Sant Cugat, trabajador del departamento de audiovisuales de la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Antoni Parcerisas y Francesc Codina, de Barcelona, se sumaron este jueves a la marcha en Sant Quirze para participar al menos en un tramo de la ruta. All\u00ed conocieron indignados los actos violentos de Barcelona y la paliza que sufri\u00f3 un joven a manos de un grupo de extrema derecha. \"La sentencia ha provocado mucha indignaci\u00f3n. Tenemos al Gobierno encarcelado. Y pienso en los j\u00f3venes a los que se les cierra el futuro y no se les dejar\u00e1 ni opinar. Seguiremos moviliz\u00e1ndonos hasta que dialoguen\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Quim Torra", "Independencia", "ANC", "Asociaciones pol\u00edticas", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Conflictos pol\u00edticos", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}