{"id": "3cc6c639-3b17-48cf-4fa6-5f106b88c997", "content": "La C\u00e1mara de Comercio de Barcelona minimiza el impacto de las protestas\n\nLa C\u00e1mara de Comercio de Barcelona ha expresado este mi\u00e9rcoles su preocupaci\u00f3n por el impacto que han tenido sobre empresas y aut\u00f3nomos las protestas y el bloqueo de carreteras llevadas a cabo por el movimiento Tsunami Democr\u00e0tic en los \u00faltimos d\u00edas. Sin embargo, el \u00f3rgano cameral que preside el empresario independentista Joan Canadell ha minimizado el impacto econ\u00f3mico de estas protestas, y ha asegurado que en cualquier caso son \"inferiores a los causados por la falta de inversi\u00f3n en infraestructuras por parte del Estado espa\u00f1ol\". Ante el preacuerdo entre PSOE y Unidas Podemos para un Gobierno de coalici\u00f3n, la C\u00e1mara ha pedido que se concreten las intenciones en Catalu\u00f1a y que exista una \"apuesta clara por el di\u00e1logo para restablecer la estabilidad econ\u00f3mica y los derechos y libertades de Catalu\u00f1a\".\nLos cortes en las carreteras que las protestas independentistas han llevado a cabo en el \u00faltimo mes, y en especial el bloqueo, los \u00faltimos dos d\u00edas, de la frontera con Francia en La Jonquera (Girona) han tenido un importante impacto en la econom\u00eda del sector del transporte de mercanc\u00edas. Las patronales del sector cifran en 15 millones de euros diarios las p\u00e9rdidas por el bloqueo de La Jonquera.\nLa C\u00e1mara de Comercio de Barcelona ha reconocido en un comunicado que \"los cortes en infraestructuras provocan graves perjuicios econ\u00f3micos, tanto en Catalu\u00f1a como en el Estado y en Europa, ya que son v\u00edas de comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gicas\". En este sentido, la instituci\u00f3n traslada \"su preocupaci\u00f3n y su apoyo y solidaridad\" a las empresas y aut\u00f3nomos del sector del transporte que se han visto afectados por la protesta.\nSin embargo, en el comunicado la C\u00e1mara justifica las protestas. Considera que el impacto es inferior al que tiene la falta de inversi\u00f3n en infraestructuras, y recuerda que el bloqueo que ha llevado a cabo el Tsunami Democr\u00e0tic \"no es nada m\u00e1s que la reacci\u00f3n \u2014no deseada, pero leg\u00edtima\u2014 a la negativa reiterada del Gobierno del Estado a negociar una soluci\u00f3n pol\u00edtica del conflicto\". Seg\u00fan la C\u00e1mara, este conflicto \"se ha agravado con una sentencia injusta e injustificada\", en referencia a la condena del Tribunal Supremo a los l\u00edderes del proc\u00e9s.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/13/2019, 20:01:45", "tags": ["Cortes carretera", "C\u00e1maras comercio", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Comercio", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}