{"id": "3cd02c1b-2d6a-4ea6-73f3-4222086b3d4b", "content": "\u2018Son cubano en Santo Domingo\u2019\n", "date": "08/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Cuba", "Fotograf\u00eda", "Caribe", "Artes pl\u00e1sticas", "Latinoam\u00e9rica", "Arte"], "newspaper": "elpais"}