{"id": "3cded19f-d029-489c-4e44-4d088162038e", "content": "El alcalde preconstitucional de Beade cede su cargo a su nieta\n\nEl alcalde de Beade (Ourense), el popular Sen\u00e9n Pousa Soto, se convirti\u00f3 en las elecciones del pasado 26 de mayo en el regidor gallego que lleva m\u00e1s tiempo en el cargo, concretamente desde 1974. No obstante, y por motivos de salud, recientemente ha optado por ceder temporalmente sus funciones a la primera teniente de alcalde, Susana Fern\u00e1ndez Pousa, quien adem\u00e1s es su nieta.\nSeg\u00fan confirman fuentes populares a Europa Press, este traspaso de poder se produjo a principios de mes a trav\u00e9s de un decreto por el cual se ced\u00eda las funciones de la Alcald\u00eda a la n\u00famero dos del Ayuntamiento hasta el regreso del regidor.\nEn los comicios del 26 de mayo, la lista del PP, capitaneada por Sen\u00e9n Pousa seguido por su nieta, perd\u00eda un concejal pero manten\u00eda su mayor\u00eda absoluta con cuatro actas frente a las tres del PSOE. En la candidatura figuraba como suplente la hija del hist\u00f3rico regidor y madre de la teniente de alcalde, Mar\u00eda del Carmen Pousa Santamar\u00eda.\nEl alcalde de Beade fue pol\u00e9mico en reiteradas ocasiones por su ideolog\u00eda franquista y en febrero de este a\u00f1o el Ministerio de Justicia lleg\u00f3 a solicitarle que acreditase \"la no existencia de simbolog\u00eda de exaltaci\u00f3n\" del franquismo en el municipio y su \"retirada\" en caso de que la hubiera.\nA trav\u00e9s del escrito se instaba a Pousa a cumplir la Ley de Memoria Hist\u00f3rica, tras lo cual el regidor insisti\u00f3 en que \"no es un delito\" que la calle en la que precisamente est\u00e1 situada la casa consistorial se denomine R\u00faa Caudillo.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "07/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Beade", "Provincia Ourense", "Franquismo", "Fascismo", "Galicia", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}