{"id": "3d08590a-871c-4eb6-46e1-500b9fcb5acc", "content": "La ONU da luz verde a que Madrid celebre en Ifema la cumbre del clima en un mes\n\nMadrid acoger\u00e1 finalmente la cumbre del clima de Naciones Unidas, conocida como COP25. As\u00ed lo ha confirmado la ONU en un breve comunicado en el que recuerda que esta cita se celebrar\u00e1 dentro de un mes, entre el 2 y el 13 de diciembre. Chile era el pa\u00eds donde iba a tener lugar la reuni\u00f3n internacional, pero las protestas hicieron que el mi\u00e9rcoles el presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era renunciara a celebrar la cumbre. Pero menos de un d\u00eda despu\u00e9s de ese anuncio, Pi\u00f1era y el presidente espa\u00f1ol en funciones, Pedro S\u00e1nchez, acordaron que Madrid sustituir\u00eda a Santiago de Chile.\nEn todo caso, Chile mantendr\u00e1 la presidencia del encuentro, lo que supone coordinar las negociaciones de los delegados de los casi 200 pa\u00edses que asistir\u00e1n a la conferencia. En total, se estima que la asistencia rondar\u00e1 las 25.000 personas. Los pabellones de Ifema acoger\u00e1n el evento, que en sus \u00faltimos d\u00edas coincidir\u00e1 con la feria de antig\u00fcedades Almoneda.\u00a0En 2018 el espacio \u2014un consorcio de la Comunidad y el Ayuntamiento de Madrid, la C\u00e1mara de Comercio y la\u00a0Fundaci\u00f3n Montemadrid.\u2014organiz\u00f3 m\u00e1s de 700 actos, congresos y eventos de ocio.\nLa decisi\u00f3n de que Madrid fuera la sede se cerr\u00f3 en coordinaci\u00f3n con la ONU, aunque faltaba que el llamado bureau de la COP, una especie de mesa ejecutiva permanente, diera el visto bueno. En principio, se esperaba que sus miembros, una decena de personas, se reunieran el lunes. Pero su presidente, el polaco Michal Kurtyka, ha decidido adelantar los contactos entre todos para que la decisi\u00f3n se tomara este viernes, como as\u00ed ha ocurrido.\u00a0\u00a0\nPese a que todav\u00eda faltaba ese visto bueno, el Gobierno de S\u00e1nchez daba por seguro que la cumbre se celebrar\u00eda en Espa\u00f1a tras el pacto alcanzado con Chile, que contaba con el benepl\u00e1cito de la ONU. De hecho, tras el primer anuncio, Patricia Espinosa, secretaria ejecutiva del \u00e1rea de cambio clim\u00e1tico de Naciones Unidas, consider\u00f3 este jueves como algo \u201calentador\u201d ver que \u201clos pa\u00edses trabajan juntos en un esp\u00edritu de multilateralismo para hacer frente al cambio clim\u00e1tico, el mayor desaf\u00edo al que se enfrentan las generaciones presentes y futuras\u201d.\nEspa\u00f1a nunca ha acogido una cumbre del clima. Estas reuniones, que se celebran normalmente de forma anual desde 1995, se suelen organizar con 12 meses de antelaci\u00f3n. A pesar del poco tiempo disponible, fuentes del Ejecutivo muestran su confianza en que se podr\u00e1 llegar a tiempo. En un comunicado la organizaci\u00f3n ecologista Juventud por el Clima se ha manifestado en contra de la cumbre porque considera que es \"una medida electoralista por parte del candidato S\u00e1nchez\".\nLa ministra de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica en funciones, Teresa Ribera, se puso en contacto el jueves con los partidos pol\u00edticos para anunciarles el ofrecimiento que hab\u00eda hecho Espa\u00f1a a Chile. Pablo Casado, l\u00edder del PP, ha expresado su conformidad con que la capital de Espa\u00f1a sea el escenario de la COP25, aunque consider\u00f3 tambi\u00e9n que es \"c\u00ednico\" que el jefe del Ejecutivo en funciones, Pedro S\u00e1nchez, d\u00e9 \"lecciones en el mundo\" cuando no act\u00faa ante \"la violencia\" que se est\u00e1 produciendo en Catalu\u00f1a, informa Europa Press.\n\"Haga usted los deberes en Barcelona y deje de dar usted lecciones en Chile, se\u00f1or S\u00e1nchez\", ha proclamado en un acto en Vitoria. Casado ha asegurado que el PP est\u00e1 \"de acuerdo\" con que Espa\u00f1a organice la Cumbre del Clima y, de hecho, ha revelado que hablado con el alcalde de Madrid y la presidenta de la Comunidad, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Almeida e Isabel D\u00edaz Ayuso, respectivamente, para que \"pongan todos los medios a disposici\u00f3n del Gobierno en funciones para organizar una gran cumbre\". Eso s\u00ed, ha afirmado que es \"tremendamente c\u00ednico\" que un presidente del Gobierno en funciones \"que no ha sido capaz ni de garantizar la seguridad de un partido entre el Barcelona y el Madrid vaya dando lecciones en el mundo\" para que \"vengan aqu\u00ed las cumbres internacionales de otros pa\u00edses que sufren la misma violencia que se est\u00e1 sufriendo en Barcelona\".\nUnidas Podemos, a trav\u00e9s de su parlamentario Juan L\u00f3pez de Uralde, ha mostrado p\u00fablicamente su apoyo para que se celebre la reuni\u00f3n en Madrid.\nLa conferencia de la ONU que ahora se celebrar\u00e1 en Madrid debe servir para que los negociadores de los pa\u00edses terminen de cerrar el reglamento de desarrollo del Acuerdo de Par\u00eds contra el calentamiento, que se debe empezar a aplicar durante la pr\u00f3xima d\u00e9cada. Pero, adem\u00e1s, se espera que se incremente el n\u00famero de naciones que se comprometen a elevar sus planes de recorte de emisiones de efecto invernadero, que, de momento, no son suficientes para que el calentamiento global se quede dentro de unos l\u00edmites manejables.\nEstas cumbres tambi\u00e9n sirven como lugar de encuentro y de presentaci\u00f3n de los \u00faltimos informes clim\u00e1ticos de expertos, de empresas, organismos internacionales y organizaciones no gubernamentales.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/01/2019, 20:01:45", "tags": ["COP25", "Santiago de Chile", "Chile", "Cumbre del clima", "Cumbres internacionales", "Cmnucc", "Acuerdos ambientales", "Relaciones internacionales", "Cambio clim\u00e1tico", "ONU", "Madrid", "Protecci\u00f3n ambiental", "Comunidad de Madrid", "Problemas ambientales", "Organizaciones internacionales", "Espa\u00f1a", "Relaciones exteriores", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}