{"id": "3d3af63e-a433-4216-542e-c7d1be8ae094", "content": "Jap\u00f3n sube dos puntos el IVA para costear la sanidad y las pensiones\n\nJap\u00f3n aplicar\u00e1 desde este martes una subida del IVA de dos puntos porcentuales, hasta situarlo en el 10%, para costear el creciente endeudamiento provocado por el envejecimiento demogr\u00e1fico que afecta a sus sistemas p\u00fablicos de salud y de pensiones. Se trata del segundo aumento de este impuesto indirecto en los \u00faltimos a\u00f1os y que ha generado confusi\u00f3n entre los nipones. El anterior aumento de IVA fue len 2014, cuando pas\u00f3 del 5% al 8%.\nEl Gobierno de Shinzo Abe ha adoptado esta nueva medida con suma cautela tras posponerla en dos ocasiones desde su fecha inicial prevista (octubre de 2015) por temor a lastrar a\u00fan m\u00e1s la renqueante econom\u00eda nacional, y ha ideado un amplio abanico de medidas para mitigar un impacto indeseado en el consumo dom\u00e9stico.\nEl primer ministro nip\u00f3n afirm\u00f3 que el objetivo es \"garantizar la seguridad social para todas las generaciones, desde los ni\u00f1os hasta los mayores\", y se comprometi\u00f3 a incrementar las prestaciones para los pensionistas con bajos ingresos y a construir m\u00e1s guarder\u00edas p\u00fablicas. Abe a\u00f1adi\u00f3 que su Gobierno \"prestar\u00e1 una gran atenci\u00f3n\" al posible efecto negativo del incremento fiscal en la econom\u00eda y que est\u00e1 preparado \"ante cualquier escenario\", en declaraciones a la cadena estatal NHK.\nLa baja natalidad y el envejecimiento demogr\u00e1fico \"son los principales problemas\" que afronta Jap\u00f3n, dijo, por su parte, el viceprimer ministro y titular de Finanzas, Taro Aso, quien tambi\u00e9n subray\u00f3 que el gasto social supone actualmente m\u00e1s de un tercio del presupuesto estatal. El incremento del IVA generar\u00e1 unos ingresos anuales adicionales para las arcas p\u00fablicas de 5,7 billones de yenes (48.382 millones de euros/52.708 millones de d\u00f3lares), seg\u00fan las estimaciones del Ejecutivo.\nLa poblaci\u00f3n japonesa ha acogido la subida resignados al tratarse del segundo incremento de este tipo en cinco a\u00f1os -y del cuarto desde que en 1989 el Gobierno introdujo por primera vez el IVA-, y confundidos ante la compleja bater\u00eda de medidas puestas en marcha para compensar la p\u00e9rdida de poder adquisitivo.\n\"Es un sistema dif\u00edcil de comprender, y me da pena por las personas mayores. Tambi\u00e9n por los minoristas o los due\u00f1os de restaurantes. No s\u00e9 si hac\u00eda falta introducir algo tan complicado\", dijo a Efe Seiko Sugawara, una trabajadora tokiota de unos 50 a\u00f1os. Y es que, mientras que los alimentos frescos y otros bienes b\u00e1sicos quedar\u00e1n exentos del nuevo IVA, ciertos productos tendr\u00e1n un precio distinto seg\u00fan se consuman en el local o se compren para llevar, por ejemplo las cajas 'bento' que constituyen el sustento diario de muchos trabajadores.\nEl Gobierno tambi\u00e9n ha promovido un sistema de descuentos y bonificaciones para las compras con tarjeta de cr\u00e9dito o aplicaciones m\u00f3viles en lugar de con efectivo que sigue siendo la forma de pago preferida de los nipones-, adem\u00e1s de distribuir una especie de \"cheques regalo\" entre familias con menos ingresos. \"Es cierto que afectar\u00e1 a nuestro poder adquisitivo, pero me importa m\u00e1s c\u00f3mo vaya a gastar el Gobierno toda esa recaudaci\u00f3n adicional\", se\u00f1ala a Efe Keiko Iino, otra asalariada tokiota que muestra su preocupaci\u00f3n ante el incierto futuro de las pensiones y por la alta tasa de pobreza infantil en Jap\u00f3n.\nEn los d\u00edas previos a la entrada en vigor del nuevo IVA han sido habituales las colas en grandes establecimientos de electrodom\u00e9sticos, supermercados o taquillas de estaciones ferroviarias, ante la gran afluencia de consumidores decididos a aprovechar su \u00faltima oportunidad para ahorrarse algunos yenes. En cualquier caso, con esta subida impositiva Jap\u00f3n recorta distancias respecto a la presi\u00f3n fiscal sobre el consumo existente en otros pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE), aunque sigue muy lejos del IVA medio de estos pa\u00edses, del 19,3% en 2018.\nJap\u00f3n es adem\u00e1s una de las naciones desarrolladas con mayor endeudamiento p\u00fablico (el a\u00f1o pasado ascendi\u00f3 al 238% del producto interior bruto, seg\u00fan datos del Gobierno), y tiene ante s\u00ed el reto de sanear sus cuentas a la par que lidia con su declive demogr\u00e1fico.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["IVA", "Shinzo Abe", "Jap\u00f3n", "Sanidad p\u00fablica", "OCDE", "Impuestos", "Pensiones", "Asia oriental", "Tributos", "Prestaciones", "Sistema sanitario", "Asia", "Finanzas p\u00fablicas", "Seguridad Social", "Organizaciones internacionales", "Pol\u00edtica laboral", "Relaciones exteriores", "Trabajo", "Sanidad", "Finanzas", "Salud"], "newspaper": "elpais"}