{"id": "3da43cab-6991-44ce-78c2-d4f9eb95f6aa", "content": "Los intentos por deshacer lo que Franco dej\u00f3 \u201catado y bien atado\u201d\n\n\nLa imagen antigua corresponde a un homenaje a Franco en el segundo aniversario de su muerte, en 1977. La imagen en color es de una concentraci\u00f3n de apoyo al dictador en julio de 2018 en el Valle de los Ca\u00eddos.\nEn Apuntes de un condenado por el 23-F, escrito en la c\u00e1rcel, el excoronel Ignacio San Mart\u00edn recuerda una \"emocionante\" excursi\u00f3n al Valle de los Ca\u00eddos - \u201cNuestras mujeres depositaron flores en la tumba. Se rez\u00f3 por el caudillo\u2026\u201d- antes de explicar el \u201cmalestar militar\u201d preludio del intento de golpe de Estado. Treinta y siete a\u00f1os despu\u00e9s, en 2018, el teniente coronel Jos\u00e9 Ignacio San Mart\u00edn Naya, su hijo, suscrib\u00eda con m\u00e1s de un centenar de militares una \u201cdeclaraci\u00f3n de desagravio\u201d a la \u201cvilipendiada figura del general Franco\u201d que, \u201cllegado el momento crucial para la supervivencia de la naci\u00f3n espa\u00f1ola, asumi\u00f3 la responsabilidad para ejercer el mando \u00fanico de la Espa\u00f1a agredida y asediada por el comunismo internacional\u201d. El texto reclamaba al Gobierno que abandonara \u201cla perversa pretensi\u00f3n de exhumar\u201d sus restos y exig\u00eda \u201cgratitud\u201d hacia el dictador.\nEn 1993, un joven de 21 a\u00f1os llamado Santiago Cantera se present\u00f3 a las elecciones generales y europeas por una rama de Falange Espa\u00f1ola. El pasado 9 de octubre firm\u00f3, como \u201cprior administrador de la Abad\u00eda de la Santa Cruz del Valle de los Ca\u00eddos\u201d, una carta a la vicepresidenta del Gobierno, Carmen Calvo, negando la entrada a la bas\u00edlica para exhumar a Franco. Unos d\u00edas antes, el 24 de septiembre, el Supremo hab\u00eda avalado por unanimidad el traslado de los restos del dictador.\nLlev\u00f3 18 a\u00f1os construir el monumento, 13 m\u00e1s de lo que Franco hab\u00eda previsto. Y la democracia ha tardado cerca de medio siglo en arrebat\u00e1rselo para que deje de ser lo que el dictador quiso que fuera: un monumento a s\u00ed mismo y a su triunfo en la Guerra Civil. \u201cLa dimensi\u00f3n de nuestra Cruzada, los heroicos sacrificios que la victoria encierra y la trascenden\u00adcia que ha tenido para el futuro de Espa\u00f1a esta epopeya no pueden quedar perpetuados por los senci\u00adllos monumentos con los que suelen conmemorarse en villas y ciudades los hechos salientes de nuestra historia. Es necesario que las piedras que se levanten ten\u00adgan la grandeza de los monumentos antiguos y que desaf\u00eden al tiempo y al olvido\u201d, dej\u00f3 escrito Franco en el decreto de 1 de abril de 1940 en el que declar\u00f3 \u201cla urgente ejecuci\u00f3n de las obras\u201d. El mausoleo se inaugur\u00f3 finalmente en 1959. Tambi\u00e9n la democracia ha invertido m\u00e1s tiempo y esfuerzos de los previstos en empezar a cambiar su significado. \u201cEs urgente porque vamos tarde\u201d, declar\u00f3 Calvo el 24 de agosto de 2018, cuando se aprob\u00f3 el real decreto ley para la exhumaci\u00f3n. A\u00fan quedaban 14 meses m\u00e1s de obst\u00e1culos en los que iba a aflorar esa \u00faltima resistencia franquista. Lo que sigue es la historia del trabajoso camino que ha recorrido el pa\u00eds hasta levantar una losa de 1.500 kilos y deshacer los nudos que el dictador cre\u00eda haber dejado atados y bien atados.\nLeguina: \u201cForman parte de la historia; dej\u00e9moslos en paz\" (1983). En 1982, el Gobierno de Leopoldo Calvo Sotelo dict\u00f3 la ley reguladora de patrimonio nacional, que en una disposici\u00f3n adicional anunciaba una comisi\u00f3n con las partes afectadas (el Ayuntamiento de San Lorenzo del Escorial, el Gobierno madrile\u00f1o, el Ministerio de la Presidencia y los benedictinos) para elaborar una propuesta sobre el r\u00e9gimen jur\u00eddico de la Fundaci\u00f3n del Valle de los Ca\u00eddos, administrada por los benedictinos desde 1958. En julio de 1983, el entonces presidente de madrile\u00f1o, Joaqu\u00edn Leguina (PSOE), admit\u00eda que el monumento ten\u00eda \u201cconnotaciones claramente antidemocr\u00e1ticas\u201d, pero consider\u00f3 \"absurdo y arbitrario\" cualquier proyecto que implicara el traslado de los restos de Franco y Primo de Rivera. \"Forman parte de la historia; dej\u00e9moslos en paz\". La comisi\u00f3n no prosper\u00f3.\nLas peticiones del PNV: \u201cVa siendo hora\u2026\u201d. En 2001, el diputado peneuvista Jos\u00e9 Juan Gonz\u00e1lez de Tx\u00e1barri defendi\u00f3 en el Congreso una proposici\u00f3n no de ley para condenar el alzamiento militar recordando que en \u201cesa mole fara\u00f3nica\u201d llamada Valle de los Ca\u00eddos \u201cnada honra\u201d a los ca\u00eddos por la Rep\u00fablica ni a los que fueron obligados a construirlo. El PP tumb\u00f3 la iniciativa. En 2004, el senador I\u00f1aki Anasagasti tambi\u00e9n urgi\u00f3 al Ejecutivo a intervenir. \u201cVa siendo hora de que un gobierno socialista se cuestione si es de recibo que en el siglo XXI se tenga en el Valle de los Ca\u00eddos un inmenso monumento a una de las partes de la contienda y enterrado en \u00e9l al m\u00e1ximo responsable de aquella barbarie\u201d.\nEl PP, en 2003, como en 2019: \u201cA ver si as\u00ed saca votos\u2026\u201d. El 24 de septiembre de 2003, como recuerda Fernando Olmeda en su exhaustivo El Valle de los Ca\u00eddos, una memoria de Espa\u00f1a, la diputada socialista Mar\u00eda Jos\u00e9 L\u00f3pez mantuvo un rifirrafe en el Congreso con la ministra de Cultura, Pilar del Castillo, por la subvenci\u00f3n de 150.000 euros que el Gobierno del PP hab\u00eda concedido a la Fundaci\u00f3n Franco en los \u00faltimos a\u00f1os. Del Castillo respondi\u00f3 con una frase id\u00e9ntica a la que su partido repite estos d\u00edas, esto es, que el PSOE quiere hablar de Franco \u201ca ver si as\u00ed saca votos\u201d. Amparo Valcarce le replic\u00f3 recordando a la ministra su pasado comunista: \u201cHay que ver qu\u00e9 recorrido el suyo: ha ido desde la Bandera Roja al Valle de los Ca\u00eddos\u201d. Un d\u00eda despu\u00e9s del 28 aniversario de la muerte de Franco, la socialista tambi\u00e9n afe\u00f3 al Gobierno que hubiera permitido a los invitados de la fundaci\u00f3n a la misa por Franco no pagar la entrada al monumento.\nFin a las concentraciones franquistas (2007). Durante el debate de la ley de memoria hist\u00f3rica, Izquierda Unida, ERC y el BNG plantearon convertir el Valle de los Ca\u00eddos en un lugar de memoria y hablaron del traslado de los restos de Franco. El texto finalmente aprobado se limita a prohibir \u201cactos exaltadores del franquismo\u201d como los que llevaban a\u00f1os celebr\u00e1ndose cada 20-N.\nEl auto de Garz\u00f3n (2008). El juez de la Audiencia Nacional Baltasar Garz\u00f3n orden\u00f3 ocho exhumaciones de restos de republicanos enterrados en el Valle, pero la Audiencia suspendi\u00f3 su orden. El magistrado termin\u00f3 sentado en el banquillo acusado de prevaricaci\u00f3n por abrir una causa contra los cr\u00edmenes del franquismo. El Supremo finalmente, le absolvi\u00f3.\nEl Comit\u00e9 de expertos (2011). \u201cLe pido por favor al Gobierno de Mariano Rajoy que no meta este informe en un caj\u00f3n\u201d. El ruego del entonces ministro de la presidencia en funciones, Ram\u00f3n J\u00e1uregui, cay\u00f3 en saco roto. El Ejecutivo del socialista Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero hab\u00eda llegado con la bocina, al final de su segunda legislatura, a la presentaci\u00f3n del informe de la comisi\u00f3n de 13 expertos que se hab\u00eda encerrado durante seis meses para decidir c\u00f3mo transformar el monumento. El documento, que recomendaba el traslado de los restos de Franco, se present\u00f3 en una rueda de prensa el 28 de noviembre de 2011, una semana despu\u00e9s de las elecciones que aquel a\u00f1o se celebraron, precisamente, un 20-N. El PP lo meti\u00f3, efectivamente, en un caj\u00f3n.\nEl aval parlamentario (2017 y 2018). Dos veces ha votado el Congreso sobre la exhumaci\u00f3n de Franco y dos veces ha ganado el s\u00ed por mayor\u00eda. En 2017 se trataba de una proposici\u00f3n no de ley del PSOE. El PP se abstuvo y Ciudadanos vot\u00f3 a favor. En 2018, el Congreso convalid\u00f3 el decreto ley para exhumar a Franco. El partido de Albert Rivera, en esta ocasi\u00f3n, se abstuvo.\nEl aval judicial. El pasado septiembre, el Supremo aval\u00f3 por unanimidad la decisi\u00f3n del Gobierno de exhumar a Franco, rechazando los recursos de su familia, que ha batallado hasta el final. \u201cNo se pretende m\u00e1s que retirar del primer plano, desde luego en un lugar de titularidad estatal, cuanto signifique, represente o simbolice el enfrentamiento civil\u201d, argumentaron los magistrados. Jos\u00e9 Yusty, responsable del juzgado Contencioso-Administrativo n\u00famero 3 de Madrid, hijo y nieto de almirantes franquistas, tambi\u00e9n trat\u00f3 de suspender la exhumaci\u00f3n alegando motivos de seguridad para los operarios. Esta semana, el mismo d\u00eda que el Constitucional y el Tribunal de Derechos Humanos de Estrasburgo rechazaron el \u00faltimo intento de los nietos de Franco por detener la exhumaci\u00f3n, el juez Yusty archiv\u00f3 su causa.\nCuarenta y cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de la muerte de Franco, la democracia salv\u00f3 el \u00faltimo obst\u00e1culo.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}