{"id": "3e1be99e-028d-4596-6f8b-7d1c65afa34d", "content": "Ser liberal\n\n\u201cSoy liberal porque creo que lo primero es la libertad. Soy socialista porque creo que hay que velar siempre porque las libertades individuales no se ejerzan contra el bien com\u00fan. Soy conservador porque estimo que sin un m\u00ednimo orden no puede haber ni libertad ni justicia\u201d. Nadie, actualmente, se definir\u00eda como lo hizo Salvador de Madariaga; probablemente le tachar\u00edan de tibio y ambiguo. En la sociedad espa\u00f1ola actual solo se conciben opiniones y juicios extremos y partidistas; se es de derecha o de izquierda, rojo o azul, siempre de un color pol\u00edtico y social muy definido, incluso chill\u00f3n. S\u00f3lo prevalecen los t\u00f3picos manidos, como los cl\u00e1sicos de que \u201cla derecha s\u00f3lo defiende a los ricos\u201d o \u201cla izquierda a los pobres\u201d. Los grandes liberales espa\u00f1oles pasaron a la historia y al olvido.\nJos\u00e9 Fuentes Miranda\nBadajoz\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Salvador de Madariaga", "Liberalismo pol\u00edtico", "Ideolog\u00edas", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}