{"id": "3e8ac597-98ec-45d6-69cd-ebd3b7577cb4", "content": "El PSC se abstendr\u00e1 en la moci\u00f3n contra Torra\n\nLos socialistas han anunciado este mediod\u00eda que se abstendr\u00e1n en la moci\u00f3n de censura contra el president Quim Torra que Ciudadanos ha registrado en el Parlament. Eva Granados, portavoz del PSC, ha sostenido que es tan evidente que Torra es un problema para Catalu\u00f1a como que la formaci\u00f3n de Albert Rivera no es la soluci\u00f3n. La diputada se ha preguntado por qu\u00e9 ahora Ciudadanos quiere celebrar esa moci\u00f3n cuando hace solo dos semanas rechaz\u00f3 una sugerencia en ese sentido del PP.\n\"Hace 15 d\u00edas dec\u00edan que no les sal\u00edan los n\u00fameros y que no la quer\u00edan presentar porque cohesionaba al independentismo. Es lo que siempre han dicho. \u00bfQu\u00e9 ha cambiado?\", se ha interrogado la socialista. \"Que hay una convocatoria electoral y que las encuestas no son buenas\". La Junta de Portavoces del Parlament se ha pronunciado a favor de celebrar el debate el pr\u00f3ximo lunes en aplicaci\u00f3n estricta de la Ley de la Presidencia y del reglamento de la C\u00e1mara. Finalmente, el presidente del Parlament, Roger Torrent, ha confirmado que la moci\u00f3n de censura se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes a las diez de la ma\u00f1ana.\u00a0\nLa abstenci\u00f3n de los socialistas ha causado indignaci\u00f3n en Ciudadanos. Albert Rivera, presidente del partido, ha mantenido esta ma\u00f1ana una reuni\u00f3n con su grupo parlamentario en una sala de la C\u00e1mara catalana. \u201c\u00bfDe verdad prefieren a Torra que a la convivencia?\u201d, se ha preguntado. Arropado por Lorena Rold\u00e1n, candidata a la presidencia, y por Carlos Carrizosa, presidente del grupo, Rivera ha remachado: \u201cNo doy cr\u00e9dito de que en un momento hist\u00f3rico como este, que est\u00e1 volviendo el terrorismo para defender el separatismo, el PSC no est\u00e9 al lado de la convivencia\u201d.\nSe\u00f1or @QuimTorraiPla, ent\u00e9rese: El Parlament es de todos,Catalu\u00f1a somos todos.S\u00cd a la convivencia, NO a la violencia.\ud83d\udcaa\ud83c\udffb\ud83c\udf4a\ud83c\uddea\ud83c\uddf8#LoVolveremosAFrenar pic.twitter.com/Hg6TyZLj91\nRivera ha instado por ello a Miquel Iceta, l\u00edder de los socialistas catalanes, a rectificar \u2014\u201cEs de sabios y en este caso es una responsabilidad\u201d\u2014 y a Pedro S\u00e1nchez a aplicar la ley en Catalu\u00f1a en alusi\u00f3n a la aplicaci\u00f3n del 155. \u201c\u00bfQu\u00e9 m\u00e1s falta hace? \u00bfGoma 2? No, ya tenemos. \u00bfArmas de fuego? No, ya las hemos encontrado. Aqu\u00ed no hay siglas. No haga c\u00e1lculos\u201d, ha dicho negando que le mueva cualquier inter\u00e9s electoral como le reprocha la mayor\u00eda de grupos.\nCon 36 diputados sobre 135, Ciudadanos solo tiene garantizado el apoyo de los cuatro diputados del PP. Y no parece que vaya a lograr el respaldo de nadie m\u00e1s. A la abstenci\u00f3n de los socialistas, se le suma el rechazo de la CUP y de Catalunya en Com\u00fa-Podem. J\u00e9ssica Albiach, portavoz del grupo de los comunes, ha ratificado hoy su voto en contra. \"El problema no es la moci\u00f3n. Es quien la presenta. Es como poner el lobo a cuidar las ovejas o a un pir\u00f3mano a controlar un fuego\", ha afirmado. \"No entraremos en el juego de quien gobierna con la extrema derecha y cuya \u00fanica propuesta es el 155. La semana pasada convirti\u00f3 el Parlament en un circo y ahora quieren que sea un plato de televisi\u00f3n. Y esa es la muestra de respeto. Es una gesticulaci\u00f3n que no va a ninguna parte, no tienen programa alternativo ni candidata de consenso\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Mociones censura", "Quim Torra", "Art\u00edculo 155", "Ciudadanos", "PSC", "Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola", "PSOE", "Independentismo", "Legislaci\u00f3n espa\u00f1ola", "Catalu\u00f1a", "Parlamento"], "newspaper": "elpais"}