{"id": "3eae0913-6079-4306-51c5-8627f3146213", "content": "Polic\u00eda y Mossos exhiben buena sinton\u00eda antes de la sentencia del proc\u00e9s\n\nEl efusivo abrazo de la delegada del Gobierno, Teresa Cunillera, al secretario general de Interior de la Generalitat, Brauli Duart, en la celebraci\u00f3n ayer del D\u00eda de la Polic\u00eda Nacional en Catalu\u00f1a fue el inicio de una sucesi\u00f3n de muestras de buena sinton\u00eda entre los representantes pol\u00edticos de ambas instituciones y de sus mandos policiales a las puertas de la sentencia del proc\u00e9s. Ya en el escenario, con la plana mayor de los Mossos en primera fila, y dirigi\u00e9ndose a todos los asistentes, Cunillera se refiri\u00f3 a Duart como su \u201camigo\u201d y cit\u00f3 tambi\u00e9n expresamente al nuevo director de los Mossos, Pere Ferrer.\nFerrer sustituye a Andreu Joan Mart\u00ednez, repentinamente dimitido. \u201cMi agradecimiento de que est\u00e9n aqu\u00ed. Es la demostraci\u00f3n clara y fehaciente del buen trabajo y la colaboraci\u00f3n\u201d, destac\u00f3 la delegada del Gobierno en Catalu\u00f1a en un acto al que no asisti\u00f3 el consejero de Interior, Miquel Buch.\nTanto ella como el director general de la Polic\u00eda, Francisco Pardo, y el comisario jefe superior en Catalu\u00f1a, Jos\u00e9 Antonio Togores, subrayaron la colaboraci\u00f3n y el entendimiento con los Mossos d\u2019Esquadra. \u201cPor encima del color del uniforme, a todos les gu\u00eda un \u00fanico sentido: el servicio a los ciudadanos\u201d, defendi\u00f3 Cunillera ante las autoridades y las decenas de agentes y sus familias que acostumbran a asistir a este acto.\nEl director de la Polic\u00eda agradeci\u00f3 la \u201csensatez\u201d de las palabras de Cunillera, y su contribuci\u00f3n al \u201cfuturo en com\u00fan para Catalu\u00f1a y Espa\u00f1a\u201d. Y elogi\u00f3 a la delegada del Gobierno por el paso que dio al decidir \u201cdejar de restaurar muebles [su afici\u00f3n antes de ser nombrada delegada] y empezar a restaurar, recomponer la convivencia en Catalu\u00f1a, tan importante para la sociedad\u201d.\nPardo ensalz\u00f3 la \u201cabsoluta colaboraci\u00f3n con los Mossos, la Guardia Civil y el resto de cuerpos locales\u201d, que tach\u00f3 de \u201cimprescindible\u201d para \u201cgarantizar la seguridad y la convivencia pac\u00edfica\u201d. \u201cVivimos tiempos de incertidumbre, tiempos dif\u00edciles, en los que muchos buscan la victoria sobre el otro, m\u00e1s que encontrar la verdad\u201d, asegur\u00f3 en un discurso plagado de referencias al entendimiento. \u201cAlgunos aspiran m\u00e1s la choque que a la convivencia\u201d, lament\u00f3. \u201cTenemos que escucharnos mucho m\u00e1s, la verdad no es exclusiva de nadie. A veces el otro hasta puede tener raz\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3.\nEl director apel\u00f3 a la \u201ctemplanza\u201d necesaria en los agentes: \u201cEn estos d\u00edas que vivimos, es una virtud que suma mucho\u201d. Y pidi\u00f3 \u201crecordar sin complejos que democracia es respetar y hacer respetar la ley\u201d.\nEl jefe superior de Polic\u00eda en Catalu\u00f1a, Jos\u00e9 Antonio Togores, subray\u00f3 la importancia del \u201crespeto y la lealtad institucional\u201d de los cuerpos policiales para \u201cservir al ciudadano\u201d. En el D\u00eda de la Polic\u00eda, celebrado en el Auditori del F\u00f2rum de Barcelona, defendi\u00f3 la importancia del trabajo del cuerpo policial en la comunidad. \u201cCatalu\u00f1a nos necesita (...) igual que nuestra instituci\u00f3n precisa trabajar en Catalu\u00f1a para contribuir m\u00e1s intensamente en la seguridad de todos los espa\u00f1oles\u201d.\nEn el acto, al que asisti\u00f3 la c\u00fapula de la polic\u00eda catalana \u2014con el comisario jefe de los Mossos, Eduard Sallent, al frente\u2014 Togores anim\u00f3 a los agentes que ejercen en Catalu\u00f1a, un destino poco atractivo al que cada vez menos funcionarios quieren ir destinados. \u201cEl particular contexto pol\u00edtico y social hace particularmente complicado nuestro trabajo diario\u201d, lament\u00f3 Togores. Y expres\u00f3 su \u201cconvencimiento de la necesidad de sumar esfuerzos\u201d para servir a los ciudadanos.\nEl jefe de polic\u00eda repas\u00f3 las cifras de la labor policial el a\u00f1o pasado en Catalu\u00f1a, con 112 grupos criminales investigados, 62 desarticulados, 563 detenidos y 23.000 kilos de drogas intervenidos. Entre las diversas operaciones, destac\u00f3 las \u00faltimas colaboraciones con los Mossos d\u2019Esquadra y la Guardia Urbana de Barcelona en la lucha contra la delincuencia en la ciudad. La Polic\u00eda participa en los operativos de seguridad del frente Mar\u00edtimo y del barrio de la Mina de Sant Adri\u00e0 de Bes\u00f2s, y ha llevado a cabo diversas operaciones contra los ladrones \u201cplurirreincidentes\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Independencia", "Mossos d'Esquadra", "Juicio al Proc\u00e9s", "Polic\u00eda auton\u00f3mica", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Polic\u00eda", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Fuerzas seguridad", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia", "Polic\u00eda Nacional"], "newspaper": "elpais"}