{"id": "3eb52fa3-f527-46ea-6374-4f3ac8baa8b7", "content": "Frontera espect\u00e1culo\n\nUna frontera es mucho m\u00e1s que una l\u00ednea divisoria entre dos pa\u00edses. Como el muro de Trump es mucho m\u00e1s que un muro. El profesor estadounidense Nicholas de Genova habla de \u201cla frontera espect\u00e1culo\u201d, ah\u00ed donde no solo se determina qui\u00e9n puede entrar y qui\u00e9n no, sino donde se escenifica la exclusi\u00f3n y la soberan\u00eda de los Estados por encima de todo. Muertes, detenciones y deportaciones de migrantes conforman un componente fundamental de esta frontera espect\u00e1culo. El objetivo no necesariamente pasa por sellar las fronteras. De lo que se trata es de recordar qu\u00e9 les puede pasar a aquellos que a pesar de todo osen cruzar.\nCriminalizar la solidaridad\nUna doble vulnerabilidad\nLa normalizaci\u00f3n de las muertes en el Mediterr\u00e1neo es lo que ha llevado a su naturalizaci\u00f3n como frontera. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os, se ha producido un cambio de guion. La externalizaci\u00f3n del control fronterizo a los pa\u00edses vecinos busca justamente desplazar la frontera (y con ella las muertes) hacia el sur. Nadie quiere una fosa en el Mediterr\u00e1neo, nadie quiere m\u00e1s Aylans cerca de casa. Esto no quiere decir que no se den, la cuesti\u00f3n es que no se vean.\nPero adem\u00e1s, en las cada vez m\u00e1s frecuentes y largas esperas de los barcos de rescate ante las costas europeas, se esconde otro mensaje. Si no, \u00bfpor qu\u00e9 dejarlos tantos d\u00edas en el mar si las leyes y, por lo tanto, los tribunales acabar\u00e1n obligando a los Estados a aceptar su desembarco? La respuesta es clara: tambi\u00e9n se escenifica la disputa por qui\u00e9n tiene la responsabilidad. Cuando un barco se encuentra ante las costas europeas, la cuesti\u00f3n ya no es si entra o no sino qui\u00e9n debe acogerlo. Y el problema es que ning\u00fan Estado miembro quiere hacerlo.\nEn el caso espa\u00f1ol, tanto los Gobiernos del PP como del PSOE vienen a\u00f1os dici\u00e9ndolo. En 2015 Mariano Rajoy se opuso a la cuota de reubicaci\u00f3n asignada por la Comisi\u00f3n Europea alegando los esfuerzos de integraci\u00f3n y control de fronteras hechos por Espa\u00f1a en los a\u00f1os precedentes. Es un argumento similar al de este verano, cuando el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez ha rehuido inicialmente la responsabilidad sobre los migrantes a bordo del Open Arms recordando las 56.844 llegadas a las costas espa\u00f1olas a lo largo de 2018.\nCuando un barco se encuentra ante las costas europeas, la cuesti\u00f3n es qui\u00e9n debe acogerlo. Y ning\u00fan Estado miembro quiere hacerlo\nDe Matteo Salvini ya se ha hablado mucho. Pero cabe recordar que su mensaje no consiste solo en la criminalizaci\u00f3n de la inmigraci\u00f3n. Salvini acusa a la Uni\u00f3n Europa de haber abandonado Italia a su suerte y pide corresponsabilidad con la llegada de migrantes. Es un mensaje claramente antieuropeo mientras parad\u00f3jicamente pide m\u00e1s Europa. Y es cierto, Europa no responde. No lo ha hecho hasta ahora y sigue sin hacerlo. B\u00e1sicamente porque sus Estados miembros est\u00e1n enzarzados en inacabables e irresolubles discusiones sobre cu\u00e1l debe ser el nivel de compromiso (lo llaman \u201csolidaridad\u201d) entre ellos.\nDesde Europa del Este se entiende la solidaridad como una cuesti\u00f3n voluntaria, cualquier compromiso previo se ve como una imposici\u00f3n desde la \u201cbiempensante\u201d Bruselas y, por lo tanto, como una limitaci\u00f3n a su soberan\u00eda nacional. Desde Europa del Norte, la frontera queda lejos y a menudo se percibe como un problema de los del Sur. Se ruborizan, s\u00ed, de las palabras y gestos perversos de Salvini. Pero no solo no los combaten sino que en su indiferencia distante reside una de sus causas.\nY as\u00ed es como llegamos a esas metadiscusiones sobre responsabilidades cada vez que llega un barco de rescate. Europa se paraliza, da igual cu\u00e1ntos sean. Porque el problema no son los migrantes, sino una Uni\u00f3n Europea dividida, desconfiada y recelosa, una Europa donde lo com\u00fan se ha visto sustituido por la defensa de lo propio, donde el compromiso no va m\u00e1s all\u00e1 de voluntades moment\u00e1neas. Nadie quiere casarse con nadie. Al menos no en el \u00e1mbito migratorio, no fuera que se perdieran votos por ello.\nEsto explica por qu\u00e9 no se ha llegado de momento a acordar un protocolo europeo de desembarco y reubicaci\u00f3n que facilite el acceso al puerto seguro m\u00e1s cercano \u2014que obviamente no es Libia\u2014 de forma inmediata y de acuerdo con la legislaci\u00f3n internacional. Por este motivo tambi\u00e9n seguimos con un sistema de Dubl\u00edn que no funciona. Es ineficaz, caro y tremendamente injusto en t\u00e9rminos de distribuci\u00f3n de la responsabilidad entre Estados miembros. Pero seguimos sin acuerdo, prefiriendo pol\u00edticas disfuncionales a compromisos de corresponsabilidad.\nAqu\u00ed radica la verdadera crisis. No es una crisis migratoria. Como nos recuerda Ivan Krastev, es una crisis de los cimientos mismos de la Uni\u00f3n Europea. Una crisis que bien podr\u00eda acabar con la Uni\u00f3n Europea tal como la conocemos hoy en d\u00eda. Todo queda dicho en esas largas y crueles esperas de los barcos de rescate. La frontera, en sus m\u00faltiples espect\u00e1culos, siempre nos recuerda qui\u00e9nes somos y d\u00f3nde estamos.\nBlanca Garc\u00e9s Mascare\u00f1as es investigadora en el Barcelona Centre for International Affairs (CIDOB)\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "09/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Crisis migratoria", "Problemas demogr\u00e1ficos", "Inmigraci\u00f3n irregular", "Crisis humanitaria", "Pol\u00edtica migratoria", "Cat\u00e1strofes", "Migraci\u00f3n", "Uni\u00f3n Europea", "Desastres", "Demograf\u00eda", "Europa", "Organizaciones internacionales", "Sucesos", "Relaciones exteriores", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}