{"id": "3ec11623-78e6-4046-5d0c-72dca9124db3", "content": "Elcano: \u201cHemos redondeado el mundo\u201d\n\n\u201cMas sabr\u00e1 su Alta Majestad lo que en m\u00e1s avemos de estimar y temer es que hemos descubierto e redondeado toda la redondeza del mundo, yendo por el occidente e veniendo por el oriente\u201d. Con esta escueta frase, Juan Sebasti\u00e1n Elcano resum\u00eda al rey Carlos V los tres a\u00f1os que dur\u00f3 la expedici\u00f3n a las islas Molucas a trav\u00e9s de la ruta occidental y que se convirti\u00f3 en la primera vuelta al mundo. Datada en Sanl\u00facar de Barrameda (C\u00e1diz), la carta del 6 de septiembre de 1522, que da cuenta de esta gesta, es uno de los principales reclamos de la exposici\u00f3n El viaje m\u00e1s largo: la primera vuelta al mundo, que hoy jueves inauguraron los Reyes en el Archivo General de Indias de Sevilla.\nLa muestra, que podr\u00e1 verse en la ciudad hasta el 23 de febrero y en junio de 2020 viajar\u00e1 al Museo de San Telmo de San Sebasti\u00e1n, es uno de los grandes hitos de la conmemoraci\u00f3n de los 500 a\u00f1os de la primera navegaci\u00f3n alrededor del globo, que ide\u00f3 e inici\u00f3 el portugu\u00e9s Fernando de Magallanes y culmin\u00f3 Elcano. Es tambi\u00e9n un reconocimiento al esp\u00edritu explorador de la humanidad, que coincide con el 50 aniversario de otro hito hist\u00f3rico: la llegada a la Luna. A trav\u00e9s de 106 piezas y legajos \u2014algunos documentos apenas se han exhibido en p\u00fablico como la citada carta de Elcano\u2014 y una escenograf\u00eda planteada como un gran mapa conceptual del mundo, la muestra trata de trasladar en paralelo informaci\u00f3n y emociones de aquellos marineros como su temor ante la tempestad, su incertidumbre ante la calma chicha del Pac\u00edfico, su tristeza ante las despedidas y p\u00e9rdidas o la rabia detr\u00e1s de los motines. Todo ello se contextualiza a trav\u00e9s de siete esculturas originales realizadas por Javier Romero Abrio, dispuestas a lo largo del recorrido. \u201cEsas emociones no pueden transmitirse a trav\u00e9s de los documentos, por eso decidimos mostrarlas a trav\u00e9s de esculturas\u201d, explica Braulio V\u00e1zquez, comisario junto a Antonio Fern\u00e1ndez y Guillermo Mor\u00e1n de la exposici\u00f3n, organizada por Acci\u00f3n Cultural Espa\u00f1ola y el Ministerio de Cultura y Deporte.\nEs f\u00e1cil perderse en todas las vicisitudes que se sucedieron a lo largo de los m\u00e1s de tres a\u00f1os de viaje. Para tratar de guiar al visitante, la muestra se estructura en seis bloques, que se conectan en paralelo con el periplo de 239 marineros, que zarparon en cinco naves rumbo a lo desconocido el 10 de agosto de 1519 desde Sevilla. Es una forma de conocer, de una manera muy visual y a partir de r\u00e9plicas de las naos, en cada momento el estado de la Armada de la Especier\u00eda, como se denomin\u00f3 a la expedici\u00f3n. Sus trayectos se alinean y se separan en funci\u00f3n de los acontecimientos que protagonizaron, desde cambios de rumbo a naufragios.\nLa intuici\u00f3n de Magallanes de que pod\u00eda existir un paso que uniera el Atl\u00e1ntico con el Pac\u00edfico, que Vasco N\u00fa\u00f1ez de Balboa ya hab\u00eda denominado como mar del Sur, y su tes\u00f3n para convencer a Carlos V para que financiara la expedici\u00f3n a Las Molucas por la v\u00eda occidental forman parte de la primera parte de la exposici\u00f3n, titulada Sue\u00f1o. En este bloque se encuentran las Capitulaciones de la Armada de la Especier\u00eda, un documento firmado el 22 de marzo de 1518 en Valladolid en el que Magallanes se aseguraba el t\u00edtulo de gobernador y adelantado de todas las tierras que descubriese. El Tratado de Tordesillas, de 7 de junio de 1494, sobrevuela el desarrollo de la traves\u00eda porque el reparto para dividirse las zonas de navegaci\u00f3n y conquista del Nuevo Mundo entre los reinos de Castilla y Arag\u00f3n y de Portugal determin\u00f3 que la expedici\u00f3n financiada por Espa\u00f1a para alcanzar las islas de las Especias y Asia tuviera que realizarse por occidente. Esa divisi\u00f3n tambi\u00e9n oblig\u00f3 a Elcano en su viaje de regreso a no desembarcar en ning\u00fan puerto para no contravenir ese Tratado.\nPara esta muestra se han recibido piezas del Archivo Torre do Tombo de Lisboa, la Biblioteca Nacional de Francia, la Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a, el Museo de Am\u00e9rica, el Museo de Arte Oriental de Valladolid, la Real Academia de Historia, adem\u00e1s de los fondos procedentes del propio Archivo de Indias. Entre los documentos se ofrecen las listas originales de la mercanc\u00eda y animales embarcados \u2014entre ellos ballestas, flechas o siete vacas para aprovisionar de leche a la tripulaci\u00f3n\u2014, las n\u00f3minas de los tripulantes \u2014239, todos hombres por expreso deseo del capit\u00e1n\u2014 o los modelos de las cinco naves que partieron de Sevilla (Trinidad, San Antonio, Santiago, Victoria y Concepci\u00f3n). \u201cLos documentos no hablan al gran p\u00fablico, muchos no saben leer los textos antiguos, por eso los hemos acompa\u00f1ado con los objetos a los que se refieren\u201d, indica V\u00e1zquez. Todo ello sirve de antesala para recrear c\u00f3mo era la ciudad andaluza en el siglo XVI: \u201cuna encrucijada de sue\u00f1os\u201d, como se defin\u00eda en el Siglo de Oro al puerto sevillano.\nLa escenograf\u00eda y los elementos audiovisuales dominan el tramo dedicado a la exploraci\u00f3n, recreada a trav\u00e9s de mapas, adornos y piezas etnogr\u00e1ficas. Pero son los documentos de la \u00e9poca los que trasladan con mayor viveza al pasado, como el Libro de las Paces de Maluco, un manuscrito de 1521, el \u00fanico redactado a bordo de la expedici\u00f3n que ha sobrevivido. En \u00e9l se detalla la actividad comercial y diplom\u00e1tica de la Armada de la Especier\u00eda en el per\u00edodo en el que estuvo comandada por los capitanes Gonzalo G\u00f3mez de Espinosa y Juan Sebasti\u00e1n Elcano, y el maestre Juan Batista, tras la muerte de Magallanes en Mact\u00e1n.\nLa repercusi\u00f3n del viaje, culminada solo por 18 marinos, que llegaron el 8 de septiembre de 1522 exhaustos a bordo de una nao Victoria en tal mal estado que tuvo que ser remolcada por el Guadalquivir por una barca, puede evocarse a trav\u00e9s de la carta que Elcano escribi\u00f3 a Carlos V y la que Maximiliano Transilvano remiti\u00f3 a Mateo Lang de Wellenburg, cardenal arzobispo de Salzburgo y obispo de Cartagena. En ella, el secretario del rey narra la aventura tras haberse entrevistado con algunos de los supervivientes: apenas un 7,5% de los que se embarcaron en el viaje m\u00e1s largo realizado hasta entonces.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/12/2019, 19:01:45", "tags": ["V Centenario Magallanes Elcano", "Archivo Indias", "Exposiciones temporales", "Fernando de Magallanes", "Juan Sebasti\u00e1n Elcano", "Archivos", "Rutas transporte", "Centenarios", "Aniversarios", "Exposiciones", "Agenda cultural", "Andaluc\u00eda", "Transporte mar\u00edtimo", "Servicios informaci\u00f3n", "Agenda", "Eventos", "Cultura", "Espa\u00f1a", "Transporte", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}