{"id": "3ec8ff32-c24e-4fec-5b31-1503c8f75002", "content": "La Seguridad del Estado teme a Podemos en La Moncloa\n\nPreocupaci\u00f3n ante la posible llegada de pol\u00edticos anti OTAN al Consejo de Ministros. Los agentes encuentran comprometida la situaci\u00f3n en Catalu\u00f1a\nComo una bomba. La sensibilidad de los servicios de Inteligencia se ha visto sacudida con virulencia por el anuncio de un Gobierno en el que entrar\u00eda una formaci\u00f3n como Podemos. La cercana posibilidad de que el partido de Pablo Iglesias forme parte de las estructuras gubernamentales ha despertado una profunda preocupaci\u00f3n entre los agentes de la Seguridad y de la Inteligencia del Estado. \nEl hecho de que en el Consejo de Ministros se vayan a sentar representantes de una formaci\u00f3n que incluye al Partido Comunista genera, cuando menos, incomodidad. Porque, como recuerdan a este peri\u00f3dico fuentes tanto de los servicios secretos como de la Polic\u00eda y la Guardia Civil, Espa\u00f1a forma parte de la estructura de la OTAN y tiene unos potentes acuerdos de colaboraci\u00f3n militar firmados con EEUU, entre otros pa\u00edses. Esos pactos, adem\u00e1s de fortalecer lazos militares, abren la puerta tambi\u00e9n a un aumento de la cooperaci\u00f3n policial. Y estas fuentes interpretan que la llegada de miembros de la formaci\u00f3n de Pablo Iglesias puede provocar desconfianza entre los socios militares y en el propio seno de la OTAN. Recuerdan la esencia antisistema y antimilitarista de los fundadores de Podemos. \nEn la mente de los responsables profesionales de estas instituciones est\u00e1 la \u00abenorme preocupaci\u00f3n\u00bb por que este nuevo Ejecutivo de Pedro S\u00e1nchez se solidifique, adem\u00e1s, con el apoyo de formaciones rupturistas. Recuerdan el propio programa de Podemos, en el que apuesta por fortalecer la cooperaci\u00f3n europea y, a la vez, \u00abdesplazarse del espacio atl\u00e1ntico (OTAN) en favor de Europa\u00bb. Quieren evitar \u00abduplicidades, mejorando tanto las sinergias entre Estados miembros como la eficacia en conjunto\u00bb. \u00abApoyaremos la abolici\u00f3n de las armas nucleares y de los sistemas de armamento letal aut\u00f3nomo (es decir, carentes de control humano significativo en fases cr\u00edticas de su uso) e impulsaremos una educaci\u00f3n para la paz como un aspecto transversal de la acci\u00f3n gubernamental\u00bb, apunta el \u00faltimo programa de Podemos, que en anteriores ediciones electorales apostaba por la salida directa de Espa\u00f1a de la OTAN.\nPor si el ambiente era poco tenso, no ha ca\u00eddo precisamente bien en EEUU la huida de Espa\u00f1a del que fuera jefe del espionaje venezolano Hugo Carvajal, reclamado por EEUU por su presunta relaci\u00f3n con el narcotr\u00e1fico. Despu\u00e9s de que la Audiencia Nacional diera su visto bueno a su extradici\u00f3n, la polic\u00eda acudi\u00f3 a detenerlo para enviarlo a EEUU y ya no apareci\u00f3, lo que provoc\u00f3 un p\u00fablico malestar en el Ejecutivo de Donald Trump. \nAunque parece que existen pocas posibilidades de que Podemos asuma carteras vinculadas con la seguridad del Estado (Interior o Defensa), la preocupaci\u00f3n existe, ya que se sentar\u00e1n en la mesa del Consejo de Ministros y compartir\u00e1n material clasificado de pa\u00edses aliados y de la OTAN que afecta a los servicios secretos o de informaci\u00f3n de otros pa\u00edses con los que las relaciones policiales pueden ser delicadas.\nRecuerdan estas fuentes que el CNI depende de Defensa desde la llegada a ese Departamento de Margarita Robles. Entienden que la permanencia de Robles puede dar continuidad a un sistema de comunicaci\u00f3n internacional que funciona y que restar\u00eda parte de la preocupaci\u00f3n que ha despertado este aterrizaje. Advierten de que hay movimientos pol\u00edticos para tratar de devolver los servicios de Inteligencia a la dependencia de La Moncloa. Tras la salida del que fuera durante lustros director del centro, el teniente general F\u00e9lix Sanz Rold\u00e1n, la direcci\u00f3n est\u00e1 en manos de Paz Esteban, quien se encuentra en funciones tambi\u00e9n. Son muchos los candidatos a tomar su silla cuando se ponga en marcha el nuevo Ejecutivo. Esa guerra de sucesi\u00f3n tambi\u00e9n preocupa entre los servicios de Inteligencia porque, \u00abcomo en toda guerra, siempre quedan v\u00edctimas\u00bb, apuntan estas fuentes. \nY estos profesionales de la seguridad tambi\u00e9n miran con cierto temor la evoluci\u00f3n de la seguridad en Catalu\u00f1a. Aunque prima la actuaci\u00f3n de los Mossos, las Fuerzas de Seguridad del Estado y los servicios de Inteligencia no han dejado de informar sobre los movimientos independentistas radicales. Las fuentes consultadas por este peri\u00f3dico recuerdan que los posicionamientos de Podemos sobre los condenados por el proc\u00e8s son totalmente diferentes a los de los dos partidos mayoritarios. Se han mostrado cr\u00edticos con la sentencia del Tribunal Supremo en la que se condena a los acusados por delitos de sedici\u00f3n. Adem\u00e1s, recuerdan que Podemos entiende que estos condenados son \u00abpresos pol\u00edticos\u00bb. Tambi\u00e9n han sido muy cr\u00edticos con las actuaciones policiales en Catalu\u00f1a durante los \u00faltimos a\u00f1os, pese a la intensidad de la violencia de los radicales.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nPrimera noticia de hoy y en portada de El Mundo, Franco. Genial...una pregunta, hasta que a\u00f1o seguiremos poniendo a Franco en portada?", "date": "11/21/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}