{"id": "3ed311aa-e9bd-41fa-6b2a-be6f46b8e3f4", "content": "Alcoa cierra la venta de sus plantas en Avil\u00e9s y A Coru\u00f1a y pone fin al ERE que afectaba a 700 familias\n\nLa multinacional productora de aluminio Alcoa ha firmado la venta de sus plantas de Avil\u00e9s (Asturias) y A Coru\u00f1a al fondo suizo Parter Capital, despu\u00e9s de que este haya presentado las garant\u00edas econ\u00f3micas necesarias, lo que supone el mantenimiento de la carga de trabajo y el empleo de casi 700 personas.\nAs\u00ed lo ha anunciado la ministra de Industria, Comercio y Turismo, Reyes Maroto, al t\u00e9rmino de la reuni\u00f3n que todos los agentes involucrados en el proceso \u2014empresa, sindicatos, comunidades aut\u00f3nomas y el comprador suizo\u2014 han mantenido este mi\u00e9rcoles en la sede del Ministerio en Madrid.\nEsta transacci\u00f3n de las plantas afectadas a Parter Capital pone fin a m\u00e1s de nueve meses de negociaciones entre empresa y sindicatos en primer lugar, y entre empresa y potenciales compradores posteriormente, con el compromiso mantenido por el Gobierno durante todo el proceso por el mantenimiento de la actividad en estas zonas del norte de Espa\u00f1a.\nPara la ministra, se trata de un d\u00eda \"para la satisfacci\u00f3n y la esperanza, porque es un \u00e9xito de todos, de los trabajadores, de los responsables de las plantas, de los gobiernos de Asturias y Galicia\". \"Hemos trabajado para garantizar el empleo y la capacidad productiva\", ha asegurado la ministra.\nMaroto ha explicado as\u00ed que este acuerdo garantiza el mantenimiento del empleo, al menos durante los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os, evitando la ejecuci\u00f3n de un despido colectivo que, en caso de fracasar la venta, se hubiese tramitado este mismo jueves 1 de agosto.\nLa ministra ha se\u00f1alado que ahora Parter Capital coge el testigo de Alcoa aceptando \"la responsabilidad\" de mantener el empleo y de desarrollar un proyecto para las dos plantas \"que solo sea el principio de un gran proyecto industrial\".\nPor ello, el Gobierno, ahora en funciones, no espera solo que se mantenga el empleo durante los pr\u00f3ximos 24 meses, sino que la actividad industrial que ahora mantiene Parter \"cree empleo, riqueza y bienestar en Asturias y Galicia para que se recupere el peso industrial\".\nNo obstante, Maroto ha aprovechado el momento para apelar \"a la responsabilidad de todos los grupos pol\u00edticos\" para que desbloqueen la situaci\u00f3n pol\u00edtica en el pa\u00eds y se pueda conformar un Gobierno\u00a0 \u2014del PSOE, ha matizado\u2014, para aprobar \"leyes importantes para que Espa\u00f1a siga avanzando\".\nEn concreto, se ha referido a la futura aprobaci\u00f3n del decreto para consumidores electrointensivos, lo que supondr\u00eda abaratar la factura energ\u00e9tica de las grandes industrias, algo que \"pronto lo conocer\u00e1n los sindicatos y todos, pero que no se puede aprobar sin Gobierno\".\nEn este mismo sentido se ha expresado el presidente del comit\u00e9 de empresa de A Coru\u00f1a, Juan Carlos L\u00f3pez, tambi\u00e9n presente en la reuni\u00f3n, al decir que seguir\u00e1 exigiendo al Gobierno 'que cumpla sus promesas' y apruebe este estatuto.\nL\u00f3pez ha se\u00f1alado que la operaci\u00f3n anunciada hoy supone una \"satisfacci\u00f3n a medias\", porque solo recoge un horizonte a dos a\u00f1os vista, tres nueve meses de negociaciones, aunque ha agradecido al Ministerio, a las comunidades y 'a todo el mundo que ha estado del lado de los trabajadores', por la conclusi\u00f3n del proceso.\nAdem\u00e1s, ha avanzado que tambi\u00e9n exigir\u00e1 al nuevo due\u00f1o, el fondo Parter Capital, que cumpla con los compromisos adquiridos con los trabajadores, con el fin de que convierta a la empresa \"en una referencia en el sector\".\nPor su parte, el presidente del comit\u00e9 de empresa de Avil\u00e9s, Jos\u00e9 Manuel G\u00f3mez, ha declarado que van a estar del lado de Parter para buscar nuevos \u00e1mbitos de negocio, si bien ha aclarado que \"estar\u00e1n enfrente\" si no logran mantener el empleo.\nG\u00f3mez tambi\u00e9n se ha referido a los precios energ\u00e9ticos, al decir que las cubas de electr\u00f3lisis siguen paradas y que la empresa depende de unos costes el\u00e9ctricos razonables o al menos parecidos a los del resto de pa\u00edses del entorno.\nPor ello, ha afirmado que la conformaci\u00f3n de un Gobierno \"es muy necesario\" para ellos. \"No ha sido una lucha solo por estas plantas, sino por la industria de Asturias, que supone nuestra forma de vida\", ha sentenciado G\u00f3mez.\nAsimismo, el nuevo consejero de Industria, Empleo y Promoci\u00f3n Econ\u00f3mica del Principado de Asturias, Enrique Fern\u00e1ndez, ha calificado de 'buena noticia' la venta de las plantas de Alcoa y tambi\u00e9n ha manifestado la intenci\u00f3n de que no solo se mantenga la plantilla 'sino que se incremente'.\nPor su parte, Alcoa espera que los desembolsos en efectivo relacionados con la transacci\u00f3n sean de aproximadamente 115 millones de d\u00f3lares (103 millones de euros) en los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os, de los que en torno a la mitad se pagar\u00e1 en 2019. Estos pagos en efectivo incluyen 95 millones de d\u00f3lares (85 millones de euros) de apoyo financiero a Parter para gastos operativos y de capital asociados con el reinicio de las electr\u00f3lisis o la reindustrializaci\u00f3n las plantas.\nLa multinacional estadounidense registrar\u00e1 cargos en el tercer trimestre de 2019 relacionados con estas disposiciones de aproximadamente 135 millones de d\u00f3lares (121 millones de euros) o 0,73 d\u00f3lares por acci\u00f3n.\nPara el vicepresidente ejecutivo de Alcoa y presidente del negocio de Aluminio, Timothy Reyes, esta operaci\u00f3n \"proporciona continuidad en el empleo a los trabajadores y mantiene la actividad industrial en ambas comunidades locales\".\n\"Este es el mejor resultado que podr\u00edamos haber esperado y agradecemos al gobierno central y a los de Asturias y Galicia, as\u00ed como a los representantes de los trabajadores por su apoyo durante este proceso\", ha a\u00f1adido.\nAdem\u00e1s, el socio director de Parter, R\u00fcdiger Terhorst, ha mostrado su intenci\u00f3n \"de construir un futuro positivo y duradero que incluya grandes oportunidades para las plantas en los mercados de aluminio reciclado junto con los equipos extraordinariamente comprometidos de Avil\u00e9s y La Coru\u00f1a\".\nAlcoa anunci\u00f3 el 17 de octubre del a\u00f1o pasado el cierre definitivo de sus plantas en A Coru\u00f1a y Avil\u00e9s alegando una \"improductividad\" ocasionada por problemas estructurales como su \"menor capacidad de producci\u00f3n, una tecnolog\u00eda menos eficiente y elevados costes fijos\", unido al elevado precio de las materias primas y al coste de la energ\u00eda.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "07/31/2019, 19:01:45", "tags": ["ERE", "Avil\u00e9s", "Alcoa", "A Coru\u00f1a", "Principado de Asturias", "Galicia", "Relaciones laborales", "Empresas", "Econom\u00eda", "Trabajo", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}