{"id": "3ed7c47f-cd1f-43b1-5277-2a428ad8ecda", "content": "Miles de personas salen a la calle en San Sebasti\u00e1n contra la sentencia del \u2018proces\u2019\n\nLa sentencia del Tribunal Supremo a los l\u00edderes del proc\u00e9s no solo ha sacado a los independentistas catalanes a la calle. En San Sebasti\u00e1n, una marcha convocada por Gure Esku Dago (est\u00e1 en nuestra mano) ha reunido este s\u00e1bado a miles de personas en una marcha para denunciar lo que consideran una condena injusta, desproporcionada e ineficaz para solucionar el \"problema pol\u00edtico de fondo\" en Catalu\u00f1a, es decir, el deseo de celebrar un refer\u00e9ndum de independencia.\nLlu\u00eds Llach, cantautor y exdiputado de Junts pel S\u00ed, ha dicho media hora antes de comenzar la marcha en la ciudad vasca, en la que se han visto silbatos amarillos y banderas catalanas, que no iba a condenar los actos vand\u00e1licos de las \u00faltimas jornadas \"mientras la polic\u00eda del Estado y de la Generalitat act\u00faen como act\u00faan\".\nEl Partido Nacionalista Vasco (PNV) se sum\u00f3 a la convocatoria, pero quiso marcar distancias con los acontecimientos que se han producido esta semana en las principales ciudades catalanas. Aitor Esteban, portavoz de la formaci\u00f3n en el Congreso, dej\u00f3 claro que aunque \"urge una soluci\u00f3n pol\u00edtica\" para Catalu\u00f1a, Euskadi no va a caer \"en el desorden, la algarada, ni el caos, ni va a consentir que otros lo creen\", seguro que recordando los tiempos de la violencia callejera en el Pa\u00eds Vasco.\nEl PNV no quiere que los j\u00f3venes vascos m\u00e1s radicales, en clara alusi\u00f3n a la izquierda abertzale,\u00a0 tomen el testigo de violentos catalanes, y que los enfrentamientos que ya se han vivido en Vitoria y en Bilbao, aunque de forma puntual, acaben por generalizarse e inflamar la sociedad vasca.\u00a0\nLa protesta de San Sebasti\u00e1n, en la que se han escuchado gritos a favor de Catalu\u00f1a y de la independencia, ha estado encabezada por una pancarta con el lema: \"Libertad. Refer\u00e9ndum no es un delito. Defendamos nuestro derecho a decidir\", que, entre otros, han sujetado el exlehendakari Carlos Garaikoetxea, Bel Pozueta, la madre de uno de los ocho condenados por la agresi\u00f3n a dos guardias civiles en Alsasua en 2016 y excandidata de EH Bildu, y la exconsejera de Asuntos Sociales del PSE-EE Gema Zabaleta, junto a miembros de Gure Esku Dago.\nEntre los miles de personas congregadas hab\u00eda una nutrida representaci\u00f3n institucional del PNV, de EH Bildu y de Elkarrekin Podemos. El presidente de la Ejecutiva peneuvista, Andoni Ortuzar tambi\u00e9n ha puesto, como Esteban, el foco en que la violencia es una compa\u00f1era indeseada. \"Quienes est\u00e1n recurriendo a la violencia en Catalu\u00f1a hacen un flaco favor y van contra esos derechos nacionales y contra una lucha que debe ser democr\u00e1tica\", ha dicho despu\u00e9s de emplazar a los partidos a restablecer puentes y a sentar las bases para soluciones pol\u00edticas, y \"nunca m\u00e1s judiciales\".\nEl representante de Podemos Euskadi Josetxo Arrieta ha dicho que aunque \"a veces puede haber desmanes en las movilizaciones, no se puede criminalizar la movilizaci\u00f3n popular\" y ha denunciado a quienes tratan de \"criminalizar todo lo que pasa en Catalu\u00f1a\". La portavoz de EH Bildu, Maddalen Iriarte, ha insistido en que la sentencia deja meridianamente clara \"la involuci\u00f3n antidemocr\u00e1tica del Estado\".\nA la finalizaci\u00f3n de la manifestaci\u00f3n, los convocantes han le\u00eddo un comunicado en el que han denunciado la \"criminalizaci\u00f3n sin precedentes de las movilizaciones sociales, de la protesta masiva, de la disidencia pol\u00edtica, de la desobediencia civil, y, tambi\u00e9n del derecho de autodeterminaci\u00f3n y del principio democr\u00e1tico del derecho a decidir\". En un bulevar donostiarra y alrededores abarrotados de gente que se ha sumado a la marcha, los organizadores han proclamado: \"Nuestra capacidad de decidir es nuestra. Pueden obstaculizar su ejercicio, pero no nos la pueden arrebatar\". Y han a\u00f1adido que el refer\u00e9ndum del 1 de octubre fue \"m\u00e1s que un refer\u00e9ndum y fue una manifestaci\u00f3n de civismo y valores democr\u00e1ticos\".\nLa marcha ha terminado sin que se hayan producido incidentes y con la petici\u00f3n al Estado de que permita el derecho a decidir en Catalu\u00f1a, en Euskadi y en Galicia.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/19/2019, 19:01:45", "tags": ["San Sebasti\u00e1n", "Gure Esku Dago", "Llu\u00eds Llach", "Opini\u00f3n", "Gipuzkoa", "EAJ-PNV", "Asociaciones pol\u00edticas", "Pa\u00eds Vasco", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Conflictos pol\u00edticos", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}