{"id": "3ee568f7-dcc9-4ca5-7717-4c1e62c4f24c", "content": "Turqu\u00eda comienza a repatriar a combatientes occidentales del ISIS\n\n\"Turqu\u00eda no se convertir\u00e1 en el hotel de los miembros del Estado Isl\u00e1mico (ISIS, en ingl\u00e9s) de otros pa\u00edses\u201d, advirti\u00f3 el ministro de Interior de Turqu\u00eda, S\u00fcleyman Soylu, a principios de mes. Tal y como hab\u00eda avisado, este lunes comenz\u00f3 el proceso de deportaci\u00f3n de supuestos militantes de la organizaci\u00f3n yihadista capturados por las fuerzas de seguridad turcas; un proceso que se prev\u00e9 problem\u00e1tico dadas las prisas con las que lo ha iniciado Ankara y el hecho de que algunos pa\u00edses europeos han retirado la nacionalidad a ciertos militantes.\n\u201cEsta ma\u00f1ana la Direcci\u00f3n General de Migraciones deport\u00f3 a un combatiente terrorista extranjero de nacionalidad estadounidense\u201d, anunci\u00f3 el viceministro y portavoz de Interior, Ismail \u00c7atakli, quien a\u00f1adi\u00f3 que tambi\u00e9n estaba previsto que otros dos combatientes extranjeros, uno de nacionalidad alemana y el otro dan\u00e9s, fuesen tambi\u00e9n enviados a su pa\u00eds este mismo lunes.\n\u00c7atakli explic\u00f3 tambi\u00e9n que otros siete alemanes, actualmente recluidos en un centro de extranjeros, sean deportados el jueves y, \u201cuna vez completados los procedimientos legales\u201d, tambi\u00e9n lo ser\u00e1n otros dos con pasaporte alem\u00e1n, dos irlandeses y once franceses, de los que especific\u00f3 que hab\u00edan sido detenidos en Siria.\nLa Embajada de Espa\u00f1a en Ankara ha asegurado a EL PA\u00cdS que, por el momento, Ankara no ha notificado la posible deportaci\u00f3n de ning\u00fan miembro del ISIS de nacionalidad espa\u00f1ola y que tampoco existe constancia de que los haya entre las nuevas tandas de yihadistas detenidos por Turqu\u00eda.\nActualmente, en territorio turco hay 1.200 presuntos miembros de Estado Isl\u00e1mico entre detenidos, en libertad vigilada en espera de la conclusi\u00f3n de sus juicios o condenados a prisi\u00f3n. Pero, adem\u00e1s, en su reciente intervenci\u00f3n militar en Siria, las fuerzas de seguridad turcas han capturado a 242 yihadistas del ISIS de 19 diferentes nacionalidades. La mayor\u00eda de ellos proceden de pa\u00edses de Oriente Pr\u00f3ximo, del norte de \u00c1frica y de Rusia, pero unos 80 tienen pasaporte europeo (fundamentalmente de Alemania, Francia, Reino Unido, Holanda y B\u00e9lgica). Es precisamente este \u00faltimo grupo de reci\u00e9n detenidos a los que Turqu\u00eda quiere sacarse de encima cuanto antes.\nUna portavoz de la Embajada de EE UU en Ankara no ha querido confirmar ni desmentir estar al corriente de la deportaci\u00f3n de su ciudadano este lunes, pero a tenor de lo ocurrido bien podr\u00eda ser que las autoridades estadounidenses ni siquiera hayan sido consultadas. El supuesto yihadista estadounidense fue expulsado de Turqu\u00eda a trav\u00e9s del paso fronterizo de Pazarkule, en el noroeste del pa\u00eds pero, al otro lado, los agentes griegos se negaron a aceptarlo en su territorio por lo que se qued\u00f3 en la estrecha franja de tierra de nadie que separa ambos pa\u00edses, seg\u00fan mostr\u00f3 la agencia de noticias turca DHA en im\u00e1genes. El presunto yihadista dan\u00e9s, en cambio, fue escoltado por efectivos policiales en un vuelo regular de Turkish Airlines con destino a Copenhague, informaron los medios turcos. En el caso de los diez alemanes que deben ser retornados a su pa\u00eds esta semana, las autoridades turcas han informado de todos los detalles al Gobierno de Berl\u00edn, asegur\u00f3 a EL PA\u00cdS la oficina del portavoz de Exteriores de Alemania.\nEl proceso de retorno de estos yihadistas sigue unos cauces espec\u00edficos e implica negociaciones a varios niveles, explica un diplom\u00e1tico europeo. En primer lugar, el Ministerio de Interior turco debe comunicarlo a Exteriores que tiene que ponerlo en conocimiento de la embajada del pa\u00eds en cuesti\u00f3n. \u00c9sta tiene que transmitirlo a su Gobierno, que debe pactar con Turqu\u00eda el protocolo de entrega y qu\u00e9 agentes custodiar\u00e1n al individuo en el vuelo de vuelta a su pa\u00eds.\nAs\u00ed se ha hecho en casos anteriores y as\u00ed, en principio, deber\u00eda ocurrir ahora, seg\u00fan ha confirmado una fuente del Ejecutivo turco a este diario: \u201cEn este proceso los ministerios de Interior y Exteriores trabajan coordinados y se siguen las reglas internacionales de deportaci\u00f3n. [Las embajadas] de los pa\u00edses de los que son ciudadanos deber\u00edan aprobarlo porque, a fin de cuentas, se trata de sus ciudadanos. En la pr\u00e1ctica, veremos c\u00f3mo funciona\u201d.\nSeg\u00fan la Agencia France Presse, \u201cla mayor\u00eda\u201d de los 11 yihadistas franceses que Turqu\u00eda se apresta a deportar son mujeres. Parte de ellas llevan en prisi\u00f3n \u201cdesde hace tiempo\u201d mientras que algunas habr\u00edan llegado \u201cm\u00e1s recientemente\u201d, de acuerdo con una fuente an\u00f3nima conocedora de los casos, informa Silvia Ayuso. La ministra gala de Defensa, Florence Parly, no quiso confirmar este lunes ni la cifra ni la identidad de los extremistas isl\u00e1micos en manos turcas. En declaraciones a la emisora France Inter, se limit\u00f3 a recordar que existe un acuerdo bilateral que impide las \u201cexpulsiones salvajes\u201d de extremistas isl\u00e1micos entre los dos pa\u00edses y facilita \u201cla repatriaci\u00f3n de terroristas cuando este tipo de situaciones se producen\u201d, dijo en la emisora.\nEl denominado \u201cprotocolo Cazeneuve\u201d, que lleva el nombre del entonces ministro del Interior, el socialista Bernard Cazeneuve, fue firmado entre Ankara y Par\u00eds en 2014. El acuerdo implica que las autoridades turcas deben prevenir cada vez que deportan a Francia a un yihadista detenido en su territorio para que polic\u00edas franceses se desplacen hasta Turqu\u00eda, con el objetivo de acompa\u00f1ar al expulsado en su vuelo de regreso. Una vez en territorio franc\u00e9s, el yihadista o bien es puesto en detenci\u00f3n provisional en las dependencias de la Direcci\u00f3n General de Seguridad Interior (DGSI), o bien es presentado inmediatamente ante un juez, en caso de que ya exista una orden de detenci\u00f3n en su contra.\nEl principal obst\u00e1culo al que se enfrenta Turqu\u00eda en la tramitaci\u00f3n de la deportaci\u00f3n de miembros del ISIS es que al menos dos pa\u00edses europeos, Reino Unido y Holanda, han retirado la nacionalidad de parte de sus ciudadanos que han acudido a combatir o residir en territorio bajo control yihadista en Siria e Irak. \u201cEn este tema Turqu\u00eda va en serio y nosotros nos lo tomamos tambi\u00e9n en serio. En los casos en que se trate de nacionales con pasaporte, los escoltaremos de vuelta al pa\u00eds. En los casos en que se haya retirado la nacionalidad, ser\u00e1 m\u00e1s complicado\u201d, afirm\u00f3 otra fuente diplom\u00e1tica europea.\nBuena parte de los 250 presuntos militantes del ISIS reci\u00e9n detenidos por Turqu\u00eda escaparon de campos vigilados por las milicias kurdas de Siria durante la ofensiva militar turca Manantial de Paz. Por ejemplo, dos mujeres holandesas que huyeron del campo de Ain Issa, en el norte de Siria, y lograron llegar hasta Ankara pagando varios miles de euros a los traficantes. En la capital turca solicitaron protecci\u00f3n a su legaci\u00f3n consular, pero a una de ellas \u2014alertado el Gobierno holand\u00e9s por sus servicios de inteligencia\u2014\u00a0le retir\u00f3 la ciudadan\u00eda. Ambas fueron posteriormente detenidas por la polic\u00eda turca, que ahora tramita su expulsi\u00f3n a Marruecos, pa\u00eds del que tambi\u00e9n poseen la nacionalidad.\nM\u00e1s problem\u00e1tica puede ser la situaci\u00f3n de aquellos que no poseen otra nacionalidad y han sido convertidos en ap\u00e1tridas. El Reino Unido ha desnaturalizado a m\u00e1s de cien personas, en algunos casos sin que tuvieran una segunda nacionalidad, lo que contraviene las normativas internaciones. Con todo, Turqu\u00eda asegura que, en estos casos, tambi\u00e9n proceder\u00e1 a la deportaci\u00f3n. \u201cNos dicen que les han retirado la nacionalidad, que no es su problema\u201d, denunci\u00f3 el pasado viernes el ministro turco de Interior: \u201cEso es inaceptable. Da igual que los borr\u00e9is u os escond\u00e1is, que les quit\u00e9is la nacionalidad o no, os los vamos a devolver\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/11/2019, 20:01:45", "tags": ["Guerra Siria", "Deportaci\u00f3n", "Estado Isl\u00e1mico", "Turqu\u00eda", "Guerra civil", "Terrorismo islamista", "Balcanes", "Pol\u00edtica migratoria", "Yihadismo", "Europa sur", "Oriente pr\u00f3ximo", "Combatientes", "Grupos terroristas", "Terrorismo", "Europa", "Problemas sociales", "Conflictos armados", "Conflictos", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}