{"id": "3f58f2db-5a54-4005-5992-b5527dcb6988", "content": "Los chicos del momento\n\nEntre los dos suman m\u00e1s de cuatro millones de seguidores en Instagram. No han necesitado comprar ni uno. Omar Ayuso y Ar\u00f3n Piper se lo deben a \u00c9lite, la serie convertida en un aut\u00e9ntico fen\u00f3meno en todo el mundo. Tienen m\u00e1s gente pendiente de sus pasos que habitantes tiene la ciudad en la que viven por elecci\u00f3n, Madrid, donde disfrutan todo lo que pueden.\nNuevos roles. Omar tiene 19 a\u00f1os, Ar\u00f3n 22. No son una de esas parejas de la ficci\u00f3n que no se soportan en la vida real. \u201cMorrearme con alguien al que no aguanto ser\u00eda insoportable\u201d, dice el primero. Pasan m\u00e1s horas juntos trabajando en la serie que con nadie, pero a\u00fan no se han hartado el uno del otro. \u201cNos imagin\u00e1bamos que nuestra trama gustar\u00eda, pero no que causar\u00eda tanto furor\u201d, admite el segundo. Todav\u00eda est\u00e1n asimilando lo que les ha ocurrido al convertirse en Omander. \u201cEs un cambio de vida. La fama es una cosa extra\u00f1a\u201d, comparte Omar. Sus amigos hacen de toma de tierra. \u201cMe anclan. Son los m\u00e1s cr\u00edticos conmigo\u201d. Los de Ar\u00f3n tambi\u00e9n. \u201cMe ayudan mucho mis amigos de antes de esto. Ellos y mi familia son fundamentales\u201d.\nIntensa convivencia. Nacido en Madrid, Omar hace unos meses que se ha independizado. \u201cVivo en el centro, en un piso compartido\u201d. Antes viv\u00eda en Manzanares el Real. Ar\u00f3n ya est\u00e1 acostumbrado a vivir solo. \u201cLlevo independizado desde los 18, pero a\u00fan estoy en pleno proceso de convertirme en adulto\u201d. Acumulan ocho meses seguidos rodando. Al acabar la segunda temporada, se pusieron con la tercera, con la que siguen. Comparten un activ\u00edsimo grupo de WhatsApp con el resto del reparto. Se llama \u00c9lite Pon. No faltan planes. \u201cEn la primera temporada ten\u00edamos el s\u00edndrome de campamento de verano y est\u00e1bamos juntos todos los fines de semana. Ahora menos, como es normal\u201d, explican. \u201cNuestra vida no es como en \u00c9lite\u201d.\nVocaciones tempranas. Omar estudia Comunicaci\u00f3n Audiovisual. Empez\u00f3 la carrera antes de entrar en \u00c9lite y sigue yendo a la universidad. \u201cVoy siempre que puedo. La semana pasada me cuadr\u00f3 y no falt\u00e9 ni un d\u00eda\u201d. En un futuro, le gustar\u00eda ponerse al otro lado de la c\u00e1mara. \u201cMi vocaci\u00f3n siempre ha sido ser actor, pero con 15 a\u00f1os viendo La mala educaci\u00f3n descubr\u00ed el cine desde el punto de vista del director. Desde entonces quiero crear, dirigir, contar mis historias\u201d. Escribe sin parar. \u201cDisfruto mucho haci\u00e9ndolo, pero lo leo al terminar y pienso que no vale para nada\u201d. Ar\u00f3n era el hijo de Maribel Verd\u00fa en 15 a\u00f1os y un d\u00eda, de Gracia Querejeta. A los 14 a\u00f1os no solo era el protagonista de la pel\u00edcula sino que era el autor del rap con que terminaba, que fue nominado al Goya. \u201cAdem\u00e1s de querer ser actor, desde cr\u00edo empec\u00e9 a componer, pero me falta el valor para compartirlo con el resto. La m\u00fasica es algo muy personal\u201d.\nNoches sin fin. En la segunda temporada todav\u00eda hay m\u00e1s fiestas que en la primera. Hace un a\u00f1o en la vida real tambi\u00e9n se les ve\u00eda de fiesta en fiesta. Ahora mucho menos. \u201cAl principio iba a cualquier evento que me invitaban porque era todo nuevo\u201d, se\u00f1ala Ar\u00f3n. \u201cA m\u00ed me pasaba lo mismo, pero me di cuenta de que no me gustaba ir a seg\u00fan qu\u00e9 fiestas\u201d, coincide Omar. Prefieren no decir d\u00f3nde van cuando salen, para seguir a su rollo. \u201cSoy absolutamente nocturno. Me gusta mucho la noche, es cuando se me activa el cerebro\u201d, admite Ar\u00f3n. \u201cSoy muy diurno, pero la noche est\u00e1 muy bien tambi\u00e9n. La noche de Madrid especialmente\u201d, celebra Omar. En la banda sonora de \u00c9lite est\u00e1n Joe Crep\u00fasculo, C. Tangana, Bad Gyal o Dora. \u201cEs brutal\u201d, coinciden. Las reproducciones de los elegidos se han multiplicado en todo el mundo, efecto inmediato de formar parte de la serie. \u201cEso es muy guay\u201d.\nMadrid como plat\u00f3. La ficci\u00f3n dirigida por Dani de la Orden y Ram\u00f3n Salazar est\u00e1 ambientada en un lugar indeterminado. \u201cNo se habla de Madrid, pero se ve Madrid\u201d. En la segunda temporada se reconoce la fachada de la discoteca a la que van (la antigua Pach\u00e1, actual Teatro Barcel\u00f3) o el Edificio Metr\u00f3polis y la Gran V\u00eda desde la terraza del hotel The Principal. Los exteriores de Las Encinas son los de la Universidad Europea de Madrid, en Villaviciosa de Od\u00f3n. Todos los interiores (clases, vestuarios y dem\u00e1s) se graban en un plat\u00f3. El embalse que sal\u00eda recurrentemente en la primera temporada es el de Los Arroyos, en El Escorial. La localidad ficticia en la que discurre parte de la acci\u00f3n, San Esteban, tiene localizaciones de San Lorenzo de El Escorial, Collado Villalba y Guadarrama, donde est\u00e1 la fruter\u00eda que regenta Omar. \u201cRodar en el centro de Madrid lo complicar\u00eda todo m\u00e1s\u201d, coinciden.\nGen\u00e9tica y tatuajes. En contra de lo que se puede pensar, no se machacan en el gimnasio. \u201cYo estoy flaco como un palo. Llevo cuatro o cinco meses sin ir al gimnasio\u201d, dice Ar\u00f3n. Lo mismo le pasa a Omar. \u201cEstoy matriculado desde septiembre del a\u00f1o pasado. He ido dos veces\u201d. Omar tiene tatuada en la mano un dibujo hecho con dibujos de Ricardo Cavolo. \u201cLlev\u00e9 varios dibujos suyos a un tatuador. Cogi\u00f3 una llama de uno, un ojo de otro y la lagrimita de otro. Lo junt\u00f3 y me lo tatu\u00f3\u201d. Tambi\u00e9n tiene una corona de olivo en el brazo, el t\u00edtulo de una canci\u00f3n de Blondie (Heart of Glass) en el pecho y un 19 en la mano. Ar\u00f3n tiene dispersos varios tatuajes por todo el cuerpo. \u201cUnos tienen m\u00e1s significado, otros son m\u00e1s por est\u00e9tica\u201d. Entre ellos destaca una M. \u201cEs por mi padre y mi madre. Son las iniciales de sus nombres\u201d. Tambi\u00e9n tiene un coraz\u00f3n que llora. \u201cSimboliza lo que me ha ayudado llorar en la vida\u201d.\nFans inesperados. Les escriben v\u00eda Instagram desde todos los pa\u00edses, en todos los idiomas. \u201cEs de locos. Nos escriben m\u00e1s incluso que desde Espa\u00f1a desde Italia, Brasil, Argentina, M\u00e9xico\u2026\u201d. Hay fans de \u00c9lite que jam\u00e1s imaginaron que lo ser\u00edan. \u00bfAlguien que les siga y todav\u00eda les cueste creerlo? \u201c\u00a1Frank Ocean!\u201d, sueltan. No es el \u00fanico. Ricky Martin, futbolistas como Neymar y Marcelo, un mont\u00f3n de actores y actrices y directores como Carlos Vermut han compartido con ellos su entusiasmo. \u201cNunca imaginamos algo as\u00ed\u201d.\nPosibles pel\u00edculas. Mientras siguen con \u00c9lite, fantasean con el futuro. \u201cMe encantar\u00eda que me llamase Fernando Franco para irme con Marian \u00c1lvarez a rodar una pel\u00edcula en un pueblo perdido de Asturias\u201d, desea Omar. \u00bfY de fuera? \u201cSer\u00eda un sue\u00f1o trabajar con Ryan Murphy o Paolo Sorrentino\u201d. Ar\u00f3n prefiere no dar nombres. \u201cMe gusta mucho el cine que se hace en Espa\u00f1a, el que m\u00e1s me gusta no llega siempre a la cartelera. Y me encantar\u00eda hacer pel\u00edculas en Francia, Alemania o Reino Unido. No tengo Hollywood como meta\u201d.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/13/2019, 19:01:45", "tags": ["\u00c9lite Netflix", "Netflix", "Series espa\u00f1olas", "Series drama", "Plataformas digitales", "G\u00e9neros series", "Televisi\u00f3n IP", "Series televisi\u00f3n", "Programa televisi\u00f3n", "Madrid", "Comunidad de Madrid", "Empresas", "Programaci\u00f3n", "Televisi\u00f3n", "Internet", "Espa\u00f1a", "Medios comunicaci\u00f3n", "Econom\u00eda", "Telecomunicaciones", "Comunicaciones", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}