{"id": "3fa7e442-29d5-4253-6425-47da48c4bf69", "content": "La cultura, a medio gas tras la sentencia del Supremo\n\nEl lunes es un d\u00eda habitualmente escaso en citas y convocatorias culturales, sobre todo en la ciudad de Barcelona, que pudieran verse afectadas tras darse a conocer la sentencia del Tribunal Supremo que condena a los l\u00edderes independentistas catalanes. La mayor\u00eda de museos no abren sus puertas por descanso semanal, as\u00ed como los principales teatros, como el Teatre Nacional de Catalunya y el Teatre Lliure y equipamientos como el Auditori de Barcelona, por lo que estos equipamientos no se han visto en la tesitura de cerrar o abrir con normalidad. No es el caso del festival Temporada Alta que durante la ma\u00f1ana ha anunciado que suspend\u00eda las funciones y actos previstos para la jornada; en concreto el Taller de Dramaturgia (19 horas), una de las citas m\u00e1s populares de todo el festival. El Palau de la M\u00fasica si mantiene su programa para hoy, un concierto de Paco de Luc\u00eda \"de un promotor externo, por lo que la decisi\u00f3n es suya\", explican desde el Palau.\nPor su parte y despu\u00e9s de varias horas de reuni\u00f3n, a primera hora de la tarde el Liceo explic\u00f3 que manten\u00eda la funci\u00f3n prevista para las 20 horas del Turandot de Puccini: \"El Gran Teatre del Liceu, como casa de concordia y consciente del grave momento emocional que vive nuestra sociedad, defiende el di\u00e1logo pol\u00edtico como \u00fanica v\u00eda para la resoluci\u00f3n urgente de este conflicto. Con respecto al d\u00eda de hoy, el Liceo tiene previsto mantener la actividad programada, entendiendo el Teatro como un espacio abierto a la libertad de expresi\u00f3n\".\nDespu\u00e9s de conocer la sentencia desde Temporada Alta han explicado en un comunicado su \u201cm\u00e1s en\u00e9rgico rechazo a la sentencia\u201d y el soporte \u201ctanto a los presos, como a las entidades y a las personas que reciben una intolerable agresi\u00f3n a los derechos m\u00e1s elementales\u201d. Tambi\u00e9n que se sumaban a la jornada de huelga, prevista para el viernes 18, anulando todas las actividades previstas para ese d\u00eda y proponiendo nueva fechas.\nEls #MuseusOlot manifestem el nostre rebuig a la sent\u00e8ncia del Tribunal Superior de Just\u00edcia Espanyola que condemna injustament a la pres\u00f3 homes i dones de pau. #Sent\u00e8nciaProc\u00e9s pic.twitter.com/eVONvSZsZe\nOtros de los centros que han suspendido actividades prevista para hoy ha sido el CCCB; una conversaci\u00f3n que ten\u00eda prevista sobre igualdad y libertad entre Fina Birul\u00e9s y Marta Segarra, profesora de Filosof\u00eda en la Universidad de Barcelona y comisar\u00eda de la exposici\u00f3n Coreograf\u00edas del G\u00e9nero, respectivamente. El encuentro se ha aplazado para el 16 de diciembre. Lo mismo ha ocurrido con el Palau G\u00fcell que ha suspendido una conferencia sobre los or\u00edgenes de este edificio a cargo de David Gal\u00ed que se desplaza hasta el 25 de noviembre.\nLos pr\u00f3ximos d\u00edas la agenda cultural se ver\u00e1 afectada. A lo largo de la ma\u00f1ana se ha anunciado la suspensi\u00f3n de la rueda de presentaci\u00f3n del Festival Escenes de Filosofia i Teatre, una propuesta de Oriol Broggi y Josep Ramoneda prevista para el martes, mientras que la tradicional jornada sobre coleccionismo que organizan los Museos de Sitges prevista para el viernes 18 se ha pospuesto para el d\u00eda 22 de noviembre.\nPese al cierre semanal, muchos de los museos catalanes han dejado constancia en las redes de su rechazo a la sentencia dada a conocer este lunes; desde una simple nota en la que condena el resultado del juicio que ha sentado en el banquillo a los l\u00edderes independentistas a trabajos m\u00e1s elaborados que denotan una preparaci\u00f3n previa. El Museo de Olot ha colgado un video en las redes en la que muestra algunas de sus esculturas tapadas con un velo negro. Al final se puede leer: \u201cLos Museos de Olot manifestamos nuestro rechazo a la sentencia del Tribunal Superior de Justicia Espa\u00f1ola que condena injustamente a la presi\u00f3n hombres y mujeres de paz\u201d. El Museo d\u2019Art de Girona sobre una imagen de una escultura de Miquel Blai de su fondo escribe una cita de Carles Rahola de 1938, Contra el invasor: \u201cLa escultura representa el Giron\u00ed, el catal\u00e1n, de pie contra aquella y contra todas las invasiones. Contra la de ahora tambi\u00e9n [\u2026] la encarnaci\u00f3n de su firme querer de libertad y victoria\u201d y el Arxiu Hist\u00f2ric de Girona ha colgado un cartel de 1980 en el que se ped\u00eda \u201cLibertad patriotas catalanes\u201d.\n\u201cL\u2019 escultura de Blay representa el giron\u00ed, el catal\u00e0, dempeus contra aquella i contra totes les invasions. Contra la d\u2019ara tamb\u00e9. [...] l\u2019encarnaci\u00f3 del seu ferm voler de llibertat i vict\u00f2ria\u201dCarles Rahola, \u201cContra l\u2019invasor\u201d (1938) pic.twitter.com/xo4F1EHWdM\nConforme iban pasando las horas se han sucedido un goteo de adhesiones, todas en contra de la sentencia. Todas en contra y a favor del di\u00e1logo. De las primeras, la de la Plataforma per la Llengua que ha considerado que se trata de un \"escarmiento del Estado espa\u00f1ol a los l\u00edderes del proceso soberanista\". En un comunicado, publicado en su sitio web, la entidad ha considerado que la \u00fanica sentencia admisible \u201cera la absoluci\u00f3n\u201d, y ha animado a salir a la calle \"de manera c\u00edvica y pac\u00edfica\". Otra plataforma, la Asamblearia de Artistas de Catalunya (PAAC), condena la sentencia y asegura que \u201csiempre estaremos en contra de todo intento de limitar o criminalizar la libertad de expresi\u00f3n y de manifestaci\u00f3n art\u00edstica, pol\u00edtica y social\u201d. El Teatre Nacional y el Mercat de les Flors difundieron un comunicado en el quereclamaban la libertad de \"las personas encarceladas\" y a los representantes pol\u00edticos \"que encuentren soluciones\".\nPor su parte, la Associaci\u00f3 d'Editors en Llengua Catalana ha lamentado que \"la justicia haya tomado el lugar de la pol\u00edtica\" y ha reivindicado \"el uso de la palabra y de la no violencia\", la Associaci\u00f3 de Publicacions Peri\u00f2diques en Catal\u00e0 (APPES) piden que \"el conflicto vuelva al \u00e1mbito de la pol\u00edtica\" y la Associaci\u00f3 de Professionals de la Gesti\u00f3 Cultural de Catalunya. A \u00faltima hora de la ma\u00f1ana, la Acad\u00e8mia Catalana de la M\u00fasica conden\u00f3 \"todo intento de limitar o criminalizar la libertad de expresi\u00f3n y de manifestacion cultural, pol\u00edtica y social\". Por \u00faltimo, los organizadores del Primavera Sound han condenado la sentencia y defienden \"el ejercicio libre de la democracia y el di\u00e1logo con voluntad de entendimiento\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Teatro Liceo", "Teatro Nacional Catalu\u00f1a", "\u00d3pera", "Teatro musical", "Salas teatro", "Catalu\u00f1a", "Teatro", "Artes esc\u00e9nicas", "Espa\u00f1a", "Espect\u00e1culos"], "newspaper": "elpais"}