{"id": "3fb427e8-8ff7-49c7-4690-a0f6e3994a1f", "content": "M\u00e9xico, \u00bfuna anomal\u00eda hist\u00f3rica?\n\nLa inseguridad es una lacra en muchas sociedades, pero en M\u00e9xico comienza a adquirir una dimensi\u00f3n absurda nunca antes vista en una sociedad occidental en la era moderna. Se trata de la econom\u00eda n\u00famero quince del mundo, pr\u00e1cticamente similar a la de Espa\u00f1a, con un sistema pol\u00edtico estable desde hace casi un siglo y un Estado consolidado frente a la sociedad.\nY, no obstante, cada vez es m\u00e1s alarmante la ausencia del Estado de derecho, la inseguridad en los caminos, las extorsiones generalizadas a los negocios y la p\u00e9rdida de control pol\u00edtico en regiones cercanas al centro. Una situaci\u00f3n de desarticulaci\u00f3n territorial y pol\u00edtica que hace recordar al siglo XIX o a un pa\u00eds del continente africano que reci\u00e9n se sacude el yugo colonial.\nLo extra\u00f1o es que el derrumbe del Estado frente a los poderes salvajes no es resultado de una guerra civil, o una guerra a secas, como podr\u00eda ser el caso de Siria o Afganist\u00e1n y sin embargo mueren 90 personas al d\u00eda en ejecuciones y enfrentamientos y la tendencia sigue al alza. Tampoco es resultado de la inestabilidad pol\u00edtica, toda vez que desde hace treinta a\u00f1os los mexicanos han gestionado la sucesi\u00f3n del poder a trav\u00e9s de procesos electorales sin violencia (no sin cuestionamientos graves, pero siempre en t\u00e9rminos pac\u00edficos).\nEl desplome no es tampoco producto de una larga crisis econ\u00f3mica como podr\u00eda ser el caso de algunos pa\u00edses africanos o centroamericanos. Por el contrario, salvo en un par de a\u00f1os inusuales, el pa\u00eds ha crecido consistentemente aun cuando sea en t\u00e9rminos moderados. El origen de la crisis no es una debacle econ\u00f3mica o pol\u00edtica o una devastaci\u00f3n originada por un desastre natural.\nEl c\u00e1ncer convertido en met\u00e1stasis parecer\u00eda ser el resultado de una mezcla de circunstancias estructurales y coyunturales. Por un lado, el vac\u00edo de poder que cre\u00f3 el debilitamiento del presidencialismo a partir de los a\u00f1os noventa sin llevar aparejada la construcci\u00f3n de un entramado de instituciones capaz de regular a los poderes reales. En la periferia este vac\u00edo fue ocupado por organizaciones criminales, originalmente dedicadas a la producci\u00f3n y trasiego de drogas, que con los a\u00f1os desbordaron sus territorios y se hicieron imbatibles. Y justamente all\u00ed reside la otra parte de la explicaci\u00f3n, los factores coyunturales: errores y negligencia de los gobernantes. Encandilados por la fusi\u00f3n econ\u00f3mica con Estados Unidos, producto del Tratado de Libre Comercio, se concentraron exclusivamente en las zonas y territorios susceptibles de vincularse al primer mundo. Y, por otro lado, nunca se atrevieron a sanear el sistema de justicia e introducir un Estado de derecho, entre otras cosas porque afectaba los intereses de grupo enfocados en la corrupci\u00f3n imperante y en el enriquecimiento desmedido gracias a los privilegios y la ausencia de competencia entre la \u00e9lites empresariales. En ese caldo de cultivo (vac\u00edo de poder, abandono de las regiones y los sectores tradicionales, negligencia oficial) el crimen organizado adquiri\u00f3 un poder imparable.\nEl hecho es que M\u00e9xico es hoy una sociedad moderna y sofisticada en sus zonas luminosas, pero en preocupante regresi\u00f3n por los hoyos negros que comienzan a expandirse sobre las ciudades. Los \u00faltimos gobiernos operaron sobre la l\u00f3gica de un pa\u00eds bipolar, concentr\u00e1ndose b\u00e1sicamente en el M\u00e9xico emergido y de cara al mundo occidental, ignorando a las grandes mayor\u00edas y a las zonas atrasadas salvo para efectos de caridad social o clientelismo electoral. Como si los dos polos pudieran convivir indefinidamente sin tocarse o como si el M\u00e9xico b\u00e1rbaro y excluido terminar\u00eda por desaparecer mediante el simple expediente de negarlo.\nPero los problemas ignorados terminan por surgir de manera sorpresiva y agigantada. El crimen organizado y desorganizado sali\u00f3 ya de ese M\u00e9xico profundo y ha comenzado a vincular los dos mundos de la peor manera. Concesionarios de Ford y plantas industriales japonesas decididos a cerrar ante las amenazas de extorsi\u00f3n, hoteles y restaurantes incapaces de garantizar la seguridad de sus clientes; presidentes municipales subordinados al capo local; exportadores de Estados Unidos que lamentan la p\u00e9rdida sistem\u00e1tica de sus mercanc\u00edas en los asaltos a camiones y en el descarrilamiento de trenes de carga. Incluso la panificadora Bimbo, que se ufanaba de llegar a cualquiera rancher\u00eda del pa\u00eds, ha suspendido la distribuci\u00f3n en zonas de Acapulco por la violencia en contra de sus repartidores. Hace diez a\u00f1os los territorios salvajes eran la sierras inaccesibles y los desiertos. Hoy son Guanajuato, la frontera, Puebla o el transporte p\u00fablico en el Estado de M\u00e9xico.\nLa absurda escala que ha adquirido la inseguridad p\u00fablica en M\u00e9xico constituye una anomal\u00eda hist\u00f3rica. Las prohibici\u00f3n de la violencia impera en todas las sociedades, no pueden funcionar de otra manera; se supone que el proceso civilizatorio la erradicar\u00eda. \u00bfC\u00f3mo responder a algo tan primitivo y arcaico que escapa a la l\u00f3gica , a la historia, al sentido com\u00fan? \u00bfC\u00f3mo llegamos a esto? O m\u00e1s pertinente: \u00bfc\u00f3mo salimos de esto?\n@jorgezepedap\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Administraci\u00f3n AMLO", "Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador", "Gobierno M\u00e9xico", "M\u00e9xico", "Norteam\u00e9rica", "Violencia", "Latinoam\u00e9rica", "Gobierno", "Am\u00e9rica", "Sucesos", "Administraci\u00f3n Estado", "Problemas sociales", "Sociedad", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}