{"id": "3fb4654a-6089-4c38-6ab9-4cad32c738b6", "content": "El verano de Salvini, en im\u00e1genes\n", "date": "08/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Matteo Salvini", "Italia", "Partidos ultraderecha", "Europa occidental", "Ultraderecha", "Ideolog\u00edas", "Partidos pol\u00edticos", "Europa", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}