{"id": "3fef98e5-fad7-48be-5e11-2e5be42b8263", "content": "Ver el mundo a trav\u00e9s de la mirada del otro\n\nCreemos que es normal pasar gran parte de nuestro tiempo discutiendo, elevando el nivel de conflicto, hasta la violencia, en palabras y acciones. Lo vemos todos los d\u00edas en nuestra vida cotidiana. Pensamos que el problema es el conflicto y, en cambio, el conflicto es vida, es una dial\u00e9ctica sobre diferentes formas de ver la realidad e intentar influenciarla. El problema no es el conflicto, sino su gesti\u00f3n, la incapacidad de gestionar y resolver situaciones de forma no violenta. Somos cada vez m\u00e1s analfabetos en las relaciones personales, ha disminuido nuestra capacidad de reconocer y comprender el punto de vista del otro. Si pudi\u00e9ramos por un momento ver el mundo a trav\u00e9s de la mirada de los dem\u00e1s, la realidad nos parecer\u00eda diferente. Creo que es hora de ejercitar nuestra capacidad de encontrar soluciones en las que no haya necesariamente perdedores y ganadores, sino que se encuentren mediaciones capaces de reconocer el valor de cada persona e idea, en el tiempo limitado y precioso que se nos ha concedido.\nWilliam D\u2019Agostino Gonz\u00e1lez. Barcelona.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}