{"id": "3ffeccbd-ef5c-401a-4379-996a9532ea9a", "content": "Antonio Villaraigosa: \u201cM\u00e9xico tiene que hacer con los mexico-americanos lo que Israel hace con los jud\u00edos\u201d\n\nHay una generaci\u00f3n bicultural en Estados Unidos que un d\u00eda va a tener \u201cun papel fuert\u00edsimo en este pa\u00eds\u201d, dice Antonio Villaraigosa. Pero para poder ejercerlo tiene que conocer a fondo la cultura de origen de su familia, M\u00e9xico y el espa\u00f1ol, adem\u00e1s de educarse en ingl\u00e9s. Los dos pa\u00edses \u201csomos dos alas del mismo p\u00e1jaro\u201d, dice el exalcalde de Los \u00c1ngeles, la capital mexicana de EE UU. \u201cUn d\u00eda esta frontera va a estar m\u00e1s abierta que en estos tiempos. El capital y los trabajadores la cruzar\u00e1n cada vez m\u00e1s. Con el crecimiento de la clase media de M\u00e9xico, la gente acabar\u00e1 cruzando como si fuera la frontera de Canad\u00e1. En ese mundo, hablar dos idiomas te va a ayudar mucho\u201d.\nVillaraigosa hizo esta reflexi\u00f3n optimista durante la jornada de clausura del festival literario L\u00e9aLA, que se celebr\u00f3 durante el fin de semana en la Plaza de la Cultura y las Artes del centro de Los \u00c1ngeles. El exalcalde comparti\u00f3 escenario en una conversaci\u00f3n con la Embajadora Marcela Celorio, nueva c\u00f3nsul general de M\u00e9xico en la ciudad con m\u00e1s mexicanos fuera de su pa\u00eds. La charla entre Villaraigosa y Celorio fue moderada por Marisol Schulz, directora de L\u00e9aLA y de la Feria Internacional del Libro de Guadalajara, y culmin\u00f3 un festival que se celebraba por quinta vez y que gir\u00f3 por completo alrededor del concepto de la frontera.\nCelorio y Villaraigosa compartieron como cargos p\u00fablicos su visi\u00f3n de la frontera, una realidad que el actual presidente ha colocado en centro del debate nacional en Estados Unidos. Celorio ocup\u00f3 el Consulado de San Diego hasta este verano y ha visto en primera fila la presi\u00f3n sobre las comunidades fronterizas. \u201cEn la frontera es donde menos se nota la divisi\u00f3n\u201d entre los dos pa\u00edses, explic\u00f3. \u201cCaliBaja (la regi\u00f3n fronteriza de San Diego y Tijuana, en sentido amplio) es una megarregi\u00f3n. El problema son las capitales. Las decisiones las toma alguien sentado en un escritorio en una capital\u201d, lejos de esa realidad. \u201cUno de los retos de la comunidad fronteriza, binacional, es hacerles darse cuenta de que esa frontera est\u00e1 en sus escritorios, pero aqu\u00ed no\u201d.\nVillaraigosa fue entre 2005 y 2013 el primer alcalde latino de Los \u00c1ngeles desde el siglo XIX. Su elecci\u00f3n hizo visible en las instituciones a la mitad de la poblaci\u00f3n. Villaraigosa es un mexicoamericano de tercera generaci\u00f3n, de esa generaci\u00f3n a la que sus padres les obligaron a olvidar su cultura, hablar solo en ingl\u00e9s e integrarse con sus amigos angloamericanos para evitar en lo posible la discriminaci\u00f3n. Aprendi\u00f3 espa\u00f1ol de adulto, \u201ccomo pol\u00edtico, organizando a campesinos y trabajadores\u201d. Hoy lo habla dignamente, lo suficiente como para dar toda su charla en L\u00e9aLA en espa\u00f1ol, pero con evidente dificultad. El p\u00fablico de Los \u00c1ngeles le agradeci\u00f3 el esfuerzo.\nCon esa experiencia vital, una de sus causas es promover la educaci\u00f3n de los mexicoamericanos en su cultura de origen. Villaraigosa sugiri\u00f3 una idea que arranc\u00f3 muchos aplausos entre el p\u00fablico latino que lo escuchaba. \u201cHe dicho a muchos pol\u00edticos mexicanos que deber\u00edan hacer con los mexicoamericanos lo que hace Israel con los jud\u00edos. Deber\u00edan llevarlos a M\u00e9xico a aprender espa\u00f1ol, e historia de M\u00e9xico. Es important\u00edsimo. Un d\u00eda esta comunidad va a tener un papel important\u00edsimo en este pa\u00eds\u201d, dijo. \u201cHoy no es ese d\u00eda\u201d, a\u00f1adi\u00f3, en referencia a la situaci\u00f3n actual. Pero \u201ctenemos que prepararnos, porque somos dos alas del mismo p\u00e1jaro\u201d.\nEl exalcalde puso como ejemplo su propia experiencia. Sin hablar espa\u00f1ol, la primera vez que fue a M\u00e9xico fue cuando descubri\u00f3 que all\u00ed tambi\u00e9n hab\u00eda \u201cabogados, pol\u00edticos, m\u00e9dicos o arquitectos\u201d. En su juventud en Los \u00c1ngeles no los hab\u00eda conocido. \u201cAqu\u00ed, los libros de historia solo hablaban de los blancos\u201d. Despu\u00e9s de ese viaje, \u201cme daba verg\u00fcenza la forma en que mi pa\u00eds trata al mexicano, cuando al gringo en M\u00e9xico lo tratan con tanto calor\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Antonio Villaraigosa", "Biling\u00fcismo", "Diplomacia", "Los \u00c1ngeles", "FIL Guadalajara", "Ling\u00fc\u00edstica", "California", "Ferias libro", "Guadalajara M\u00e9xico", "Estados Unidos", "M\u00e9xico", "Lengua", "Norteam\u00e9rica", "Relaciones internacionales", "Latinoam\u00e9rica", "Libros", "Am\u00e9rica", "Cultura", "Relaciones exteriores"], "newspaper": "elpais"}