{"id": "402b7d9a-79ae-4679-49f1-a42b4362e6d8", "content": "Teresa Macarulla: \u201cCurar el c\u00e1ncer es un ideal. Lo m\u00e1s cercano que hay es cronificarlo\u201d\n\nTeresa Macarulla (Barcelona, 1974) acaba de participar en un ensayo cl\u00ednico que ha arrojado luz al c\u00e1ncer m\u00e1s letal, el de p\u00e1ncreas. La investigaci\u00f3n, que se ha presentado este a\u00f1o en el congreso anual de la Sociedad Americana de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (ASCO) en Chicago, abre la puerta a la medicina personalizada en estos tumores tan agresivos. El estudio ha validado, por primera vez, un tratamiento teledirigido para un subgrupo de pacientes que tienen una mutaci\u00f3n espec\u00edfica (en los genes BRCA) en este tipo de tumores: como terapia de mantenimiento tras la quimioterapia inicial, este f\u00e1rmaco mejora la supervivencia.\nEl cuartel general de la lucha contra el c\u00e1ncer en el que trabaja Macarulla se levanta sobre la falda de Collserola, en Barcelona. Desde las trincheras de su despacho en el Vall d\u2019Hebron Institut d\u2019Oncologia, con la ciudad a sus pies y el Mediterr\u00e1neo al fondo, la doctora Macarulla visita pacientes, repasa historias cl\u00ednicas, busca becas para nuevos proyectos y prepara ensayos. Siempre hay algo que hacer. M\u00e1xime cuando su especialidad, los tumores gastrointestinales, aglutina algunas de las neoplasias con peor pron\u00f3stico y los recursos para investigarlas escasean. Con todo, el c\u00e1ncer no se para y la onc\u00f3loga tampoco puede hacerlo, admite. La monta\u00f1a y la Iglesia son sus puntos de recarga.\nPREGUNTA.\u202f\u00bfEl c\u00e1ncer corre m\u00e1s que ustedes los investigadores?\nRESPUESTAS.\u202fYo creo que no. Si el c\u00e1ncer va delante, no lo podemos parar, as\u00ed que lo que intentamos con cada paciente es ponernos delante con los tratamientos y frenarlo, pararlo. Intentamos estar delante, pero el tumor corre, y a veces cuesta.\nP.\u202f\u00bfPor qu\u00e9 es importante la investigaci\u00f3n en la que ha participado?\nR.\u202fPor primera vez hemos encontrado un tratamiento personalizado para un c\u00e1ncer que hasta ahora solo se trataba con quimio. Los pacientes con una mutaci\u00f3n BRCA1 y BRCA2, por primera vez cuentan con un f\u00e1rmaco para ellos que adem\u00e1s tiene menos efectos secundarios que la quimio.\nP.\u202f\u00bfUsted es de los que creen que el c\u00e1ncer se curar\u00e1 o se cronificar\u00e1?\nR.\u202fHabr\u00e1 m\u00e1s pacientes que se curar\u00e1n de c\u00e1ncer. Pero decir que el c\u00e1ncer globalmente se curar\u00e1 me parece un ideal. Creo que lo m\u00e1s cercano que tenemos es poder llegar a cronificarlo. Lo que hay que tener son objetivos alcanzables.\nEn Espa\u00f1a la equidad no es homog\u00e9nea. Cada comunidad decide si aprueba o no un f\u00e1rmaco\nP.\u202f\u00bfCu\u00e1l es el camino para lograrlo?\nR.\u202fLa medicina de precisi\u00f3n. Es m\u00e1s dif\u00edcil, por los costes y recursos, encontrar las alteraciones que tiene el paciente en sus genes. Pero es a lo que vamos: no todos los pacientes son iguales y no podemos tratar a todos igual.\nP.\u202f\u00bfEs sostenible la medicina de precisi\u00f3n?\nR.\u202fEse es el problema. Probablemente hay que hacer una inversi\u00f3n superior en el diagn\u00f3stico, porque hay que sumar toda la parte de diagn\u00f3stico molecular. Y dirigimos el tratamiento a un nicho m\u00e1s peque\u00f1o, s\u00ed, pero tenemos mayores posibilidades de \u00e9xito.\nP.\u202fLa Sociedad Europea de Oncolog\u00eda M\u00e9dica defiende el pago de los f\u00e1rmacos seg\u00fan los resultados que consiga en el paciente.\nR.\u202fEs una buena opci\u00f3n intentar intercalar estas medidas que hagan el sistema m\u00e1s sostenible. Y esto implica a la industria farmac\u00e9utica tambi\u00e9n. Lo que queremos, al final, es que todos nuestros pacientes tengan disponibilidad de f\u00e1rmacos.\nP.\u202f\u00bfEl c\u00f3digo postal influye en el pron\u00f3stico del paciente?\nR.\u202fMucho. En Espa\u00f1a cada comunidad decide si se aprueba un f\u00e1rmaco o no. La equidad no es homog\u00e9nea.\nP.\u202f\u00bfFaltan recursos?\nR.\u202fSi tuvi\u00e9semos m\u00e1s, todo ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil. En p\u00e1ncreas se destinan actualmente todav\u00eda muy pocos.\nP.\u202fEzequiel Emanuel, uno de los art\u00edfices del Obamacare, dice que no quiere vivir m\u00e1s de los 75. Rechaza alargar la vida \u201cporque s\u00ed\u201d. Con una mayor supervivencia al c\u00e1ncer, \u00bfestamos desafiando a la naturaleza?\nR.\u202fYo creo que no. Y tambi\u00e9n la naturaleza nos est\u00e1 jugando malas pasadas. Cuando veo esta gente tan joven con estas enfermedades, no lo entiendo. No ha dado tiempo de acumular toxicidad y, en cambio, tienen estos tumores. Hay muchas cosas que nosotros no controlamos todav\u00eda. Nos centramos en lo que sabemos: no fumar, comer bien\u2026, pero esto no nos asegura que no vayamos a tener c\u00e1ncer. Y si lo tenemos, entonces nos ha jugado una mala pasada la naturaleza.\nP.\u202fHay pacientes que deciden dejar de luchar y que no quieren sufrir m\u00e1s. \u00bfQu\u00e9 opina de la eutanasia?\nR.\u202fMi mentalidad es la de luchar mientras se pueda, gastar todos los cartuchos. Y luego, una buena paliaci\u00f3n, un buen acompa\u00f1amiento. M\u00e1s all\u00e1 de aqu\u00ed, no es trabajo del m\u00e9dico el poder acabar con una vida. Yo estoy con poder acompa\u00f1ar hasta el final, pero no m\u00e1s all\u00e1. Yo acabar con una vida no podr\u00eda hacerlo por mis creencias, porque me dicen que no es mi responsabilidad.\nP.\u202f\u00bfUsted no se atrever\u00eda?\nR.\u202fNo es que no me atreva, es que no estoy de acuerdo. Creo que no somos qui\u00e9n para avanzarnos a la muerte de una persona. Hay que acompa\u00f1arlos y, para ello, darle f\u00e1rmacos que incluso le pueden acortar algo la vida al paciente, porque le puedes provocar una peque\u00f1a depresi\u00f3n respiratoria, pero esto es diferente a que t\u00fa activamente acabes con la vida de un paciente. Est\u00e1 bien que un paciente lo pida y que haya un grupo de m\u00e9dicos que lo haga, pero yo no podr\u00eda formar parte de esto.\nP.\u202f\u00bfC\u00f3mo casa la ciencia y la fe?\nR.\u202fEs muy compatible. La mentalidad cient\u00edfica tiene que estar porque es la \u00fanica forma de vencer a esta enfermedad. La religiosidad es lo que me permite empatizar con el enfermo, le da un poco de sentido a mi profesi\u00f3n. La fe me ayuda a entender la vida, la muerte, y que van juntas, que t\u00fa naces sabiendo que morir\u00e1s. Cada onc\u00f3logo tiene que encontrar su fuente de empat\u00eda. La m\u00eda es esta.\nP.\u202fTodav\u00eda hay m\u00e1s hombres que mujeres en este mundo. \u00bfEs m\u00e1s dif\u00edcil para ustedes?\nR.\u202fA medida que hay m\u00e1s mujeres en las facultades de Medicina, esto va a ir cambiando. Nos lo tenemos que creer, pero tambi\u00e9n tienes que estar dispuesto. Tienes que entender que, a lo mejor, para el cumplea\u00f1os de tu hijo no est\u00e1s ah\u00ed. Si quieres estar arriba, tambi\u00e9n es verdad que es una cuesti\u00f3n de tiempo.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Oncolog\u00eda", "Mujeres ciencia", "Investigaci\u00f3n m\u00e9dica", "Eutanasia", "Cient\u00edficos", "M\u00e9dicos", "Barcelona", "Muerte digna", "C\u00e1ncer", "Personal sanitario", "Catalu\u00f1a", "Medicina paliativa", "Enfermos", "Investigaci\u00f3n cient\u00edfica", "Asistencia sanitaria", "Enfermedades", "Mujeres", "Medicina", "Sanidad", "Espa\u00f1a", "Salud", "Sociedad", "Ciencia"], "newspaper": "elpais"}