{"id": "40c48ee6-76b2-4a52-73f7-30b9b261b4a9", "content": "El Banco de Espa\u00f1a pide est\u00edmulos a los pa\u00edses europeos con m\u00e1s margen para gastar\n\nEn plena oleada de preocupaci\u00f3n por las se\u00f1ales negativas que emite la econom\u00eda global, lastrada por la guerra comercial entre Estados Unidos y China, el Banco de Espa\u00f1a reclama a los Gobiernos de la eurozona que act\u00faen. En un discurso pronunciado este s\u00e1bado en el curso de verano de La Granda (Asturias), el gobernador del organismo, Pablo Hern\u00e1ndez de Cos, pidi\u00f3 m\u00e1s gasto p\u00fablico a aquellos pa\u00edses que cuenten con mayor margen de actuaci\u00f3n por tener unas cuentas p\u00fablicas m\u00e1s saneadas.\n\u201cEn este eventual escenario m\u00e1s adverso, aquellos pa\u00edses que tienen m\u00e1s espacio fiscal podr\u00edan proporcionar un mayor est\u00edmulo presupuestario a sus econom\u00edas\u201d, dijo el gobernador. Aunque Hern\u00e1ndez de Cos no apunt\u00f3 a ning\u00fan pa\u00eds en concreto, es evidente que el destinatario directo de su mensaje es Alemania, la mayor econom\u00eda de la zona euro que corre el riesgo de caer en la recesi\u00f3n en el tercer trimestre del a\u00f1o. El Gobierno de coalici\u00f3n de democristianos y socialdem\u00f3cratas que lidera Angela Merkel ya ha se\u00f1alado que, si fuera necesario, podr\u00eda aprobar un est\u00edmulo de 50.000 millones de euros.\nA la espera de conocer los detalles del plan alem\u00e1n, el gobernador del Banco de Espa\u00f1a deja ver que un est\u00edmulo de estas caracter\u00edsticas no ser\u00eda beneficioso solo para el pa\u00eds que lo impulsara, sino para toda la eurozona. \u201cEn el contexto actual de tipos bajos muy reducidos, el impacto positivo de la expansi\u00f3n fiscal no solo ser\u00eda m\u00e1s elevado en el conjunto de los pa\u00edses que la llevan a cabo, sino que se extender\u00eda tambi\u00e9n al resto de los socios\u201d, dijo.\nEl ambiente de tipos bajos al que se refer\u00eda el gobernador ha llegado a Europa para quedarse. En contra de lo que parec\u00eda probable antes de que la coyuntura econ\u00f3mica empeorase, el Banco Central Europeo (BCE) se prepara para aprobar nuevos est\u00edmulos monetarios en septiembre, Entre otras medidas, planea ahondar en la senda de tipos de inter\u00e9s negativos.\nEn su discurso, el gobernador llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre el hecho de que el elevado grado de apertura del \u00e1rea euro la hace especialmente vulnerable ante las medidas proteccionistas, a las que considera \"una de las mayores amenazas para la econom\u00eda mundial\". Los problemas son especialmente agudos para pa\u00edses muy enfocados a la industria y a las exportaciones, como Alemania, cuyo important\u00edsimo sector del autom\u00f3vil atraviesa adem\u00e1s serias dificultades.\u00a0\nHern\u00e1ndez de Cos tambi\u00e9n mostr\u00f3 su malestar por la falta de avances en la reforma de la uni\u00f3n monetaria, necesitada de nuevos instrumentos para hacer frente a futuras tensiones. \u201cResulta muy preocupante que el \u00e1rea del euro siga sin disponer de herramientas de pol\u00edtica fiscal capaces de contribuir a dar una respuesta com\u00fan frente a los retos anteriores y favorecer un mayor grado de estabilidad\u201d, dijo en Asturias.\nEl m\u00e1ximo responsable del Banco de Espa\u00f1a puso como ejemplo de estas carencias las diferencias entre EE UU y Europa para amortiguar las perturbaciones econ\u00f3micas: mientras el Gobierno de Washington cuenta con un 10% del Presupuesto federal para suavizar estas tensiones, en la zona euro este mecanismo es \u201cinexistente\u201d. La falta de ese instrumento fiscal europeo que evite, o mitigue, una nueva crisis es, seg\u00fan el gobernador, \u201cmuy preocupante\u201d.\u00a0\u00a0 Por ello, reclam\u00f3 instrumentos como un seguro europeo de desempleo o el uso de fondos europeos para mitigar los efectos de las perturbaciones.\nHern\u00e1ndez de Cos tambi\u00e9n entr\u00f3 en un debate en el que est\u00e1n inmersos grandes bancos centrales como la Reserva Federal (Fed) de EE\u00a0UU y el BCE, que reflexionan sobre c\u00f3mo deben reformular su objetivo de inflaci\u00f3n \u2014en el caso europeo, el objetivo es que esta se sit\u00fae por debajo pero cerca del 2%\u2014 en un contexto de bajo crecimiento, baja inflaci\u00f3n y bajos tipos de inter\u00e9s que amenaza con perpetuarse, el temido riesgo de japonizaci\u00f3n de la econom\u00eda europea.\n\u201c[Al igual que la Fed], el BCE tambi\u00e9n deber\u00eda iniciar una reflexi\u00f3n que incluya, entre otros factores, una clarificaci\u00f3n de nuestro objetivo cuantitativo de estabilidad de precios para alinearlo a las definiciones puntuales de otros bancos centrales de pa\u00edses desarrollados que facilite la comunicaci\u00f3n y el anclaje de las expectativas de los agentes\u201d, asegur\u00f3 el gobernador.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/31/2019, 19:01:45", "tags": ["Banco de Espa\u00f1a", "Pablo Hern\u00e1ndez de Cos", "Guerra comercial", "Reserva Federal", "Inflaci\u00f3n", "Zona euro", "BCE", "Recesi\u00f3n econ\u00f3mica", "Organismos econ\u00f3micos", "Indicadores econ\u00f3micos", "Comercio internacional", "Coyuntura econ\u00f3mica", "Bancos", "Econom\u00eda europea", "Uni\u00f3n Europea", "Comercio", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Banca", "Econom\u00eda", "Relaciones exteriores", "Finanzas"], "newspaper": "elpais"}