{"id": "40d7e53f-6c66-430f-652e-0b7cb56fbcc9", "content": "Las im\u00e1genes del d\u00eda, 08/10/2019\n", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Gimnasia art\u00edstica", "Siria", "Turqu\u00eda", "Gimnasia", "Geopol\u00edtica", "Balcanes", "Europa sur", "Oriente pr\u00f3ximo", "Asia", "Europa", "Deportes", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}