{"id": "41284159-e91b-4b05-611a-1a15e4ccada0", "content": "Ya no hay nueve meses de invierno\n\nCon frecuencia nos recriminan a los meteor\u00f3logos que repitamos una y otra vez aquello de \u201ceste es el a\u00f1o m\u00e1s c\u00e1lido desde que hay registros\u201d. El problema no es que seamos poco originales \u2014aunque eso tampoco baje la temperatura\u2014, sino del cambio clim\u00e1tico. Desde que el ser humano habita la Tierra nunca se hab\u00edan dado unas concentraciones de CO2 como las actuales. Madrid es vulnerable al cambio clim\u00e1tico y esta es una realidad que sus habitantes cada vez sufrimos m\u00e1s. La comunidad cient\u00edfica, en un 99%, atribuye el cambio clim\u00e1tico a causas antropog\u00e9nicas. No aprendemos. La temperatura del Planeta sigue subiendo. Las olas de calor son y ser\u00e1n cada vez m\u00e1s frecuentes e intensas. Madrid, al igual que el resto de ciudades europeas, deber\u00e1 controlar cada vez m\u00e1s las emisiones de contaminantes.\n\n\n\nMadrid es adem\u00e1s la capital de provincia m\u00e1s seca, junto con Granada, respecto a la humedad relativa media. La m\u00e1xima precipitaci\u00f3n registrada en un solo d\u00eda fue de 87 l/m2 el 21 de septiembre de 1972. Para Madrid fue algo excepcional, mientras que, para que el lector se haga una idea, la gota fr\u00eda en el Mediterr\u00e1neo deja cada a\u00f1o alg\u00fan registro de entre 100 y 200 l/m2. Tampoco nieva mucho, cuatro d\u00edas al a\u00f1o. En lo que llevamos de siglo XXI las nevadas m\u00e1s importantes fueron las de 2005 y 2009. Mientras que si nos remontamos al siglo pasado, durante los \u00faltimos d\u00edas de noviembre de 1904 se acumul\u00f3 m\u00e1s de un metro en algunos puntos de la ciudad.\n\nCuando el sol calienta con fuerza, desde la primavera hasta el oto\u00f1o, aparecen las tormentas, una media de 14 d\u00edas al a\u00f1o. El tipo de nube que las genera, el cumulunimbus, no s\u00f3lo inspira a meteor\u00f3logos, sino tambi\u00e9n a los artistas. Francisco de Goya capt\u00f3 con sus pinceles en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n la silueta de esta nube. En El baile a orillas del Manzanares, posiblemente pintado en la pradera de San Isidro, el pintor fuendetodino detall\u00f3 lo que podr\u00eda ser una tormenta en la Sierra de Guadarrama. Hoy en d\u00eda podr\u00eda subir al faro de Moncloa, a alguna de las colinas del parque Cerro del T\u00edo P\u00edo, a la azotea del C\u00edrculo de Bellas Artes, o bien disfrutar del cielo desde el magn\u00edfico Templo de Debod. El cielo de Madrid sigue siendo uno de los grandes atractivos de la ciudad. Entre todos, cuid\u00e9moslo.\nSilvia Laplana es diplomada en \u00d3ptica y Optometr\u00eda en la Universidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a. M\u00e1ster en Meteorolog\u00eda en la Facultad de F\u00edsica de la Universidad de Barcelona. Meteor\u00f3loga en RTVE (antes en Arag\u00f3n Televisi\u00f3n y Canal Meteo).\n\u00a0\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Verano", "Estaciones a\u00f1o", "Lluvia", "Ayuntamiento Madrid", "Precipitaciones", "Ayuntamientos", "Madrid", "Meteorolog\u00eda", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}