{"id": "414f0952-200e-43cf-6855-953c628f044c", "content": "Una marcha en Barcelona protesta contra \u201cla represi\u00f3n contra los j\u00f3venes\u201d\n\nUna nueva manifestaci\u00f3n en Barcelona, que reuni\u00f3 este jueves a m\u00e1s de 3.000 personas, camin\u00f3 por el centro denunciando la represi\u00f3n contra los j\u00f3venes, exigiendo la dimisi\u00f3n del conseller de Interior, Miquel Buch, y pidiendo la libertad de los \u201cpresos pol\u00edticos\u201d. Convocada por el sindicato de estudiantes bajo el lema \u201c\u00a1No toqu\u00e9is a nuestros j\u00f3venes!\u201d, se sumaron colectivos como Madres y Abuelas por la Rep\u00fablica, la ANC o los CDR.\nEn primera fila de la marcha caminaba el cantautor Llu\u00eds Llach. Junto a \u00e9l, se pod\u00eda ver a las Madres y Abuelas por la Rep\u00fablica, con un pa\u00f1uelo rojo en el cuello. \u201cNuestros hijos no se tocan\u201d, rezaban sus pancartas. Al pasar frente a la Jefatura de Polic\u00eda, un cord\u00f3n propio de los manifestantes separ\u00f3 a quienes protestaban de las vallas del edificio, tras las cuales estaban los agentes. \u201c\u00a1Fuera las fuerzas de ocupaci\u00f3n!\u201d, gritaban al pasar. La protesta termin\u00f3 en la plaza de Sant Jaume, donde Llach ley\u00f3 un manifiesto que tachaba de \u201cenloquecida la respuesta de los aparatos policiales del Estado y auton\u00f3micos y de la judicatura\u201d.\nMientras, en Hong Kong, varios centenares de personas, portando banderas negras con la flor s\u00edmbolo de Hong Kong, la bauhinia, esteladas y hasta alg\u00fan bander\u00edn del Bar\u00e7a, se congregaron este jueves en una plaza del centro de la antigua colonia brit\u00e1nica para participar en una asamblea de solidaridad con Catalu\u00f1a. Era la primera vez, en casi cinco meses de protestas, que los manifestantes antigobierno de Hong Kong organizaban una concentraci\u00f3n de apoyo a una causa fuera de su territorio. El objetivo, seg\u00fan los organizadores de la manifestaci\u00f3n, era condenar la brutalidad policial contra los manifestantes y defender la libertad, informa Macarena Vidal.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Catalu\u00f1a", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}