{"id": "417647cc-243c-4dc3-48a6-882fb455c049", "content": "Un a\u00f1o perdido para grandes reformas econ\u00f3micas\n\nEl tiempo de descuento empieza con 167 millones de euros menos, los que costar\u00e1 la log\u00edstica electoral de los pr\u00f3ximos comicios del 10 de noviembre. Una partida que se restar\u00e1 a un presupuesto exprimido hasta el m\u00e1ximo, manoseado y prorrogado desde el \u00faltimo Gobierno del Partido Popular, que llegar\u00e1 hasta 2020 sin el necesario relevo de unas cuentas frescas preparadas para combatir la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica. En un a\u00f1o que parece el d\u00eda de la marmota, con un Gobierno en funciones desde abril y con reformas enquistadas en los despachos; comunidades aut\u00f3nomas exigiendo m\u00e1s recursos y cientos de convocatorias p\u00fablicas sin aprobar, \u00bfha sido tambi\u00e9n un a\u00f1o perdido para la econom\u00eda espa\u00f1ola?\nA algunos empresarios parece no preocuparles ni el gasto electoral ni lo que lleva detr\u00e1s mientras su caballo de batalla, la subida de impuestos, sea atajada de ra\u00edz, como ha sucedido hasta ahora tras largos meses de interinidad. El C\u00edrculo de Empresarios ha encontrado la soluci\u00f3n que propugn\u00f3 hace unos meses, cuando su presidente, John de Zulueta, defendi\u00f3 la vuelta a las urnas antes de tener que soportar un Gobierno de PSOE y Unidas Podemos con apoyo de los nacionalistas. A su juicio, Espa\u00f1a est\u00e1 m\u00e1s cerca de conseguir un pacto \u201ccentrista\u201d de PSOE, Ciudadanos y PP. \u201cSolo por razones de imagen, ahora que los pol\u00edticos tienen una proyecci\u00f3n tan baja como los banqueros, los empresarios y los periodistas, va a haber un pacto centrista antes de Navidad. Nosotros empujamos este pacto porque es la menos mala de las opciones\u201d, sostiene De Zulueta.\nEl presidente de la C\u00e1mara de Comercio de Espa\u00f1a, Jos\u00e9 Luis Bonet, no va tan lejos como para haber deseado susto (elecciones) antes que muerte (pacto PSOE-Unidas Podemos), pero cree que el pa\u00eds \u201cdebe tener un Gobierno centrado y estable\u201d. Matiza que, aunque se haya perdido un a\u00f1o en muchos aspectos, Espa\u00f1a \u201cha funcionado con esa ventaja extraordinaria que tiene en el turismo, ha ido para delante\u201d. Los belgas se pasaron 541 d\u00edas sin Ejecutivo entre 2011 y 2010, r\u00e9cord absoluto, sin graves consecuencias para el pa\u00eds. Espa\u00f1a por ahora sostiene la actividad jugando a los platillos chinos. Porque si se mira en el espejo de la estad\u00edstica, el pa\u00eds camina razonablemente bien, sorteando los problemas urgentes, con las mismas alertas encendidas en el resto de econom\u00edas del entorno, pero sin pensar en c\u00f3mo solucionar los problemas importantes.\nLa econom\u00eda duplica las tasas de crecimiento de la zona euro pero pierde fuelle y es dif\u00edcil que alcance a final de a\u00f1o ese 2,2% proyectado por el Ejecutivo. En los \u00faltimos 12 meses la Seguridad Social acumula 480.000 afiliados m\u00e1s (hasta septiembre), una cifra que sin embargo es menor que los 600.000 que se han llegado a alcanzar. Tras los datos resuena el eco de empresarios y economistas que exigen reformas estructurales urgentes que la par\u00e1lisis impide. Y esas son la reforma fiscal, la laboral y la educativa y, por supuesto, la de las pensiones, que es la espada de Damocles de nuestra econom\u00eda, seg\u00fan De Zulueta. Bonet a\u00f1ade el impulso a la digitalizaci\u00f3n y la globalizaci\u00f3n como retos inaplazables.\nEl presidente del C\u00edrculo de Empresarios reconoce que los directivos est\u00e1n ahora m\u00e1s preocupados que el pasado mes de abril. Claman por esas reformas. Y est\u00e1n molestos con el Ejecutivo de Pedro S\u00e1nchez por el aumento del gasto social y su legislaci\u00f3n a base de reales decretos \u2014los llamados viernes sociales\u2014 \u201ccuando no hab\u00eda necesidad\u201d. \u201cEn un momento en el que la productividad no est\u00e1 aumentando son muy dif\u00edciles de digerir las subidas del 22% de golpe en el salario m\u00ednimo interprofesional o del 2,1% en los gastos a la Seguridad Social de los empleados. No parecen buenos remedios para la econom\u00eda\u201d, sostiene De Zulueta.\nPero ven m\u00e1s lejos el miedo que pasaron cuando la ministra Mar\u00eda Jes\u00fas Montero present\u00f3 los Presupuestos. Porque \u201ceran un ataque frontal a las empresas, que \u00e9ramos tratadas como las vacas lecheras del pa\u00eds con un impuesto del 10% a la banca, otro del 5% sobre los dividendos, elevando el impuesto m\u00ednimo al 15%, eliminando topes a las cotizaciones a la Seguridad Social, gravando los hidrocarburos\u2026\u201d, enumera, al tiempo que alerta de la da\u00f1ina econom\u00eda sumergida, que calcula es del 17% del PIB.\nPero el bal\u00f3n vuelve al suelo en el espejo de los economistas. \u00c1ngel Ubide describe este ciclo dentro de la \u201csenda de l\u00f3gica moderaci\u00f3n tras varios a\u00f1os de crecimiento muy r\u00e1pido, por encima del crecimiento potencial, que se beneficiaba de un contexto internacional muy favorable y que no era sostenible de manera indefinida\u201d. Desde Washington, donde reside, desdramatiza el posible efecto negativo de prorrogar los Presupuestos. \u201cEs algo muy com\u00fan en pa\u00edses como EE UU, donde llevan a\u00f1os sin aprobar el presupuesto. Al fin y al cabo, la pol\u00edtica fiscal este a\u00f1o ha sido adecuada desde un punto de vista c\u00edclico, apoyando al crecimiento y as\u00ed ayudando al BCE en su esfuerzo por restaurar la inflaci\u00f3n a niveles acordes con su objetivo\u201d.\nEntre enero y junio, las exportaciones espa\u00f1olas de bienes se incrementaron un 1,7% respecto al mismo periodo del a\u00f1o anterior, y alcanzaron los 147.408 millones de euros. Aun siendo positivo, es el ritmo de crecimiento m\u00e1s bajo registrado en la \u00faltima d\u00e9cada en ese semestre. El saldo comercial registr\u00f3 un d\u00e9ficit de 14.711 millones, un 0,9% superior al de 2018.\nPoco m\u00e1s se puede hacer, sostiene Juan Jos\u00e9 Toribio, profesor em\u00e9rito de IESE Business School, en una econom\u00eda regional como tilda a la espa\u00f1ola, absolutamente dependiente de la europea y que sigue funcionando porque la influencia del Gobierno no es tan grande como pudiera pensarse. BBVA Research se ha encargado de medir con modelos econom\u00e9tricos el coste de la incertidumbre. Lo explica Rafael Dom\u00e9nech, su responsable de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico: \u201cHasta el pasado agosto este indicador est\u00e1 en niveles promedio de los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, que se sit\u00faan por encima de la media hist\u00f3rica\u201d. El coste de rebasar esa media resta dos o tres d\u00e9cimas al crecimiento del PIB y frena la creaci\u00f3n de entre 150.000 y 200.000 empleos durante cuatro a\u00f1os.\nComo dice Jorge Fabra, de Economistas frente a la Crisis, se han hecho muchos planes, pero no pasan de ser la expresi\u00f3n de un deseo. Pone como ejemplo el eterno problema de reformar el mercado de la electricidad. \u201cS\u00ed, se han solucionado algunos problemas, subsanando casos de pobreza energ\u00e9tica con el bono social, pero tenemos la energ\u00eda muy cara sin justificaci\u00f3n alguna\u201d.\nLos sindicatos tampoco comparten la opini\u00f3n de las patronales. Es m\u00e1s, seg\u00fan Carlos Mart\u00edn, responsable del gabinete econ\u00f3mico de CC OO, la primera medida que ha de abordar el Gobierno que salga de las urnas el pr\u00f3ximo 10 de noviembre es una reforma tributaria que homologue la contribuci\u00f3n fiscal espa\u00f1ola con la media europea. \u201cEllo nos permitir\u00eda recortar los 6,4 puntos sobre el PIB de menor recaudaci\u00f3n fiscal que tenemos actualmente y servir\u00eda para equilibrar las cuentas p\u00fablicas, sobre todo de la Seguridad Social, impulsar la inversi\u00f3n y recuperar el empleo perdido\u201d.\nPor Llu\u00eds Pellicer\nEn tiempos de aguantar la respiraci\u00f3n por los peligros que se ciernen sobre la econom\u00eda de la zona euro, Bruselas solt\u00f3 un peque\u00f1o suspiro de alivio cuando Espa\u00f1a sali\u00f3 del procedimiento de d\u00e9ficit excesivo. En el \u00faltimo a\u00f1o, la Comisi\u00f3n Europea ha tratado de mantener al menos bajo control otros fuegos. Italia, estancada y asfixiada por la deuda, sigue siendo el principal riesgo. Tras las elecciones, Bruselas esperaba que Espa\u00f1a tuviera por fin un Gobierno estable que pudiera presentarle unos Presupuestos en octubre y seguir con las reformas. Nada de eso va a ocurrir por ahora, por lo que Espa\u00f1a se expone a ser reprendida de nuevo.\n\u201cEspa\u00f1a no es Italia\u201d. Los guardianes del Pacto de Estabilidad y Crecimiento lo han repetido en el \u00faltimo a\u00f1o. Y prueba de ello es que la Comisi\u00f3n no devolvi\u00f3 al Gobierno de Pedro S\u00e1nchez el borrador de Presupuestos que le llev\u00f3 la ministra Nadia Calvi\u00f1o. Aun as\u00ed, Bruselas advirti\u00f3 a Espa\u00f1a de que su hoja de ruta para las finanzas entra\u00f1aba un \u201criesgo de incumplimiento\u201d con las reglas fiscales comunitarias. El ejecutivo de Jean-Claude Juncker discrepaba tanto de la recaudaci\u00f3n que iban a suponer los nuevos ingresos como del crecimiento del gasto p\u00fablico.\nCon los nuevos frentes abiertos, Espa\u00f1a pas\u00f3 a un segundo plano. Y a nivel pol\u00edtico apenas se censur\u00f3 al Gobierno de S\u00e1nchez.\nPero los informes que Bruselas ha enviado est\u00e1n plagados de advertencias. Sobre la insostenibilidad de la deuda p\u00fablica a largo plazo, pero tambi\u00e9n sobre las desigualdades que el pa\u00eds afronta. Aunque los principales mensajes se resum\u00edan en uno. \u201cPor supuesto, esperamos que tras las elecciones habr\u00e1, por fin, estabilidad y una mayor\u00eda para aprobar unos Presupuestos\u201d, afirm\u00f3 en una entrevista a EL PA\u00cdS antes de los comicios el comisario de Asuntos Econ\u00f3micos y Monetarios, Pierre Moscovici.\nEn Bruselas hay ya cierta inquietud al constatar que, con otras elecciones a la vista, Espa\u00f1a volver\u00e1 con unas cuentas prorrogadas. Fuentes comunitarias insistieron en las advertencias que han ido lanzando y se remitieron a las \u00faltimas previsiones sobre la econom\u00eda espa\u00f1ola, con \u201cconsiderables\u201d desfases en el d\u00e9ficit estructural \u2013el que excluye el comportamiento del ciclo econ\u00f3mico\u2014 y su deuda. Y apunt\u00f3 que ambos \u201csugieren que se requiere un mayor ajuste\u201d.\nLa pr\u00f3rroga, adem\u00e1s, llegar\u00e1 en plena desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica. El Banco Central Europeo y la Comisi\u00f3n han llamado a rebato a los pa\u00edses con capacidad fiscal a invertir m\u00e1s para estimular la econom\u00eda. Pero tambi\u00e9n han advertido al resto que debe acelerar la reconstrucci\u00f3n de sus colchones fiscales y emplearse en las reformas.\nMart\u00edn cree que se ha perdido una oportunidad hist\u00f3rica de contar con un Ejecutivo progresista tras el desencuentro del PSOE y Unidas Podemos. \u201cSi hubi\u00e9ramos tenido Gobierno nos habr\u00eda ido mucho mejor porque se habr\u00edan abordado las reformas estructurales que necesita la econom\u00eda\u201d, aprecia.\u00a0Cristina Anto\u00f1anzas, vicesecretaria general de UGT, destaca lo bueno de esta etapa: salario m\u00ednimo, medidas sociales\u2026 \u201cEs verdad que en el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez se han hecho cosas positivas. No se puede achacar a \u00e9l que no haya Presupuestos. En la derogaci\u00f3n de la reforma laboral estuvimos negociando revocar los aspectos m\u00e1s lesivos, pero finalmente no se lleg\u00f3 a ning\u00fan acuerdo\u201d. M\u00e1s all\u00e1 de si el par\u00f3n pol\u00edtico cuesta una d\u00e9cima arriba o abajo del PIB, est\u00e1 preocupada por el coste social que eso implica; porque las pensiones sigan revaloriz\u00e1ndose el 0,25% de acuerdo con una ley alumbrada por el PP en vez de con el IPC real o porque m\u00e1s de la mitad de los desempleados no goce de ning\u00fan tipo de protecci\u00f3n. Y por cierto, por un paro dram\u00e1ticamente elevado, del 14%, tras a\u00f1os de crecimiento econ\u00f3mico y vientos de cola para la econom\u00eda.\nEs cierto que con un Ejecutivo estable probablemente la situaci\u00f3n econ\u00f3mica habr\u00eda mejorado. As\u00ed lo afirma tajante Antonio Garamendi, presidente de la patronal CEOE, que achaca a la situaci\u00f3n pol\u00edtica buena parte de los efectos de la desacerelaci\u00f3n: la ca\u00edda en picado de las ventas de autom\u00f3viles y la reducci\u00f3n de los turnos en el empleo de todas las f\u00e1bricas, un retraso generalizado de las inversiones empresariales e inmobiliarias en particular y un cambio en la contrataci\u00f3n indefinida, que ha pasado de crecer al 19% en 2018 a descender el 18% en lo que va de a\u00f1o.\nY coincide Sara de la Rica, catedr\u00e1tica de Econom\u00eda de la Universidad del Pa\u00eds Vasco, que cree que con un Gobierno estable las reformas estructurales no se habr\u00edan dilatado y quiz\u00e1 se hubiese empezado a actuar para combatir una desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica que todos los expertos consultados aseguran que viene del exterior. \u201cSin duda un Gobierno fuerte y con capacidad de tomar decisiones es siempre una mayor garant\u00eda para poder reaccionar ante los grandes retos que afrontamos. En el \u00e1mbito nacional, las familias espa\u00f1olas han perdido mucho poder adquisitivo tras la crisis, hacen falta pol\u00edticas activas de empleo eficaces que permitan recolocar a las personas cronificadas en el desempleo. El desaf\u00edo de la sostenibilidad de las pensiones es formidable\u201d, indica De la Rica, que cree que siempre es mejor tener un Gobierno con capacidad de acci\u00f3n que no, aunque no es una garant\u00eda absoluta. En su opini\u00f3n, \u201cmuchas medidas que el Gobierno ha tomado, sobre todo sociales, no se pueden ejecutar al no haber acuerdo presupuestario para financiarlas\u201d. Por ejemplo, la estabilidad pol\u00edtica, adem\u00e1s de ser importante para miles de cosas, es la barca en la que viaja la innovaci\u00f3n del desarrollo industrial de un pa\u00eds. \u201cHP no lucha solo contra Lenovo o IBM, tambi\u00e9n pelea para mantener su centro de Espa\u00f1a en San Cugat\u201d, ejemplifica Renato Del Bino, director de la Fundaci\u00f3n I+E.\nNo es una cuesti\u00f3n balad\u00ed. La representante de UGT pone un buen pu\u00f1ado de ejemplos de medidas que se han quedado guardadas en el caj\u00f3n. \u201cEl hecho de no poder actualizar el Iprem va a perjudicar el acceso a becas o el de muchas familias a una vivienda social. Las comunidades aut\u00f3nomas no pueden utilizar fondos que el Estado retiene y el problema se traslada a la sanidad y la educaci\u00f3n\u201d. Y, adem\u00e1s, todo ocurre en un momento de temblores planetarios: Brexit, subida del petr\u00f3leo, guerra comercial, desaceleraci\u00f3n global, transici\u00f3n en la Comisi\u00f3n Europea y el BCE. \u201cNo deja de ser un contexto que agrava nuestra propia situaci\u00f3n\u201d. Y deteriora la foto que el pa\u00eds podr\u00eda tener en el futuro. Porque el pasado ya est\u00e1 escrito con l\u00edneas rojas, como la del Ibex 35: en 2007 el selectivo estaba en 15.700 puntos y ahora pasa a duras penas de los 9.000.\nToda esa incertidumbre internacional, sostiene Jos\u00e9 Garc\u00eda Montalvo, profesor de Econom\u00eda de la Universidad Pompeu Fabra, hace que la inestabilidad pol\u00edtica en Espa\u00f1a sea como una gota de agua en el oc\u00e9ano. Quiz\u00e1 mejore el a\u00f1o pr\u00f3ximo, comenta el profesor, dando fin a cuatro a\u00f1os de monta\u00f1a rusa en La Moncloa. \u00bfPodremos romper este bucle en 2020? \u00bfAcabar con el d\u00eda de la marmota?\nCon informaci\u00f3n de Manuel G\u00f3mez, Ana Torres, Jes\u00fas S\u00e9rvulo Gonz\u00e1lez, Manuel Planelles y Javier Salvatierra.\nLa primera asignatura que tendr\u00e1n que resolver los diputados \u2014y el Gobierno, si esta vez se elige uno\u2014 es c\u00f3mo actualizar las pensiones en 2020. Los presupuestos de 2018 suspendieron la reforma de 2013, que daba como resultado la subida anual del 0,25%, por dos a\u00f1os. La suspensi\u00f3n ya no estar\u00e1 en vigor para el a\u00f1o que viene y si no hay un Ejecutivo nuevo antes del 31 de diciembre ser\u00e1 muy dif\u00edcil que las pensiones suban m\u00e1s de ese 0,25% el 1 de enero. Hacerlo requiere de un decreto, algo que solo puede aprobar un Gobierno con plenas facultades y no solo en funciones, como el actual.\nPero esto solo es lo inmediato. El problema de las pensiones es mucho m\u00e1s grande. La Seguridad Social necesita m\u00e1s recursos financieros para acabar con su d\u00e9ficit, que se ha enquistado en algo m\u00e1s de 18.000 millones cada a\u00f1o. Eso requiere una nueva reforma y que sea r\u00e1pido, porque la jubilaci\u00f3n de la generaci\u00f3n del baby boom comienzar\u00e1 a retirarse en dos o tres a\u00f1os.\nLa regulaci\u00f3n del mercado laboral tambi\u00e9n ha quedado pendiente. La reforma de 2012 sigue intacta...por ahora. El debate resurgir\u00e1 o no, seg\u00fan el resultado electoral. De lo que se hablar\u00e1 seguro es de los cambios que precisa el Estatuto de los Trabajadores y la formaci\u00f3n para adaptarse a los nuevos retos del mercado de trabajo con el desarrollo tecnol\u00f3gico y digital.\nLa segunda legislatura m\u00e1s corta de la democracia coincide con los Presupuestos Generales del Estado m\u00e1s longevos de los \u00faltimos 40 a\u00f1os: llevan en vigor 450 d\u00edas y con la nueva convocatoria electoral podr\u00edan prorrogarse hasta completar casi 600. Las cuentas p\u00fablicas de 2018 pasar\u00e1n a la historia porque quedar\u00e1n a caballo entre tres legislaturas distintas. Y eso que aquellos Presupuestos nacieron a principios de abril de 2018, con cinco meses de retraso.\nEran electoralistas, con gui\u00f1os a pensionistas, funcionarios y rebajas en el IRPF para las familias. En definitiva, unas cuentas expansivas que no le vinieron tan mal al PSOE. Reci\u00e9n llegados al poder, los socialistas prorrogaron las cuentas de 2018 con la idea de aprobar unas nuevas a principios de este a\u00f1o. Por eso, S\u00e1nchez decidi\u00f3 convocar elecciones el 28 de abril tras fracasar en su intento de aprobar las de 2019. Los socialistas hab\u00edan planeado m\u00e1s gasto social para tratar de coser las heridas de la crisis sin cicatrizar y m\u00e1s inversi\u00f3n p\u00fablica. Sus cuentas tambi\u00e9n recog\u00edan un aumento de los impuestos para las grandes empresas y para las familias m\u00e1s pudientes. Adem\u00e1s, inclu\u00edan nuevas figuras tributarias como la \"tasa Google\", un impuesto sobre transacciones financieras y una subida de la fiscalidad del di\u00e9sel. En total, unos 6.000 millones m\u00e1s para proyectar la mayor cantidad de recaudaci\u00f3n de impuestos de la historia, m\u00e1s de 227.000 millones.\nPor eso, una de las primeras obligaciones del pr\u00f3ximo Gobierno ser\u00e1 poner en marcha cuanto antes unos Presupuestos actualizados a la nueva situaci\u00f3n, con una econom\u00eda m\u00e1s sombr\u00eda y con nubarrones en el horizonte.\nEn las \u00faltimas semanas ha arreciado el debate sobre la financiaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas. Los presidentes regionales se quejan de que no est\u00e1n recibiendo todos los recursos que les corresponden en 2019. La complejidad del sistema de financiaci\u00f3n, uno de los mecanismos claves para entender la Espa\u00f1a auton\u00f3mica, \u2014pero uno de los instrumentos m\u00e1s enrevesados\u2014, sirve desde hace a\u00f1os como arma arrojadiza contra el Gobierno central de turno. El actual sistema est\u00e1 caducado desde 2014 y los sucesivos Ejecutivos han ido posponiendo su reforma, primero con la excusa de la crisis, luego por la cuesti\u00f3n catalana y ahora por la complejidad pol\u00edtica.\nAlgunos expertos, sin embargo, explican que apenas se necesitar\u00edan algunos cambios cosm\u00e9ticos para mejorar el funcionamiento y solucionar la infrafinanciaci\u00f3n de algunos territorios, como la Comunidad Valenciana y Murcia. Defienden que el actual sistema, vigente desde 2009, no funciona tan mal ahora con la recuperaci\u00f3n. Los excedentes del crecimiento econ\u00f3mico permiten que el reparto sea m\u00e1s equitativo. De hecho, la mayor\u00eda de las autonom\u00edas recibe ya m\u00e1s recursos que en los tiempos de la burbuja inmobiliaria.\nEl lamento actual de las comunidades tiene que ver m\u00e1s con los retrasos derivados de que coincidan unos Presupuestos prorrogados con un Gobierno en funciones. Las autonom\u00edas est\u00e1n recibiendo este a\u00f1o los pagos correspondientes del Presupuesto de 2018, unos 104.000 millones en total. Pero reclaman tambi\u00e9n otros 4.500 millones por la mejora de la recaudaci\u00f3n de impuestos de este a\u00f1o. La Abogac\u00eda del Estado impide al Ejecutivo en funciones actualizar los pagos, pero el Gobierno asegura que la soluci\u00f3n est\u00e1 pr\u00f3xima.\nLa reforma del sistema de financiaci\u00f3n, adem\u00e1s, deber\u00eda ir aparejada con otra reforma del sistema tributario auton\u00f3mico para ordenar y homogeneizar, respetando las competencias tributarias, la mara\u00f1a de impuestos y normativas regionales sobre los diferentes impuestos cedidos.\nEspa\u00f1a se juega miles de millones de euros (m\u00e1s de 235.000, seg\u00fan los c\u00e1lculos del Gobierno de Pedro S\u00e1nchez) en la transformaci\u00f3n hacia una econom\u00eda libre de gases de efecto invernadero. Ese ser\u00eda el montante que se movilizar\u00e1 en la pr\u00f3xima d\u00e9cada para que Espa\u00f1a cumpla con sus compromisos internacionales. El 80% de esas inversiones vendr\u00eda desde el sector privado e ir\u00edan destinadas a transformar la energ\u00eda que consume Espa\u00f1a. El problema es que esas cifras y esos planes forman parte de un plan presentado a Bruselas por este Ejecutivo en solitario, sin cerrarlo con otras formaciones pol\u00edticas.\nEl Plan Nacional Integrado de Energ\u00eda y Clima 2021-2030 en el que se recogen esas previsiones, \u2014al igual que la ley de cambio clim\u00e1tico con la que Espa\u00f1a a\u00fan no cuenta\u2014 debe dotar de estabilidad a los sectores industriales afectados (el\u00e9ctrico y automoci\u00f3n, por ejemplo) para que puedan recibir esas multimillonarias inversiones. Una estabilidad que hasta ahora no ha existido, como se ha visto en los vaivenes en la implantaci\u00f3n de energ\u00edas renovables en funci\u00f3n del partido que gobernara.\nUno de los quebraderos de cabeza m\u00e1s importantes del Ministerio de Industria, Comercio y Turismo han sido las amenazas de cierre de algunas plantas industriales. En casos tan sonados como los de la multinacional de alumnio Alcoa, el fabricante de aerogeneradores Vestas (en Le\u00f3n), o la cementera Cemex (en Almer\u00eda y Baleares), se escuchaba de fondo una palabra: electrointensivas. Es la que se usa para designar a empresas cuyo consumo de energ\u00eda representa un porcentaje muy elevado de sus costes de producci\u00f3n. Industria, en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica, lleg\u00f3 a redactar un real decreto con un nuevo Estatuto de Consumidores Electrointensivos, con rebajas de la factura el\u00e9ctrica y otras ayudas a cambio de compromisos en eficiencia y mantenimiento de la actividad. Pero el adelanto electoral en abril dej\u00f3 la tramitaci\u00f3n, ya en su fase final, inacabada, y el bloqueo posterior a las elecciones ha impedido la entrada en vigor del texto. Otro de los proyectos que se ha quedado en el tintero es una nueva ley de Industria, que la ministra Reyes Maroto prometi\u00f3 para adecuar el sector espa\u00f1ol \"ante los desaf\u00edos del siglo XXI\".\nUno de los grandes frenos del sistema educativo espa\u00f1ol es el abandono escolar temprano, los j\u00f3venes que dejaron los estudios entre los 18 y los 24 a\u00f1os que solo obtuvieron el t\u00edtulo de la ESO. Espa\u00f1a se situ\u00f3 en 2018 en el 17,9%, lejos del objetivo del 15% pactado con la Uni\u00f3n Europea para 2020. Detr\u00e1s de ese fracaso est\u00e1 el gasto p\u00fablico en educaci\u00f3n, tremendamente c\u00edclico y ligado a los vaivenes pol\u00edticos. El objetivo de que la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n alcance el 5% del PIB (actualmente est\u00e1 en el 4,24% y la media de los pa\u00edses europeos es del 5,04%) fue el punto que hizo saltar por los aires la negociaci\u00f3n de los partidos para alcanzar un Pacto de Estado por la Educaci\u00f3n. El PSOE puso ese requisito y ante la falta de consenso se levant\u00f3 de la mesa en la subcomisi\u00f3n que se cre\u00f3 en el Congreso de los Diputados. Eso fue en mayo de 2018. Desde entonces, los problemas siguen siendo los mismos. Una mayor estabilidad para las plantillas de profesores, mejoras en las infraestructuras, una atenci\u00f3n m\u00e1s personalizada para los alumnos y formaci\u00f3n de los docentes.\nUna de las partidas m\u00e1s afectadas son las becas: no se han actualizado los umbrales de renta \u2014que definen qu\u00e9 alumnos tienen derecho a percibirlas\u2014 y las cuant\u00edas a recibir, cantidades. A todo eso se suma la paralizaci\u00f3n de la nueva ley educativa impulsada por el PSOE (Lomloe).\nEl proyecto de presupuestos que el PSOE no pudo sacar adelante inclu\u00eda 6.729 millones de euros para investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n civil (I+D+i), 357 millones m\u00e1s que en 2018. Pero la investigaci\u00f3n sigue estando arrinconada en el gasto p\u00fablico tras los enormes recortes que sufri\u00f3 entre 2010 y 2016. \"Espa\u00f1a ha perdido una d\u00e9cada en I+D. El resto Europa invierte m\u00e1s que antes de la crisis y en cambio nosotros solo habr\u00edamos recuperado en 2018 el nivel de 2009 si se confirman los datos adelantados\", apunta Jorge Barrero, director de Cotec para la Innovaci\u00f3n.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 2019", "Elecciones Generales", "Elecciones", "Econom\u00eda", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}