{"id": "4191656d-95b7-4f1d-4d72-911f17769815", "content": "\u201cLa derecha instrumentaliza Navarra para atizar a Pedro S\u00e1nchez\u201d\n\nMar\u00eda Chivite (Cintru\u00e9nigo, Navarra, 1978) no quiso negociar con EH Bildu la formaci\u00f3n de su Gobierno, porque no quer\u00eda una coalici\u00f3n que no condena la violencia en su Ejecutivo. \u201cLe falta reflexi\u00f3n \u00e9tica\u201d, asegura en esta entrevista la nueva presidenta navarra. La socialista diferencia la falta de condena a ETA del di\u00e1logo parlamentario, y m\u00e1s cuando EH Bildu es la primera fuerza municipal de Navarra y la segunda de Pamplona. En su opini\u00f3n no se le puede excluir del di\u00e1logo institucional: la legitimidad se la dan sus 50.000 votos. Chivite critica a los conservadores por \u201cutilizar pol\u00edticamente\u201d a su comunidad: \u201cLa derecha instrumentaliza Navarra para atizar a Pedro S\u00e1nchez\u201d.\nPregunta. Usted puso a su Gobierno de coalici\u00f3n como ejemplo de normalidad democr\u00e1tica. \u00bfQu\u00e9 le falta al escenario nacional para llegar a ese punto?\nRespuesta. Hay que trabajar la confianza mutua y la voluntad de llegar a acuerdos y despu\u00e9s empezar por un programa. Yo aqu\u00ed he vivido una voluntad de llegar a acuerdos que no s\u00e9 si a nivel estatal existe.\nP. Es decir, que no ve a Unidas Podemos con voluntad en Madrid...\nR. Si hay una falta de confianza quiz\u00e1s no sea lo oportuno un Gobierno de coalici\u00f3n. Yo tengo toda la confianza en que el presidente del Gobierno dar\u00e1 con la soluci\u00f3n que mejor convenga a todos los espa\u00f1oles. Siempre que ha ido tomando decisiones ha ido acertando. Pero lo primero es la confianza.\nP. \u00bfQu\u00e9 siente cuando ve o lee que ha habido un recibimiento p\u00fablico a un expreso de ETA?\nR. No lo comparto, y expreso mi rechazo m\u00e1s absoluto. La izquierda abertzale tiene que hacer una reflexi\u00f3n \u00e9tica, y mostrar empat\u00eda por las familias que sufrieron la p\u00e9rdida de sus seres queridos por la acci\u00f3n de ETA. No podemos homenajear a nadie que ha hecho un mal ajeno. Para m\u00ed esos homenajes son rechazables.\nP. \u00bfEntiende que pueda haber gente molesta porque su presidencia sali\u00f3 adelante gracias a la abstenci\u00f3n de varios diputados de EH Bildu?\nR. Aqu\u00ed hay una mezcla de cosas. Cinco diputados de EH Bildu se abstuvieron en mi investidura y dos votaron en contra. Eso ha facilitado el inicio de la legislatura. Pero en estos momentos EH Bildu se sit\u00faa en la oposici\u00f3n junto a Navarra Suma (UPN, PP y Cs), porque no hay ning\u00fan acuerdo con ellos. A partir de ahora podremos estar de acuerdo en algunas cosas con EH Bildu y en otras con Navarra Suma, ya veremos cu\u00e1l es el tono y la actitud de la oposici\u00f3n para llegar a acuerdos.\n\u00a0\n\u00a0\nP. Es decir, van a abrir el di\u00e1logo a las dos fuerzas de la oposici\u00f3n, tambi\u00e9n a EH Bildu.\nR. Yo tuve claro que no quer\u00eda llegar a un acuerdo de Gobierno con EH Bildu porque como ya he dicho le falta reflexi\u00f3n \u00e9tica, condenar la violencia, verbalizar lo injusto que fueron los asesinatos, secuestros y persecuci\u00f3n que infligi\u00f3 ETA a muchos ciudadanos. Tambi\u00e9n tenemos discrepancias en materia econ\u00f3mica, de infraestructuras y tributarias, pero m\u00e1s all\u00e1 de eso tambi\u00e9n soy consciente de que la Ley de Igualdad se aprob\u00f3 con el voto de EH Bildu, y no con el de la derecha navarra, e igual sucedi\u00f3 con la que fijaba los derechos de la comunidad LGTBI. En todo lo que tiene que ver con derechos, con lo p\u00fablico, lo social y lo sanitario, tenemos coincidencias y, como digo, llevaremos las iniciativas y dialogaremos en la C\u00e1mara con quien est\u00e9 dispuesto a dialogar.\nP. \u00bfEsto se entiende en todo el PSOE, m\u00e1s all\u00e1 de Moncloa y el PSE-EE?\nR. Yo he hablado con todos los secretarios generales regionales y hay una comprensi\u00f3n y coincidencia clara en que a la izquierda abertzale le falta lo que le falta, esa cuesti\u00f3n trascendental que es el rechazo a la violencia, pero est\u00e1 claro que son unos actores muy importantes en Navarra, tienen 50.000 votos, y Navarra Suma 125.000, y eso les da legitimidad a ambos.\nP. \u00bfTiene la sensaci\u00f3n de que llegar hasta aqu\u00ed ha sido m\u00e1s dif\u00edcil que correr un encierro?\nR. Ha sido dur\u00edsimo, pero no por los socios de Gobierno, sino por la derecha navarra y la derecha espa\u00f1ola. Se han portado muy mal. A m\u00ed que el candidato de Navarra Suma, Javier Esparza haya dicho que yo soy una proetarra o que tengo las manos manchadas de sangre es inaceptable, y que utilice esta situaci\u00f3n como ariete para atizar al Gobierno de Pedro S\u00e1nchez tambi\u00e9n me parece mal. Navarra no ha sido noticia a lo largo de la legislatura con un Gobierno de nacionalistas y con una consejera de EH Bildu, y lo est\u00e1 siendo ahora porque la derecha est\u00e1 utilizando pol\u00edticamente esta comunidad.\nP. Le acusan de traicionar Espa\u00f1a, la Constituci\u00f3n...\nR. Y a las v\u00edctimas cuando hemos estado a\u00f1os sufriendo a ETA. Uni\u00f3n del Pueblo Navarro naci\u00f3 porque su fundador vot\u00f3 en contra de la Constituci\u00f3n. Insisto, instrumentalizan a Navarra para sus propios intereses pol\u00edticos y partidarios, y sobre todo para atizar al Gobierno de Espa\u00f1a.\nP. \u00bfVa a activar la disposici\u00f3n transitoria cuarta de la Constituci\u00f3n que fija un mecanismo para unir Navarra y Pa\u00eds Vasco?\nR. No tengo ninguna intenci\u00f3n. Todos los navarros dicen que se sienten c\u00f3modos con nuestro marco constitucional, como una comunidad diferenciada, integrada en Espa\u00f1a, foral y a m\u00ed me gusta a\u00f1adir, mirando a Europa, y as\u00ed figura en el acuerdo de Gobierno donde est\u00e1 firmado el respeto al marco Constitucional.\nP. \u00bfUsted derogar\u00eda esa disposici\u00f3n?\nR. Jaime Ignacio del Burgo, una persona significada de la derecha navarra, plantea si es oportuno derogarla, porque quiz\u00e1s se pod\u00eda despertar m\u00e1s el sentimiento nacionalista. Al final se trata de una capacidad de decidir que la Constituci\u00f3n otorga a los navarros. Entonces \u00bfpor qu\u00e9 quit\u00e1rsela? En el \u00faltimo congreso del PSN se qued\u00f3 que en el momento en el que se abra la reforma constitucional tomar\u00edamos partido.\nP. \u00bfQu\u00e9 le dijo el lehendakari el d\u00eda de la toma de posesi\u00f3n?\nR. Me ofreci\u00f3 su disposici\u00f3n para trabajar en todas aquellas pol\u00edticas que mejoren la calidad de los ciudadanos. Tenemos muchas cosas en com\u00fan con el Pa\u00eds Vasco en temas sanitarios, de infraestructuras, como con otras comunidades.\nP. \u00bfY Javier Esparza?\nR. No me felicit\u00f3. No me ha dicho nada. Creo que ni siquiera aplaudi\u00f3. Hemos perdido hasta el respeto.\nP. \u00bfConf\u00eda en que le apoye alguna iniciativa?\nR. La posici\u00f3n de Navarra Suma es incomprensible cuando la legislatura pasada casi el 50% de las iniciativas legislativas se aprobaron por unanimidad. \u00bfQu\u00e9 van a hacer esta legislatura? \u00bfvotar a todo que no? Tendr\u00edan que explicar a los navarros para qu\u00e9 sirven sus 20 esca\u00f1os. UPN ha desaparecido, se ha subido a una marca que tiene m\u00e1s que ver con la instrumentalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica nacional que con la defensa de los intereses de los navarros.\nP. La pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica es una de las que m\u00e1s pol\u00e9mica levant\u00f3 la pasada legislatura. \u00bfQu\u00e9 han pactado?\nR. Hemos firmado que cualquier movimiento en pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica se tiene que pactar de forma previa entre PSN y Geroa Bai, as\u00ed que no va a haber ning\u00fan problema ni ninguna sorpresa. La Navarra de hoy es la que mejores \u00edndices tiene de vascohablantes de la historia. No va a ser ning\u00fan problema.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Mar\u00eda Chivite", "PSN-PSOE", "Presidencia Gobierno", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Navarra", "PSOE", "Pa\u00eds Vasco", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Sociedad", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}