{"id": "42124acc-228e-47ee-5e0f-9620084595c9", "content": "As\u00ed vivieron los Franco la exhumaci\u00f3n: \"Antes me detienen que dejarme registrar\"\n\nLos Franco y la ministra Dolores Delgado no se dirigieron la palabra. Ni siquiera en el trayecto en helic\u00f3ptero hacia El Pardo\nLos miembros de la familia Franco-Mart\u00ednez Bordi\u00fa salieron de sus respectivos domicilios sobre las ocho menos cuarto de la ma\u00f1ana. Llevaban una bandera de Espa\u00f1a, la misma que cubri\u00f3 el f\u00e9retro de Francisco Franco Bahamonde en su primer entierro en 1975 y una corona de laurel. Sin embargo, en cuanto llegaron al Valle de los Ca\u00eddos le comunicaron que no podr\u00edan usarla en esta segunda inhumaci\u00f3n. Sobre las 13.30 el Supremo confirmar\u00eda la prohibici\u00f3n. Lo m\u00e1s sorprendente, explicaba Francis Franco, \nPara seguir leyendo, hazte Premium\n\u00bfYa eres Premium? Inicia sesi\u00f3n\nMensual\nOferta de lanzamiento\n primer mes\ndespu\u00e9s 7,99 \u20ac \n Descubre qu\u00e9 es Premium \n Cancela cuando quieras  \n Consulta los t\u00e9rminos y condiciones del servicio \nConforme a los criterios deThe Trust Project", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}