{"id": "423ee52f-f315-48c8-4c2b-058b413d9119", "content": "El arzobispo filipino Bernardito Auza ser\u00e1 el nuevo nuncio vaticano en Espa\u00f1a\n\nEl observador permanente de la Santa Sede en Naciones Unidas, el arzobispo filipino Bernardito Auza, ser\u00e1 el nuevo embajador vaticano en Espa\u00f1a, tras recibir ayer el visto bueno del Consejo de Ministros. Fuentes del Ministerio de Asuntos Exteriores han informado que Auza ser\u00e1 quien reemplace al anterior nuncio, Renzo Fratini, quien tras una d\u00e9cada en el cargo se jubil\u00f3 en julio pasado.\nSeg\u00fan las mismas fuentes, el tr\u00e1mite para la aprobaci\u00f3n del nuevo nuncio ya estaba casi listo y en los tiempos previstos, y ayer el Consejo de Ministros dio la aprobaci\u00f3n requerida para que la Santa Sede vuelva a tener un nuncio en Espa\u00f1a. Auza -cuyo sacerdocio comenz\u00f3 en la localidad filipina de Talibon- es tambi\u00e9n arzobispo de Suacia y se ha desempe\u00f1ado como nuncio apost\u00f3lico en Hait\u00ed, a donde fue enviado en 2008 por decisi\u00f3n del papa Benedicto XVI.\nEn julio de 2014, el papa Francisco design\u00f3 a Auza observador permanente de la Santa Sede en la ONU, en donde viene cumpliendo tareas desde entonces. El arzobispo sustituir\u00e1 en el cargo al arzobispo italiano Fratini, quien tras concluir su mandato a comienzos de julio realiz\u00f3 declaraciones en contra de la pol\u00edtica del Gobierno con respecto a la exhumaci\u00f3n de los restos del dictador Francisco Franco, pregunt\u00e1ndose \"por qu\u00e9 resucitarlo\" en relaci\u00f3n con los intentos de sacarlo del Valle de los Ca\u00eddos.\nEsas declaraciones llevaron a que el Vaticano aclarara, tras una pedido de explicaciones por parte de la embajada espa\u00f1ola en la Santa Sede, que las mismas hab\u00edan sido realizadas \"a t\u00edtulo personal\" de Fratini y que se respetaba la soberan\u00eda del Estado espa\u00f1ol y su sistema legal. En tanto, y tras el visto bueno de La Moncloa, para Auza ahora s\u00f3lo resta recibir el placet de Asuntos Exteriores para que sea formalmente el embajador vaticano y residir en Madrid tras sus cinco a\u00f1os en Nueva York.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Diplomacia", "Consejo de Ministros", "Ciudad del Vaticano", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Europa occidental", "Relaciones internacionales", "Gobierno", "Europa", "Administraci\u00f3n Estado", "Relaciones exteriores", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}