{"id": "429800d3-086c-460c-4819-0cc97c37daa1", "content": "Devolvednos la \u2018regla de oro\u2019 y quedaos el resto\n\nDevolvednos ya la regla de oro de la inversi\u00f3n p\u00fablica y quedaos con todo lo dem\u00e1s... O mantenedlo a cocci\u00f3n lenta, si quer\u00e9is. Las propuestas de una reforma profunda del Pacto de Estabilidad son estupendas, pero tard\u00edas. No esperemos, no aplacemos actuar en pol\u00edtica presupuestaria (fiscal) a que la desaceleraci\u00f3n vire a recesi\u00f3n. Activ\u00e9mosla ya.\nLo m\u00e1s urgente es recuperar esa regla, que el Ecofin censur\u00f3 a Jacques Delors cuando se ultimaba Maastricht en 1990-1991: que la inversi\u00f3n p\u00fablica productiva no compute al contabilizar el d\u00e9ficit p\u00fablico, para que no se convierta en la primera v\u00edctima de eventuales recortes, al ser pol\u00edticamente m\u00e1s f\u00e1cil de aplicar que otros.\nHasta el Consejo Fiscal Europeo, poco sospechoso de heterodoxia, lo acaba de recomendar (con cautelas): introducir \u201calguna versi\u00f3n de la regla de oro en la normativa fiscal para estimular la inversi\u00f3n p\u00fablica (...) puede haberse convertido ahora en justificado\u201d (Assesment of the EU fiscal rules). Albricias.\nPorque recortar la inversi\u00f3n p\u00fablica \u201cpuede tener un considerable efecto negativo a corto plazo\u201d, reconoce. Y los m\u00e1s afectados han sido ya los pa\u00edses vulnerables rescatados, que \u201chan visto reducirse sus cotas\u201d de esa inversi\u00f3n. Lo que es clave, en negativo, \u201cpara su futura evoluci\u00f3n\u201d de cara a recuperarse.\nEl recelo del Consejo estriba en que esa despenalizaci\u00f3n de la inversi\u00f3n p\u00fablica productiva se convierta en un \u201cincentivo para recalificar [disfrazar] gastos normales a la categor\u00eda de inversiones\u201d. Para evitarlo, propone las soluciones de que quien pretenda excluirla de la austeridad someta su car\u00e1cter \u201cproductivo\u201d al \u201cescrutinio reforzado\u201d de la Comisi\u00f3n\u201d. Y que esta deba contar con un dictamen preceptivo previo de la Autoridad Fiscal independiente nacional (en Espa\u00f1a, la AIREF).\nY es que el Consejo calcula que este declinante factor de est\u00edmulo \u201capenas\u201d ha servido para sostener un insuficiente crecimiento econ\u00f3mico de la eurozona, de un 1,5% anual.\nBienvenida recomendaci\u00f3n. Ojal\u00e1 triunfe m\u00e1s que sus precedentes: Delors (1990); Mario Monti, Cristine Lagarde, Henrik Enderlei/Jean Pisany-Feerry y Economistas contra la crisis (2014). Am\u00e9n de la contribuci\u00f3n espa\u00f1ola de 2015 a la uni\u00f3n fiscal (Better economic governance in the euro area). Entre otras.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Pacto estabilidad UE", "Comisi\u00f3n Europea", "Austeridad", "UEM", "Recortes presupuestarios", "Pol\u00edtica econ\u00f3mica", "Uni\u00f3n Europea", "Finanzas p\u00fablicas", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Relaciones exteriores", "Econom\u00eda", "Finanzas"], "newspaper": "elpais"}