{"id": "429eef55-1631-49ba-7477-ed3c1ea77943", "content": "El malestar de los espa\u00f1oles con los pol\u00edticos marca\nun r\u00e9cord en septiembre\n\nLa desafecci\u00f3n ciudadana hacia los partidos y los pol\u00edticos ha marcado un nuevo r\u00e9cord en septiembre. El 45,3% de los encuestados en el \u00faltimo bar\u00f3metro del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS) los sit\u00faan como uno de los tres principales problemas del pa\u00eds, solo por detr\u00e1s del paro (60%) y a menos de 15 puntos de distancia. La encuesta se realiz\u00f3 entre los pasados d\u00edas 1 y 18, cuando se quemaban los \u00faltimos cartuchos para lograr un pacto de investidura finalmente frustrado, pero el malestar viene creciendo desde 2015.\nNo hay que remontarse mucho en el tiempo para encontrar el que hasta ayer era el peor dato en la serie hist\u00f3rica del CIS sobre la percepci\u00f3n de la clase pol\u00edtica. El anterior peor registro se produjo en el bar\u00f3metro de julio (38,1%), cuando el porcentaje de los preocupados subi\u00f3 seis puntos respecto a junio.\nLa serie se inici\u00f3 en mayo de 1985. Entonces los pol\u00edticos eran el problema de mayor calado solo para el 4,7% de encuestados. La falta de trabajo era, mucho m\u00e1s que ahora, la preocupaci\u00f3n m\u00e1s acuciante (94,4%) seguida del terrorismo de ETA (37,6%) y la inseguridad ciudadana (32,9%). La par\u00e1lisis institucional provocada por la incapacidad para alcanzar pactos entre los partidos\u00a0ha disparado la animadversi\u00f3n hacia los pol\u00edticos desde 2015. Su imagen ha empeorado m\u00e1s de 30 puntos desde diciembre de ese a\u00f1o, cuando se celebraron las elecciones generales que acabaron con el bipartidismo y los partidos generaban el recelo del 14,8% de encuestados.\nEl paro supone el principal problema (y no solo uno de los tres principales) para el 36,2% de los 5.906 entrevistados entre el 1 y 18 de septiembre \u2014periodo que coincide con los \u00faltimos tanteos para alcanzar un pacto, aunque el plazo para formar Gobierno concluy\u00f3 el d\u00eda 23 \u2014, frente a un 21,7% que se\u00f1ala a los pol\u00edticos. El bloqueo y hast\u00edo pol\u00edtico de los \u00faltimos tiempos se reflejan en que casi cuatro de cada diez espa\u00f1oles sienten que la situaci\u00f3n es peor que en 2018. La situaci\u00f3n pol\u00edtica recibe una nota muy negativa, pues casi el 77% estima que es mala o muy mala.\nLa mala opini\u00f3n de los pol\u00edticos queda patente en la valoraci\u00f3n de los principales l\u00edderes. Todos suspenden. El presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez (PSOE), es el que m\u00e1s se acerca al aprobado, con 4,3 puntos sobre 10, tres d\u00e9cimas menos que en julio. Le siguen, igualados a 3,2 puntos, Albert Rivera (Ciudadanos), que pierde dos d\u00e9cimas, y el coordinador federal de IU Alberto Garz\u00f3n, cuatro. El l\u00edder de Podemos, Pablo Iglesias (3,3 en julio), iguala a 3,1 con Pablo Casado (PP), que mantiene la misma valoraci\u00f3n. Tambi\u00e9n empeora Santiago Abascal, de Vox, con un 2,2 (una d\u00e9cima menos que en julio).\nEl CIS atribuye al PSOE una estimaci\u00f3n de voto del 34,2%, 5,5 puntos m\u00e1s que en las elecciones generales del 28 de abril (28,68%). Los socialistas doblan al PP, que con un 17,1% mejorar\u00eda ligeramente el resultado del 28-A (16,70%). Ciudadanos es el partido que peor parado sale en comparaci\u00f3n con las \u00faltimas generales. La formaci\u00f3n de Albert Rivera se deja tres puntos respecto a abril (15,86%). Vox tambi\u00e9n sufre un fuerte retroceso y cae al 7,5% (10,26%). Unidas Podemos \u201414,3% en abril\u2014 obtendr\u00eda un 15,5% en estimaci\u00f3n de voto, resultado de la suma de Podemos (11,2%), En Com\u00fa Podem (1%) e Izquierda Unida (3,3%).\nEn esta ocasi\u00f3n no se computa a Unidas Podemos sino que las formaciones de Pablo Iglesias y de Alberto Garz\u00f3n aparecen desagregadas. \u201cLo dice as\u00ed la gente. Es una pregunta abierta. No lo vamos a ocultar. Es un fen\u00f3meno nuevo\u201d, expuso Jos\u00e9 F\u00e9lix Tezanos en conversaci\u00f3n con este diario. El director del CIS afirm\u00f3 que no se cambi\u00f3 la metodolog\u00eda, pero reconoci\u00f3 que la estimaci\u00f3n de voto \u201cno es comparable\u201d con la de julio. Por las fechas en que se realiz\u00f3 el sondeo no se tiene en cuenta el impacto de M\u00e1s Pa\u00eds, la plataforma que \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n encabezar\u00e1 el 10-N, en el tablero pol\u00edtico.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Pol\u00edticos", "CIS", "Encuestas", "Opini\u00f3n p\u00fablica", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}