{"id": "433a4023-abd5-44dd-4d39-5f6f3b3cb691", "content": "Las empresas huidas se resisten a volver a Catalu\u00f1a\n\nDos a\u00f1os despu\u00e9s de la celebraci\u00f3n de la consulta ilegal del 1-O y la frustrada declaraci\u00f3n de independencia, ninguna de las grandes empresas que trasladaron su sede social fuera de Catalu\u00f1a ha vuelto, excepto Agbar. Los efectos de la fuga de m\u00e1s de 5.400 compa\u00f1\u00edas desde 2017 son, en todo caso, menores, seg\u00fan los expertos, ya que por ahora no se han trasladado los centros de producci\u00f3n. El impacto del proc\u00e9s\u00a0en la econom\u00eda catalana, que sufre la desaceleraci\u00f3n global, se ha limitado por ahora a una ca\u00edda del consumo y del turismo.\nEntre 2017 y el primer semestre de este a\u00f1o, un total de 5.454 empresas trasladaron su sede social fuera de Catalu\u00f1a, mientras que, en el mismo periodo, fueron 1.374 las que se mudaron a territorio catal\u00e1n desde otras comunidades. Los datos del Colegio de Registradores de Espa\u00f1a recogen el goteo de empresas que, desde la crisis pol\u00edtica de octubre de hace dos a\u00f1os, optaron por ubicar su sede fuera de Catalu\u00f1a por temor a los efectos de una ruptura con los marcos jur\u00eddicos espa\u00f1ol y europeo. En estas estad\u00edsticas, Madrid figura como la segunda comunidad en n\u00famero de empresas que abandonan (1.279 hace dos a\u00f1os y 1.263 el pasado), pero tambi\u00e9n es la que m\u00e1s empresas recibe, unas 2.500 cada a\u00f1o.\nNinguna de las grandes compa\u00f1\u00edas catalanas cotizadas que trasladaron su sede social ha vuelto, excepto Agbar, que lo hizo en septiembre de 2018. Las dem\u00e1s \u2014Caixabank, Banco Sabadell o Naturgy, entre otras\u2014 no se plantean un retorno y optan de momento por mantener su decisi\u00f3n.\nA pesar del traslado de las sedes sociales, las empresas mantuvieron en el territorio los centros de producci\u00f3n. Pero uno de los efectos de la mudanza es que las inversiones extranjeras en las empresas figuran como realizadas en la comunidad donde est\u00e1 la sede. As\u00ed, en 2018 la entrada de capital extranjero cay\u00f3 un 11,7% en Catalu\u00f1a. Adem\u00e1s, seg\u00fan Salvador Guillermo, director del \u00e1rea de Econom\u00eda de la patronal Foment del Treball, el traslado arrastr\u00f3 parte de la actividad que conllevaban las reuniones, como la reserva de hoteles, transporte o restaurantes. Tambi\u00e9n, seg\u00fan Guillermo, algunas empresas han optado por contratar servicios de gesti\u00f3n donde est\u00e1 la sede.\nSin embargo, el efecto negativo fue menor de lo esperado. \u201cPodr\u00eda haber sido peor, pero s\u00ed hubo un cierto impacto econ\u00f3mico, sobre todo en el turismo, que luego se recuper\u00f3, o con las sedes de empresas que se fueron o la reducci\u00f3n de los dep\u00f3sitos bancarios\u201d, explica Oriol Amat, catedr\u00e1tico de Econom\u00eda de la Universidad Pompeu Fabra. Amat, que fue diputado de Junts pel S\u00ed en el Parlament, receta \u201cdi\u00e1logo\u201d para resolver el conflicto y mejorar en el turismo, el retorno de las sedes y la captaci\u00f3n de inversi\u00f3n extranjera. El departamento de Empresa de la Generalitat, que rechaz\u00f3 dar incentivos a las empresas para que volvieran, sostiene que \u201cel 1-O tuvo un impacto nulo en la econom\u00eda\u201d y defiende que las exportaciones catalanas y las inversiones extranjeras han vuelto a crecer en el primer semestre de este a\u00f1o.\nEl turismo fue el sector que qued\u00f3 m\u00e1s afectado, aunque ya da se\u00f1ales de recuperaci\u00f3n. Cay\u00f3 un 6,5% en el \u00faltimo trimestre de 2017, marcado por la crisis pol\u00edtica pero tambi\u00e9n por los atentados terroristas en Barcelona y Cambrils, pero se recuper\u00f3. Seg\u00fan los datos de turismo internacional publicados ayer por el INE, Catalu\u00f1a es la comunidad l\u00edder en recepci\u00f3n de turistas extranjeros, con un crecimiento del 0,7% entre enero y agosto en comparaci\u00f3n con el mismo periodo del a\u00f1o anterior. El turismo nacional tambi\u00e9n sufri\u00f3 un bache en 2018, no tanto en viajeros (cay\u00f3 un 1,7%) como en pernoctaciones (se redujeron un 5,1%), pero ha vuelto a crecer en lo que llevamos de 2019.\nEn los dem\u00e1s indicadores, la econom\u00eda catalana da muestras, desde el cuarto trimestre de 2017, de un enfriamiento mayor que el promedio espa\u00f1ol. Seg\u00fan los datos del Instituto Catal\u00e1n de Estad\u00edstica (Idescat), ya acumula tres trimestres con avances por debajo de la media nacional, justo la tendencia contraria a la que muestra la Comunidad de Madrid. El PIB catal\u00e1n creci\u00f3 un 2% interanual en el segundo trimestre de 2019, el mismo porcentaje que en los tres meses anteriores. Este crecimiento es tres d\u00e9cimas menor al de la media espa\u00f1ola. El PIB de la Comunidad de Madrid creci\u00f3 m\u00e1s que el promedio, un 3,3%. El conjunto de la Uni\u00f3n Europea se sit\u00faa en un 1,4% y la eurozona en un 1,8%.\nLos expertos lo explican, m\u00e1s que por el proc\u00e9s, por el impacto en la industria \u2014que tiene m\u00e1s peso en Catalu\u00f1a que en otras comunidades\u2014 de la desaceleraci\u00f3n global y de las guerras comerciales. Para explicar la diferencia con Madrid, el economista principal de BBVA Research, Pep Ruiz, argumenta que la econom\u00eda catalana se ha especializado m\u00e1s en el turismo y en la industria, sectores cuya ralentizaci\u00f3n afecta negativamente al PIB catal\u00e1n. \u201cLa capacidad para atraer inversi\u00f3n extranjera o recursos humanos explican tambi\u00e9n este diferencial\u201d, a\u00f1ade.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Sedes sociales", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Independentismo", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Ideolog\u00edas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Empresas", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}