{"id": "437f4b5a-b910-4c7a-6a45-35e7c8dad32c", "content": "El arca de No\u00e9 de la caza\n", "date": "10/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Guillermo Fern\u00e1ndez Vara", "Marcial G\u00f3mez Sequeira", "Caza", "Museos", "Fauna", "Extremadura", "Especies", "Espa\u00f1a", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}