{"id": "43864894-bff5-4341-52a3-f05e9ac2e0a1", "content": "PA\u00cdS VASCO\n\n El portavoz del Ejecutivo de Urkullu advierte que \"nunca he visto nada igual\" a la ronda de conversaciones con los grupos sociales para \"suplantar la interlocuci\u00f3n\" con los partidos pol\u00edticos \n Vence en la prueba celebrada en Ruman\u00eda con un nuevo r\u00e9cord de Espa\u00f1a al mejorar la marca de Asier Cuevas \n La huelga de los trabajadores de Iberia se repite ma\u00f1ana pero no afectar\u00e1 a los aeropuertos vascos \n La m\u00fasica, la danza y el teatro marcar\u00e1n el ritmo de la segunda edici\u00f3n de esta celebraci\u00f3n que tendr\u00e1 lugar en Ispaster \n El futbolista del Athletic es hijo y hermano de zagueros \n Forz\u00f3 a la mujer a mantener relaciones sin su consentimiento mediante agresiones f\u00edsicas que le obligaron a llevarla a urgencias, donde fue detenido por la Ertzaintza \nCargando siguiente contenido\n", "date": "09/02/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}