{"id": "438c03fb-579c-4555-4ed3-ecc61c335461", "content": "Los otros\n\nHay dos frases que siempre me han gustado porque sirven para aminorar la pomposidad de los empe\u00f1os humanos. La primera es del fil\u00f3sofo Clarence Lewis: \u201cno hay ninguna raz\u00f3n a priori para presuponer que la verdad, una vez descubierta, va a ser necesariamente interesante\u201d. Y la otra no tiene autor conocido, aunque se la o\u00ed decir en su d\u00eda a John Rawls: la intensidad con la que alguien defiende sus preferencias, opiniones o ideas es independiente de su razonabilidad o de su contenido de verdad. Esta \u00faltima se aplica sobre todo al espacio de lo pol\u00edtico, donde parece que el \u00edmpetu o el ardor en la defensa de algo se identifica enseguida a su mayor legitimidad.\nLo menciono por las manifestaciones de Catalu\u00f1a, donde las ingentes protestas por la sentencia tratan de a\u00f1adirle un plus de legitimidad a la causa independentista. De ah\u00ed algunas de las reacciones que nos encontramos en la prensa extranjera. \u00bfQu\u00e9 les deben estar haciendo a estos pobres para que salgan a la calle en masa y paralicen el pa\u00eds? Ya se sabe, el papel de v\u00edctima siempre es el m\u00e1s rentable en un mundo dominado por la econom\u00eda de la atenci\u00f3n. Si se tomaran en serio su labor informativa sabr\u00edan que son manifestaciones perfectamente orquestadas desde el propio poder pol\u00edtico y social de Catalu\u00f1a. No es el Tercer Estado alz\u00e1ndose contra la opresi\u00f3n del rey y la nobleza, o el proletariado frente a la explotaci\u00f3n capitalista. Quien ahora mismo se est\u00e1 manifestando all\u00ed es el grupo que controla pr\u00e1cticamente todos los resortes de la sociedad catalana, desde la escuela, pasando por los medios p\u00fablicos hasta la propia Generalitat. Y ha conseguido que la voz de los que no comulguen con ellos apenas se escuche. Tampoco es una colonia alz\u00e1ndose contra la dictadura de la metr\u00f3poli. El supuesto Estado opresor apenas interviene en la vida cotidiana de los catalanes, que se autogobierna con una libertad casi sin igual en cualquier otra regi\u00f3n europea.\nEs una rebeli\u00f3n de los poderosos a los que mueve el no serlo del todo. Ser parte del Estado de al lado se lo impide. De la falta de cintura pol\u00edtica de este Estado en relaci\u00f3n con la cuesti\u00f3n catalana ya me he ocupado innumerables veces, pero no de su funci\u00f3n como contrapeso frente a esta din\u00e1mica. Porque la otra parte de Catalu\u00f1a, la que le sigue siendo leal, es la que est\u00e1 siendo silenciada. Es sobre todo la de las banlieues de las grandes ciudades, la de los que llegaron a esta tierra desde hace m\u00e1s de un siglo huyendo de la necesidad y la miseria. Son los que sufren el peso del discurso hegem\u00f3nico y tratan de pasar desapercibidos para evitarse problemas. Y su sufrimiento es doble, porque tambi\u00e9n les duelen los errores de quienes desde el otro lado han ignorado la complejidad de la sociedad en la que viven. Son los aut\u00e9nticos perdedores, los que deber\u00edan estar en la calle. Solo saben que su \u00fanica defensa es el voto. No es poco, al final resulta ser mucho m\u00e1s poderoso que mil manifestaciones. Pero sufren la condena de que fuera apenas se habla de ellos, la verdad sin inter\u00e9s medi\u00e1tico; la mitad invisibilizada en Catalu\u00f1a o instrumentalizada en las guerras pol\u00edticas de Madrid. Cada vez tienen menos claro a qu\u00e9 pueblo se adscriben. Por eso mismo, a ellos les pertenece el futuro: son los heraldos de un mundo carente de una \u00fanica patria obligatoria.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}