{"id": "4397f815-49b6-4c07-5816-0d934599ea6c", "content": "La m\u00e1s bella funci\u00f3n del mundo\n\nEl ensue\u00f1o de Pedro S\u00e1nchez sobre la posibilidad de edificar un Gobierno a la portuguesa, quiz\u00e1s porque olvida que all\u00ed no se mata al toro en la plaza, me trae viejas evocaciones del pa\u00eds vecino, al que me siento ligado \u00edntimamente desde hace d\u00e9cadas. Recuerdo en esta hora a Francisco Salgado Zenha, luchador socialista que sufri\u00f3 c\u00e1rcel y tortura bajo Salazar, y con quien tuve ocasi\u00f3n de conversar largamente en su apartamento de Lisboa durante el gobierno de Marcelo Caetano. Me expres\u00f3 su convicci\u00f3n de que era imposible la continuidad del salazarismo una vez muerto el dictador, como imposible fue tambi\u00e9n la prolongaci\u00f3n del franquismo sin Franco. Pero la transici\u00f3n a la democracia de ambos pa\u00edses result\u00f3 del todo diferente: comenz\u00f3 con la revoluci\u00f3n de los claveles en Portugal, un pa\u00eds arruinado y virtualmente vencido en la guerra de Angola, mientras que en Espa\u00f1a fue fruto de un pacto expl\u00edcito entre los herederos de la dictadura y las fuerzas democr\u00e1ticas, derrotadas 40 a\u00f1os antes en la Guerra Civil. Otro dirigente luso socialista, Manuel Alegre, cuenta en su libro Otra memoria que fue tambi\u00e9n Salgado quien le regal\u00f3, con motivo de su elecci\u00f3n a la Asamblea, un peque\u00f1o folleto titulado La m\u00e1s bella funci\u00f3n del mundo. \u201cTal como entonces\u201d \u2014se\u00f1ala el eximio poeta\u2014 \u201ccontin\u00fao pensando que la tarea de diputado es la m\u00e1s bella del mundo\u201d.\nLa responsabilidad de los pol\u00edticos\nNoticias de Europa\nCarta de un liberal de ac\u00e1 a un liberal de all\u00e1\nNo estoy seguro de que muchos de quienes se acomodan en los esca\u00f1os de Congreso y Senado puedan asumir semejante declaraci\u00f3n, habida cuenta del continuado menosprecio que sus l\u00edderes pol\u00edticos vienen demostrando hacia esas instituciones. Semejante ninguneo institucional pone de relieve la falacia de las promesas sobre regeneraci\u00f3n democr\u00e1tica. Un proyecto de ese g\u00e9nero, en una monarqu\u00eda parlamentaria, pasa necesariamente por reforzar la funci\u00f3n del Parlamento, aut\u00e9ntico coraz\u00f3n del sistema. As\u00ed lo explicitaba el propio Alegre en su despedida como diputado: \u201cLa Asamblea de la Rep\u00fablica es el m\u00e1s expuesto de todos los \u00f3rganos de soberan\u00eda, el m\u00e1s sometido a examen, el m\u00e1s f\u00e1cil de combatir. Si alguna cosa aprend\u00ed a lo largo de estos a\u00f1os fue que cada vez que el Parlamento cede al populismo este, lejos de agradecerlo, se refuerza\u2026 Honrar y prestigiar al Parlamento es honrar y prestigiar la democracia\u201d.\nPuestos a inspirarse en la experiencia portuguesa no estar\u00eda de m\u00e1s fijarse en las lecciones del viejo socialista luso. Pero es dif\u00edcil suponer que nuestros dirigentes las hayan asumido y, lo que es peor, las quieran poner en pr\u00e1ctica. No puede decirse que se guarde mucho respeto al Parlamento cuando sus dos c\u00e1maras, Senado y Congreso, son presididas por sendos representantes de una misma formaci\u00f3n, el Partido Socialista de Catalu\u00f1a, que obtuvo menos de un mill\u00f3n de votos y que desde sus or\u00edgenes ha expresado una tendencia recurrente a distanciarse de su matriz federal. Por si fuera poco, 28 de las 29 comisiones del Senado est\u00e1n presididas por un socialista y, salvo para el acto fallido de la investidura de Pedro S\u00e1nchez, el Congreso disfruta pr\u00e1cticamente de vacaciones desde que se constituy\u00f3. El respeto a las minor\u00edas es norma b\u00e1sica de toda democracia, tan importante o m\u00e1s que la regla de la mayor\u00eda. En un sistema proporcional los partidos minoritarios no deben ser arrumbados por los m\u00e1s fuertes, por mucho que sea mediante pr\u00e1cticas legales. El Parlamento, altar del sistema de libertades, no puede ser instrumentado a gusto del Ejecutivo, al que tiene que controlar y limitar, pero desde hace tiempo existe una tendencia de los Gobiernos a ser ellos quienes controlan en gran medida al hemiciclo. Seguir\u00e1 siendo as\u00ed mientras contin\u00faen sin cumplirse las promesas de cambiar la ley electoral, eliminar la circunscripci\u00f3n provincial y acabar con las listas cerradas y bloqueadas. Por el contrario, la \u00fanica reforma constitucional que propuso en su discurso el todav\u00eda aspirante a formar Gobierno, aunque nadie se lo ha encargado por el momento, fue una que conspira contra el esp\u00edritu de la Constituci\u00f3n y el equilibrio institucional de la monarqu\u00eda parlamentaria, ya que esta no puede dotarse de los esquemas del presidencialismo. No hablemos, claro est\u00e1, de la actitud de la Generalitat, cuyo abuso de poder y su desprecio a las normas terminaron por convertirse en cr\u00edmenes de lesa patria.\n\u00bfQu\u00e9 renovaci\u00f3n pueden ofrecer unos l\u00edderes que abominan del debate interno y la divergencia de criterios?\nLa tendencia al cesarismo es otra enfermedad grave de nuestra clase pol\u00edtica que conspira contra sus cacareados prop\u00f3sitos de regeneraci\u00f3n. Reluce el desprecio a las minor\u00edas en el interior de los partidos, presas como son del populismo referendatario y la sumisi\u00f3n al jefe. Nadie puede echar en cara a nadie ese comportamiento. Casado, Rivera, S\u00e1nchez, Iglesias y Puigdemont parecen en eso cortados por un mismo modelo. Exilio y menosprecio para los discrepantes, en nombre de la unidad de acci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 renovaci\u00f3n pueden ofrecer unos l\u00edderes que abominan del debate interno y la divergencia de criterios? Esta lamentable inanidad mental les lleva en ocasiones a derrapar seriamente en el discurso pol\u00edtico. En el fondo, desde luego, pero tambi\u00e9n en las formas. Habr\u00eda que sugerirle a Rivera que adem\u00e1s de cambiar la ejecutiva sustituya al escribano de sus intervenciones. La banda de S\u00e1nchez que \u00e9l denuncia no es ni mejor ni peor que la suya propia. Puede que alguna o ambas est\u00e9n borrachas como en la canci\u00f3n, ebrias en este caso de orgullo, egocentrismo y falta de perspectiva. Pero ni aun as\u00ed merece el Parlamento que en sus tribunas se desprecie de ese modo a los representantes populares.\nEs en fin tan grande el deterioro institucional que, a menos de dos meses de plazo para tener un Gobierno o repetir elecciones, el Rey decide irse a navegar, para dar tiempo a que los dem\u00e1s reflexionen, y el presidente en funciones goza de un \u201cmerecido descanso\u201d, seg\u00fan nos comunic\u00f3 la ministra portavoz, encendida en sus elogios al jefe y capaz de ocupar la tribuna oficial para hacer publicidad gratuita de su partido. O sea que ya no es el dirigente de un grupo parlamentario sino la portavoz del Ejecutivo, limitado en sus funciones y responsabilidad, quien se permite explicar p\u00fablicamente lo que el Gobierno quiere y hace para evitar la repetici\u00f3n de los comicios. Ni debe hacer ni puede hacer nada, porque est\u00e1 absolutamente fuera de su cometido. Como tambi\u00e9n lo est\u00e1 del de la ministra de Educaci\u00f3n que en nombre del Gobierno se arrogue junto a la portavoc\u00eda del mismo la de todo el pa\u00eds, cuando dijo con gentil desverg\u00fcenza que Espa\u00f1a (\u00a1nada menos que Espa\u00f1a!) quiere que haya un Gobierno en septiembre. Espa\u00f1a no quiere ni deja de querer nada y su reiterada invocaci\u00f3n por tirios y troyanos nos acerca de nuevo al populismo nacionalista. De lo que se trata aqu\u00ed es de la voluntad de los espa\u00f1oles, representada en las Cortes por los diputados; lo que estos quieran, del \u00faltimo al primero, sea de Bildu o sea de Vox, equivocadamente o no, es lo que el pa\u00eds desea, no lo que un jefe de comunicaci\u00f3n o un soci\u00f3logo manipulador transmitan.\nRecuperar el respeto al Parlamento es condici\u00f3n b\u00e1sica para la regeneraci\u00f3n democr\u00e1tica. Si el presidente quiere un Gobierno a la portuguesa tiene que sentarse a hablar con quienes pueden conformarlo, no con las oeneg\u00e9s, por importantes que sean, sobre las que pesa adem\u00e1s la necesidad de subvenciones p\u00fablicas. Tampoco el jefe del Estado puede abandonar sus consultas a la espera de que los dem\u00e1s hagan algo. Cada cual tiene sus obligaciones. Por \u00faltimo, si las derechas y las derechonas juntas (toda vez que han decidido huir del centro) quieren un Gobierno constitucional han de llamar a las puertas de los otros partidos constitucionales, pues ni ellos son los \u00fanicos ni los de pedigr\u00ed m\u00e1s verificable. Al fin y al cabo, la izquierda comunista de Syriza gobern\u00f3 con la extrema derecha en Grecia y los socialistas daneses (otro ejemplo querido por S\u00e1nchez) han logrado formar un Gobierno monocolor porque en el pasado reciente y en el futuro inmediato han estado y est\u00e1n dispuestos a aplicar una pol\u00edtica inmigratoria xen\u00f3foba, racista y hasta brutal, de la que anuncian no han de apearse. Lo que pone de relieve que la regeneraci\u00f3n democr\u00e1tica, el regreso a los principios y la honestidad intelectual son asignaturas pendientes no solo para los partidos espa\u00f1oles.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "08/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Pedro S\u00e1nchez", "Albert Rivera", "Syriza", "Carles Puigdemont", "Vox", "Investidura parlamentaria", "Presidencia Gobierno", "Pablo Casado", "Pablo Iglesias", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Partidos ultraderecha", "Legislaturas pol\u00edticas", "Congreso Diputados", "Parlamento", "Ultraderecha", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}