{"id": "43b27475-b62f-4d35-6f6b-1d968c3cbcef", "content": "A falta de tridente, en el Bar\u00e7a se impone Ter Stegen\n\nFINALIZADO\nFrenkie de Jong no fall\u00f3 ni uno de los 54 pases que intent\u00f3 en el partido de LaLiga disputado el s\u00e1bado contra el Valencia en el Camp Nou (5-2). El martes, en cambio, fall\u00f3 nada m\u00e1s recibir la pelota en el encuentro disputado contra el Dortmund (0-0). Tampoco marc\u00f3 un gol ni dio una asistencia, como ocurri\u00f3 ante el equipo de Celades, sino que su actuaci\u00f3n fue insustancial en un equipo que solo tir\u00f3 una vez a la porter\u00eda de B\u00fcrki.\nA pesar del esfuerzo de Arthur, que complet\u00f3 106 acciones, su cifra r\u00e9cord en la Champions, la l\u00ednea de medios sufri\u00f3 m\u00e1s que nunca cuando el equipo se parti\u00f3, dej\u00f3 de jugar y presionar en cancha contraria y se refugi\u00f3 en la suya para sobrevivir al surtido de remates de Reus. Y si el Bar\u00e7a sali\u00f3 ileso del acoso del Borussia Dortmund fue por las intervenciones de m\u00e9rito de Ter Stegen.\nA falta del tridente, diezmado porque Messi y Luis Su\u00e1rez sal\u00edan de una lesi\u00f3n y se descolgaron en ataque, el portero salv\u00f3 un punto para un Bar\u00e7a que no gana en campo contrario desde el 23 de abril en Vitoria. Ya son tres salidas esta temporada \u2014Bilbao, Pamplona y Dortmund\u2014 para sumar dos empates y una derrota en San Mam\u00e9s. A falta de f\u00fatbol colectivo, se impon\u00edan las individualidades, terreno en el que sobresali\u00f3 Ter Stegen. Nadie ten\u00eda m\u00e1s inter\u00e9s que el guardameta en reivindicarse en el estadio del Borussia Dortmund, ayer conocido como Westfalenstadion y hoy como Signal Iduna Park, la casa preferida de la selecci\u00f3n de Alemania.\nIncluso despu\u00e9s de caer en el Mundial 2006 ante Italia, la Mannschaft no cuestiona el poder del Signal Iduna Park como este no se entromete en la disputa medi\u00e1tica entre Ter Stegen y Neuer. Y a\u00fan as\u00ed, la afici\u00f3n del Borussia Dortmund se mostr\u00f3 c\u00e1lida con el portero del Bar\u00e7a.\nAl portero del Bayern M\u00fanich, de 33 a\u00f1os, nadie lo cuestiona en Alemania. Neuer est\u00e1 tan protegido por los medios como idolatrado por la afici\u00f3n y sostenido por el seleccionador Joachim L\u00f6w, quien confirm\u00f3 su titularidad durante el Mundial 2018, a pesar de salir de una lesi\u00f3n que le tuvo ocho meses de baja con la Mannschaft. Nada cambi\u00f3 para Ter Stegen y el azulgrana se cans\u00f3 de que sus paradas fueran invisibles en Alemania, pa\u00eds en el que LaLiga se sigue por un canal de pago.\nAl competitivo portero le escuece el banquillo como saben en el Camp Nou. Ya se las tuvo con Bravo y tambi\u00e9n expres\u00f3 su deseo de jugar la Copa cuando ya era titular en LaLiga y en la Champions con la llegada de Cillessen. Desde que debut\u00f3 en 2012, Ter Stegen acumula 22 partidos en la selecci\u00f3n. Y, como no pod\u00eda ser de otra manera, no lo lleva bien. \u201cNo es f\u00e1cil encontrar una explicaci\u00f3n para lo que estoy viviendo. Estoy dando mi mejor versi\u00f3n en cada partido para hacer m\u00e1s dif\u00edcil la decisi\u00f3n. Estoy intentando entrar en la porter\u00eda como sea. Para m\u00ed es un golpe duro viajar y no jugar\u201d, subray\u00f3 Ter Stegen tras el \u00faltimo par\u00f3n por selecciones.\nEl ataque de Neuer\nLa respuesta de Neuer no tard\u00f3 en llegar. \u201cNo es la primera vez que hace declaraciones de ese tipo\u201d, se quej\u00f3 el meta del Bayern; \u201chay porteros muy buenos. La discusi\u00f3n no es justa con respecto a Leno [Arsenal] y Trapp [Frankfurt]. Entiendo que quien no juega est\u00e9 insatisfecho pero lo importante es el \u00e9xito del equipo y tenemos que apoyarnos los unos a los otros\u201d. Ter Stegen no se qued\u00f3 callado. En la previa del duelo ante el Dortmund, volvi\u00f3 a hablar, evitando responder en castellano porque el mensaje no era para la hinchada del Bar\u00e7a. \u201cEn los \u00faltimos a\u00f1os se puede ver c\u00f3mo me he comportado y lo que ha dicho Neuer y otras personas no es justo. Todos los que no pueden jugar quieren hacerlo y no est\u00e1n contentos. Es el sentimiento que tengo, y tengo expectativas\u201d, se\u00f1al\u00f3 Ter Stegen. Y advirti\u00f3: \u201cQuiero acabar con la pol\u00e9mica\u201d.\nPero la pol\u00e9mica se ha agrandado tras su actuaci\u00f3n en Dortmund. \u201c\u00bfHabr\u00e1 sumado puntos Ter Stegen?\u201d, se pregunt\u00f3 el Bild. \u201cEl portero sum\u00f3 argumentos deportivos en el duelo por la porter\u00eda de Alemania\u201d, subray\u00f3 S\u00fcddeutsche Zeitung. Ter Stegen no tuvo piedad ni con Marco Reus, un viejo amigo desde los tiempos del Borussia M\u00f6nchengladbach. \u201cNo era la noche para decirle nada a Marco, mejor dejarlo en paz\u201d, sostuvo Ter Stegen. \u201cYa sab\u00edamos que Marc es un portero de categor\u00eda mundial\u201d, contest\u00f3 Reus.\nCuatro de las cinco paradas de Ter Stegen fueron a Reus, incluido el penalti \u2014el cuarto que detiene de seis en la Champions\u2014justo en la cara de los 25.000 espectadores que llenaban el muro amarillo, la grada sur del Signal Iduna Park. \u201cLa gente sabe de lo que soy capaz de hacer. Quiero estar siempre al cien por cien\u201d, concluy\u00f3 el portero del Bar\u00e7a, m\u00e1s destacado que Messi, Luis Su\u00e1rez \u2014250 partidos, 179 goles, 86 asistencias y cuatro a\u00f1os sin marcar fuera de casa en la Champions\u2014 y que el hacendoso Griezmann. El encaje de Griezmann se presume m\u00e1s dif\u00edcil que el de De Jong si el equipo se muestra tan plano, falto de profundidad y agresividad, como en Dortmund. A la que el rival le mete ritmo al partido, el Bar\u00e7a queda en manos de Ter Stegen.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Ter Stegen", "Manuel Neuer", "Selecci\u00f3n F\u00fatbol Alemania", "Marco Reus", "Selecci\u00f3n alemana", "Borussia Dortmund", "FC Barcelona", "Champions League", "F\u00fatbol", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}