{"id": "44031d2a-ef5a-4070-7e44-850d910c7b52", "content": "M\u00e1s Pa\u00eds fracasa en su objetivo de formar grupo propio\n\n\nLa campa\u00f1a electoral m\u00e1s corta, de apenas una semana de duraci\u00f3n, se hizo larga para M\u00e1s Pa\u00eds. La formaci\u00f3n liderada por \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, que se puso como meta lograr 15 diputados, apenas logr\u00f3 tres, con el 99,91% escrutado. M\u00e1s Pa\u00eds fue perdiendo fuelle desde que anunci\u00f3 su candidatura a finales de septiembre y lleg\u00f3 a la cita de este domingo con las urnas con el objetivo de formar grupo propio (para lo que se necesitan al menos cinco esca\u00f1os) en el Congreso muy alejado de la realidad. \u201cEs un resultado modesto\u201d, admiti\u00f3 el candidato.\nNo hubo autocr\u00edtica ni palabras de pesar. \u201cLas fuerzas progresistas tenemos que asumir la responsabilidad moral de formar Gobierno\u201d, afirm\u00f3 Errej\u00f3n cuando compareci\u00f3 para valorar los resultados. Las caras largas y algunos ojos rojos de los simpatizantes de la formaci\u00f3n se vieron superados por las palabras de su l\u00edder, que pareci\u00f3 asumir con normalidad lo que fue un descalabro total de las expectativas. \u201cM\u00e1s Pa\u00eds entra en el Congreso para ayudar, hemos sido una opci\u00f3n necesaria\u201d, asegur\u00f3 el candidato.\nLa esperanza se hab\u00eda mantenido hasta el final. \u201cVamos a ser decisivos para un Gobierno progresista\u201d, hab\u00eda dicho por la ma\u00f1ana cuando acudi\u00f3 a votar. Errej\u00f3n pag\u00f3 su ausencia en el debate de los cinco candidatos a la presidencia, el eje sobre el que gir\u00f3 la campa\u00f1a electoral, y los resultados confirmaron esa mala tendencia que avanzaban las encuestas y que llevar\u00e1 a M\u00e1s Pa\u00eds a tener que integrarse en el Grupo Mixto. Los tres esca\u00f1os, dos por Madrid y uno por Valencia \u2014donde concurri\u00f3 en coalici\u00f3n con M\u00e9s Comprom\u00eds\u2014, no dan apenas relevancia a un partido que naci\u00f3 con la vocaci\u00f3n de sumar para un Gobierno progresista junto al PSOE y Unidas Podemos. Errej\u00f3n, sin embargo, se revolvi\u00f3 contra los datos y asegur\u00f3 que la abstenci\u00f3n no fue \u201cm\u00e1s alta\u201d porque M\u00e1s Pa\u00eds se hab\u00eda \u201catrevido\u201d.\nEl candidato lament\u00f3 que estas elecciones se hubieran producido y asegur\u00f3 que \u201cVox es el resultado de una inmensa irresponsabilidad hist\u00f3rica\u201d. \u201cLas fuerzas progresistas no estuvieron a la altura\u201d, acus\u00f3 en alusi\u00f3n al PSOE y Unidas Podemos. A\u00fan as\u00ed, el l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds se\u00f1al\u00f3 que \u201chay una segunda oportunidad\u201d para un Gobierno de izquierdas y pidi\u00f3 empezar a trabajar desde hoy en su formaci\u00f3n. \u201cM\u00e1s Pa\u00eds entra en el Congreso para ayudar\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nErrej\u00f3n se hab\u00eda presentado a estas elecciones convencido de su poder para \u201cdeshacer el bloqueo\u201d y evitar tener que volver a ir a elecciones \u201cen tres o cuatro meses\u201d. Al anunciar su candidatura, se comprometi\u00f3 a presentarse solo en aquellos lugares en los que su formaci\u00f3n no contribuyera a fragmentar el voto de la izquierda ni restase al bloque progresista. Confiado en su poder para llevar a las urnas a aquellos electores entregados a la abstenci\u00f3n, M\u00e1s Pa\u00eds lanz\u00f3 su candidatura en 18 provincias: Madrid, Barcelona, Valencia, Alicante, Castell\u00f3n, Sevilla, M\u00e1laga, Granada, C\u00e1diz, Murcia, Baleares, A Coru\u00f1a, Pontevedra, Las Palmas, Vizcaya, Santa Cruz de Tenerife, Zaragoza y Asturias. Al final solo sac\u00f3 representaci\u00f3n en dos de ellas y los dos diputados que logr\u00f3 por Madrid se corresponden con esca\u00f1os perdidos por el PSOE y Unidas Podemos. Adem\u00e1s del esca\u00f1o de Errej\u00f3n y el de Joan Baldov\u00ed en Valencia \u2014de Comprom\u00eds\u2014, entra en el Congreso Marta Higueras, mano derecha de la exalcaldesa de Madrid Manuela Carmena.\nDurante la campa\u00f1a, el que fue uno de los fundadores de Podemos recurri\u00f3 al desconocimiento de la marca M\u00e1s Pa\u00eds entre el electorado para dar explicaci\u00f3n a unos sondeos que nunca rebasaron los cinco diputados. Una desventaja que Errej\u00f3n esperaba revertir con una fotograf\u00eda suya impresa en las papeletas. No fue suficiente. Tampoco la presencia de Carmena, que salt\u00f3 a la palestra a mitad de la campa\u00f1a en un par de actos, sirvi\u00f3 para contrarrestar los peores augurios.\nPese a los resultados, Errej\u00f3n no se dej\u00f3 vencer por el desaliento. \u201cHemos sembrado la semilla para reconstruir un pa\u00eds m\u00e1s justo, m\u00e1s verde y m\u00e1s fraterno\u201d, asegur\u00f3 este domingo. El l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds conf\u00eda en que, en los pr\u00f3ximos d\u00edas, se produzca el encuentro entre las fuerzas de la izquierda. \u201cLa historia nos ha dado una segunda oportunidad\u201d, reiter\u00f3, y avanz\u00f3 que los casi 600.000 votos que obtuvo su partido, un 2,3% del total, \u201cser\u00e1n efectivos\u201d. A la espera del d\u00eda despu\u00e9s para analizar los resultados, Errej\u00f3n descart\u00f3 que fuera un error, o precipitado, lanzar la candidatura: \u201cNosotros hicimos lo correcto\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/10/2019, 20:01:45", "tags": ["\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Elecciones Generales 10-N 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Elecciones Generales 2019", "Resultados electorales", "Agrupaciones electores", "Elecciones Generales", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}