{"id": "443f1cf5-51c0-4e53-6669-ab886cda17b6", "content": "El centenario del Metro de Madrid, en im\u00e1genes\n", "date": "10/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Metro Madrid", "Metro", "CTM", "Centenarios", "Transporte urbano", "Transporte p\u00fablico", "Aniversarios", "Empresas p\u00fablicas", "Sector p\u00fablico", "Transporte ferroviario", "Empresas", "Eventos", "Econom\u00eda", "Transporte", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}