{"id": "4462e788-5eee-4db0-4538-5c6b40e41a51", "content": "W\u00e9stern sobre el maquis\n\nDesde un punto de vista est\u00e9tico y narrativo, la lucha del maquis, la guerrilla antifranquista que lanzaba operaciones desde los montes en busca de la recuperaci\u00f3n de territorio tras la victoria nacional en la Guerra Civil, siempre tuvo un aire de w\u00e9stern. De vana cruzada contra el poder por parte de unos h\u00e9roes cansados y fracasados, a los que la vida arrincon\u00f3 en un lugar en el que la renuncia iba irremediablemente unida a la muerte.\nSORDO\nDirecci\u00f3n: Alfonso Cort\u00e9s-Cavanillas.\nInt\u00e9rpretes: Asier Etxeandia, Marian \u00c1lvarez, Aitor Luna, Imanol Arias, Hugo Silva.\nG\u00e9nero: w\u00e9stern. Espa\u00f1a, 2019.\nDuraci\u00f3n: 121 minutos.\nBien se supo ver desde la \u00f3rbita franquista con pel\u00edculas como Torrepartida (Pedro Lazaga, 1956), en la que los civiles armados que resist\u00edan en la ilegalidad eran retratados como simples bandoleros, como cuatreros de cl\u00e1sico del Oeste desprovistos de cualquier connotaci\u00f3n e ideal pol\u00edticos. Y ya en democracia por Julio S\u00e1nchez Vald\u00e9s, director de Luna de lobos (1987), basada en la novela de Julio Llamazares, y en la que el tratamiento del espacio f\u00edsico era muy semejante al del w\u00e9stern.\nUna particularidad que ahora recoge Alfonso Cort\u00e9s-Cavanillas en Sordo, su segundo largometraje, para llevarla a una dimensi\u00f3n mucho m\u00e1s expl\u00edcita y convirtiendo el c\u00f3mic original de David Mu\u00f1oz y Rayco Pulido, publicado en 2008, en un spaguetti western de corte crepuscular, con personajes agotados por el tiempo y por la p\u00e9rdida, ambientado en el a\u00f1o 1944, cuando el inminente final de la Segunda Guerra Mundial a\u00fan auguraba una posible ayuda aliada y desde el maquis se lanz\u00f3 la llamada Operaci\u00f3n Reconquista, una importante incursi\u00f3n desde el valle de Ar\u00e1n que deb\u00eda ir acompa\u00f1ada posteriormente de un levantamiento popular.\nEn Sordo, Cort\u00e9s-Cavanillas y sus compa\u00f1eros de La Ca\u00f1a Brothers, la productora que ocupa el ins\u00f3lito \u00faltimo t\u00edtulo de cr\u00e9dito (\u201cuna pel\u00edcula de La Ca\u00f1a Brothers\u201d, a la manera de las producciones de David O. Selznick o, en cierto modo, ahora con Netflix), han ahondado en unos elementos iconogr\u00e1ficos de cine del Oeste que en el c\u00f3mic original apenas resaltaban, y aunque han sido relativamente fieles a la trama y a una parte de las acciones del relato, se han alejado tanto del tipo de encuadre como del blanco y negro, y sobre todo de la esencialidad del trabajo de Mu\u00f1oz y Pulido: el silencio, pues en la novela gr\u00e1fica la inmensa mayor\u00eda de las vi\u00f1etas estaban vac\u00edas de di\u00e1logo. As\u00ed, han inventado un nuevo vestuario y aditamentos para su h\u00e9roe (abrigo muy especial, sombrero, caballo), y acompa\u00f1an cada secuencia con una banda sonora de gran vehemencia, creada por Carlos M. Jara, con efectos de sonido e instrumentos deudores de las m\u00fasicas de Ennio Morricone, con mucha percusi\u00f3n y trompetas.\nCon una formidable producci\u00f3n y perfecta en escenarios, vestuario, localizaciones, decorados y factura t\u00e9cnica en general, Sordo se ve con pasi\u00f3n durante la primera hora de metraje, entrando de lleno en un tipo de cine de g\u00e9nero donde los aspectos pol\u00edticos solo est\u00e1n en un segundo plano. Algo que tampoco es nuevo porque Guillermo del Toro ya hizo algo semejante uniendo fantas\u00eda y terror en El espinazo del diablo y El laberinto del fauno.\nSin embargo, a pesar del excelente trabajo interpretativo de Asier Etxeandia, Marian \u00c1lvarez, Aitor Luna, Imanol Arias y Ruth D\u00edaz, y en general de todos, en la segunda mitad del relato, sobre todo tras la aparici\u00f3n de la mercenaria rusa, todo es mucho m\u00e1s discutible, y van surgiendo secuencias con un punto inconcebible (la violaci\u00f3n, sobre todo), incluso dentro de los par\u00e1metros de g\u00e9nero entre los que se mueve la producci\u00f3n. Una ca\u00edda que, de todos modos, no arrastra el exquisito cuidado de la imagen y, lo mejor, tampoco acaba con la met\u00e1fora final, con un pa\u00eds sordo y ciego ante lo que ten\u00eda delante de sus ojos.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Cr\u00edtica cine", "Asier Etxeandia", "Marian \u00c1lvarez", "Guerra civil espa\u00f1ola", "Franquismo", "Cr\u00edtica", "Pel\u00edculas", "Fascismo", "Dictadura", "Cine", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}