{"id": "44a6bd8a-1c72-4efd-5b18-900167113967", "content": "Marlaska: \"Aplicaremos al independentismo violento el C\u00f3digo Penal con toda contundencia\"\n\n\n\"Vamos a aplicar al independentismo violento el C\u00f3digo Penal con toda contundencia\", ha asegurado el ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska, en una rueda de prensa ofrecida esta tarde para hacer un balance sobre la violencia en Catalu\u00f1a y por la jornada de huelga general convocada por entidades independentistas. Y les ha recordado que se enfrentan a penas de hasta 6 a\u00f1os de c\u00e1rcel. \nEste mismo mensaje lo ha extendido \"a todo el independentismo que act\u00faa fuera de la ley\".\nMarlaska se ha mostrado tajante en una comparecencia en el Palacio de la Moncloa tras la reuni\u00f3n del comit\u00e9 de seguimiento de lo que est\u00e1 disturbios que se est\u00e1n registrando en Catalu\u00f1a tras la sentencia del proc\u00e9s, donde ha vuelto a descartar la aplicaci\u00f3n de medidas extraordinarias en la comunidad aut\u00f3noma y ha elogiado la coordinaci\u00f3n de Mossos y Polic\u00eda Nacional.\nSobre los violentos altercados de esta tarde en la zona cercana a la Jefatura Superior de Polic\u00eda de Barcelona, ha asegurado que est\u00e1n preparados \"los dispositivos necesarios y precisos\" para hacerles frente.\nEl titular de Interior ha exigido de nuevo a las instituciones catalanas y en concreto al presidente de la Generalitat, Quim Torra, una condena \"expresa de la violencia y de ese independentismo violento\", como \"un elemento coadyuvante de importancia m\u00e1xima\" para frenarla.\nSe ha referido tambi\u00e9n a las intenciones de los Comit\u00e9s de Defensa de la Rep\u00fablica (CDR) de acampar en el centro de Barcelona para dejar claro que los distintos cuerpos policiales, que protegen especialmente todas las infraestructuras cr\u00edticas, tambi\u00e9n se har\u00e1n cargo del centro de la ciudad.\n\"Podemos considerarlo una infraestructura especialmente protegida, porque no se va a colapsar la vida del conjunto de los ciudadanos de Barcelona\", ha prometido.\nEl titular de Interior ha hecho hincapi\u00e9 en que se est\u00e1n desarrollando los dispositivos programados dentro de los planes operativos y ha desmentido que se haya acordado el despliegue de la Guardia Civil en el \u00e1rea metropolitana de la ciudad condal.\nHa recordado en este contexto que quienes operan en Barcelona son los Mossos apoyados por la Polic\u00eda Nacional, con un trabajo conjunto \"incuestionable\", y que es en el Centro de Coordinaci\u00f3n donde se toman \"las precisas y necesarias para hacer frente a todos los incidentes violentos como sea necesario y preciso\".\nEl Gobierno, ha a\u00f1adido, est\u00e1 dispuesto a actuar conforme a lo que las circunstancias requieran, dispone de un amplio marco normativo y lo activar\u00e1 seg\u00fan lo exijan las circunstancias.\nPor la ma\u00f1ana, el ministro asegur\u00f3 que se puede \"visitar Barcelona con total normalidad\". El titular de la seguridad del Estado asegur\u00f3 entonces que el \"impacto de la huelga est\u00e1 siendo reducido\".\nYa en la rueda de prensa de la tarde, preguntado sobre si puede visitarse Barcelona con normalidad, Marlaska ha apuntado que en unas partes de la ciudad se est\u00e1 viviendo \"una realidad complicada\", pero ha insistido en que se va a garantizar que la sociedad pueda ejercitar sus derechos y libertades.\nEn la comparecencia matinal, Grande-Marlaska adelant\u00f3 que en \"horas o d\u00edas\" se producir\u00e1n detenciones de quienes est\u00e1n protagonizando los actos de violencia. Insisti\u00f3 en que se trata de grupos peque\u00f1os, pero perfectamente organizados y dirigidos y con una estrategia clara. Apunt\u00f3 que ninguno de los episodios quedar\u00e1 impune y que las fuerzas de seguridad est\u00e1n revisando todos los v\u00eddeos e im\u00e1genes propias y de redes sociales para identificar a todos los autores.\nDe nuevo, se le pregunt\u00f3 por la posible implicaci\u00f3n de Torra y de otros dirigentes pol\u00edticos de independentismo en el autodenominado Tsunami Democr\u00e0tic, pero el ministro evit\u00f3 hablar de nombres propios e insisti\u00f3 en que se est\u00e1 trabajando para identificar y detener a todos los implicados en la violencia, tanto los que la protagonizan como los que la han dise\u00f1ado y organizado.\nAprovech\u00f3 su comparecencia para arremeter contra la pol\u00edtica de seguridad del Partido Popular. Afirm\u00f3 que durante el mandato de Mariano Rajoy, las Fuerzas de Seguridad del Estado se vieron reducidas en 12.000 efectivos, 800 de ellos en Catalu\u00f1a y que en los 15 meses de Gobierno socialista ya se ha corregido la situaci\u00f3n, \"porque para nosotros la seguridad es una inversi\u00f3n, no un gasto\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nPero \u00e9ste tipo en que mundo vive?..vete a tu casa ya in\u00fatil", "date": "10/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Independencia Catalu\u00f1a"], "newspaper": "elmundo"}