{"id": "44bbe135-0a03-4ef0-5296-e156429e6c75", "content": "Da\u00f1o a Catalu\u00f1a\n\nLas manifestaciones de rechazo a la sentencia del juicio del proc\u00e9s han puesto de manifiesto la contradicci\u00f3n en la que desde hace tiempo vive el president de la Generalitat, Quim Torra: la de encabezar un Gobierno que llama a la movilizaci\u00f3n en la calle, al mismo tiempo que ordena la actuaci\u00f3n policial de los Mossos contra las protestas independentistas que \u00e9l mismo alienta. El fr\u00edvolo argumento de la portavoz de la Generalitat, Meritxell Bud\u00f3, de que los agentes actuaron para \u201cproteger a los manifestantes\u201d de una posible acusaci\u00f3n de sedici\u00f3n trata de ocultar esa contradicci\u00f3n, aunque lo \u00fanico que logra es hacerla m\u00e1s evidente.\nCatalu\u00f1a ante s\u00ed misma\nAnte la sentencia\nDetr\u00e1s del exceso\nEl \u00fanico motivo por el que el president catal\u00e1n aplaude las manifestaciones que bloquean infraestructuras de comunicaci\u00f3n en claro desaf\u00edo de la legalidad y, a la vez, env\u00eda a los Mossos contra ellas es su voluntad de mantener el control sobre las instituciones auton\u00f3micas sin que parezca importarle que su degradaci\u00f3n sea cada vez mayor. No es el primer president de la Generalitat que se encuentra en tal situaci\u00f3n. Tanto Artur Mas como Carles Puigdemont llegaron incluso a extremarla en el momento en que, siendo los m\u00e1ximos encargados de cumplir y hacer cumplir la Constituci\u00f3n y el Estatuto, encabezaron un movimiento para destruirlos, uno en la consulta participativa del 9-N de 2014, y el otro en la secuencia secesionista de septiembre y octubre de 2017.\nLa mayor incoherencia de Torra se produce entre su desacato, todav\u00eda verbal, de la sentencia del Supremo y a la vez su apoyo al llamado tsunami democr\u00e1tico, movimiento con el que el independentismo derrotado pretende utilizar la solidaridad hacia los condenados a largas penas de prisi\u00f3n para mantener abierto el conflicto, sacar r\u00e9ditos electorales e intentar incluso la repetici\u00f3n del desaf\u00edo secesionista. Las circunstancias son m\u00e1s adversas que en 2017, especialmente por el cansancio ciudadano, que hace mella en el volumen de las manifestaciones, aunque tiene tambi\u00e9n el inconveniente de que contribuye a radicalizarlas.\nCuentan tambi\u00e9n las divisiones en el campo independentista, reflejo de la esquizofrenia entre los deseos de mantener el autogobierno y la pulsi\u00f3n autodestructiva que conduce a despreciarlo en nombre de la quim\u00e9rica independencia. El resultado es un enorme sufrimiento institucional y ciudadano, que afecta especialmente a Catalu\u00f1a y a los catalanes. Ninguna instituci\u00f3n ha quedado preservada de la degradaci\u00f3n que alcanza a todos los ciudadanos: a los independentistas movilizados desde el poder contra la sentencia, y a los no independentistas, excluidos por quienes se han apoderado de la institucionalidad. Los destrozos y los heridos en los enfrentamientos entre manifestantes y Mossos deber\u00edan pesar en la conciencia del president.\nMenci\u00f3n especial merece la ciudad de Barcelona, v\u00edctima directa del asalto secesionista en su econom\u00eda y su turismo, sus infraestructuras y su imagen internacional, incluso en su pluralismo y su convivencia. La reacci\u00f3n desmedida y visceral ante la sentencia, con la convocatoria de protestas que llaman a la violencia, produce un enorme da\u00f1o a Catalu\u00f1a y a sus instituciones, causado por quienes se consideran a s\u00ed mismos como los adalides del patriotismo catal\u00e1n.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}