{"id": "45164288-c074-4e14-41a3-2a05987941ec", "content": "Abucheos y reproches a la ministra Delgado por la falta de reconocimiento en Espa\u00f1a a las v\u00edctimas del franquismo\n\nPor primera vez un ministro espa\u00f1ol rinde tributo en Par\u00eds a la Novena Compa\u00f1\u00eda, cuyo papel fue clave en uno de los hitos de la II Guerra Mundial.\nLos actos en recuerdo a los republicanos espa\u00f1oles que liberaron Par\u00eds del yugo nazi hace 75 a\u00f1os se tornaron este s\u00e1bado en una reivindicaci\u00f3n, aprovechando la presencia por vez primera de un miembro del Ejecutivo espa\u00f1ol, la ministra de Justicia, Dolores Delgado. Fue en el \u00faltimo acto de una jornada cargada de homenajes en diferentes puntos de la capital francesa, cuando Delgado se dispon\u00eda a descubrir una placa junto al jard\u00edn adyacente al Ayuntamiento que lleva el nombre de los Combatientes de \"la Nueve\", la primera brigada que entr\u00f3 en Par\u00eds aquel 24 de agosto de 1944, compuesta esencialmente de republicanos espa\u00f1oles que se hab\u00edan exiliado tras la Guerra Civil.\nEn sus alocuciones, varios representantes de asociaciones hab\u00edan pedido al Ejecutivo m\u00e1s reconocimiento para las v\u00edctimas del franquismo y consideraron laxa la ley de memoria hist\u00f3rica de 2007. El tono fue subiendo hasta que una representante de la anarquista CNT acab\u00f3 coreando el \"No pasar\u00e1n\", en medio del aplauso general. Delgado era la siguiente en el turno de palabra y no esquiv\u00f3 el \u00f3rdago que le hab\u00edan lanzado: \"Os agradezco que exij\u00e1is a los poderes p\u00fablicos que den pasos en favor de la verdad, la justicia y la reparaci\u00f3n. A veces las leyes van m\u00e1s lentas que la sociedad\".\nSus palabras no calmaron a un auditorio nutrido, medio millar de asistentes, muchos de ellos procedentes de Espa\u00f1a y otros hijos de exiliados del franquismo, algunos vestidos con uniformes republicanos, muchos m\u00e1s con la bandera lila, roja y amarilla. Los abucheos hicieron que la ministra se decidiera a responder, a asegurar que su presencia en esos actos, la primera de un miembro del Ejecutivo desde que Par\u00eds comenz\u00f3 a reconocer la labor de aquella brigada de espa\u00f1oles, era ya un avance y que su Gobierno quiere dar pasos hacia la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas.\n\"Estamos aqu\u00ed para escuchar las voces de las v\u00edctimas y para avanzar. Queremos cambiar una ley buena, la de memoria hist\u00f3rica de 2007, para mejorarla a partir de vuestras aportaciones\", asegur\u00f3 Delgado dirigi\u00e9ndose a representantes de las asociaciones. Sus palabras no calmaron al p\u00fablico que sigui\u00f3 interpelando con gritos de \"Espa\u00f1a es republicana\" y la ministra mantuvo el di\u00e1logo desde el estrado. \n\"Estoy convencida de que los combatientes que entraron en Par\u00eds hace 75 a\u00f1os poniendo su pecho por delante para defender los valores de la libertad defender\u00edan hoy la Constituci\u00f3n de 1978\", asegur\u00f3, una frase que acab\u00f3 por encender al p\u00fablico. Delgado reconoci\u00f3 que aquellos valientes y sus descendientes \"merecen reconocimiento y justicia\" y afirm\u00f3 que \"el Gobierno de Espa\u00f1a est\u00e1 aqu\u00ed por eso\".\nEl ambiente se calm\u00f3 cuando en su lugar subi\u00f3 al estrado la alcaldesa de Par\u00eds, Anne Hidalgo, la responsable de que \"la Nueve\" tenga una plaza en Par\u00eds y que su combate comience a ser reconocido en Francia.\nLa regidora asegur\u00f3 que \"solo en Par\u00eds puede ocurrir algo as\u00ed, porque es una ciudad de di\u00e1logo y de controversia en libertad\".\n\"Creo que el Gobierno espa\u00f1ol env\u00eda una se\u00f1al importante al estar hoy aqu\u00ed. Podr\u00edamos quejarnos si no estuvieran aqu\u00ed. Pero est\u00e1n y quieren cambiar la ley de memoria hist\u00f3rica\", dijo Hidalgo, hija ella misma de exiliados espa\u00f1oles.\nPosteriormente, la alcaldesa y la ministra inauguraron una placa de homenaje regalada por la anterior administraci\u00f3n del Ayuntamiento de Madrid, sin que hubiera ning\u00fan representante de la nueva corporaci\u00f3n municipal de la capital espa\u00f1ola.\nAdem\u00e1s, entregaron los certificados de reparaci\u00f3n a dos excombatientes, Mariano Laborda y Jos\u00e9 G\u00f3ngora.\nHidalgo y Delgado compartieron varios actos a lo largo de la jornada, entre ellos la inauguraci\u00f3n de un enorme mural pintado en una fachada como homenaje a \"la Nueve\" y un jard\u00edn dedicado a Federica Montseny, que durante la Segunda Rep\u00fablica se convirti\u00f3 en la primera mujer ministra de la historia de Espa\u00f1a.\nEn esos actos, el ambiente fue menos tenso. Delgado destac\u00f3 que los combatientes de \"la Nueve\" defendieron \"lo mejor de la historia\" de Espa\u00f1a y se batieron para que hoy \"se pueda disfrutar de la libertad\".\n\"Llegaron los primeros a Par\u00eds, pero fueron los \u00faltimos en ser reconocidos\", asegur\u00f3 la ministra, que lament\u00f3 que su haza\u00f1a quedara durante a\u00f1os escondida en la memoria colectiva.\nLa alcaldesa reconoci\u00f3 que \"se ha tardado mucho\" en reconocer la labor de esos combatientes que, luchando contra el nazismo, cre\u00edan poder tambi\u00e9n acabar con el franquismo en Espa\u00f1a.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nTODO LO QUE SEA PARA SEGUIR ENSALZANDO A LOS REPUBLICANOS. Que hartazgo de republicanos buenos, de rosas rojas y de la Rep\u00fablica maravillosa y plat\u00f3nica.", "date": "08/27/2019, 19:01:45", "tags": ["Segunda Guerra Mundial", "Memoria hist\u00f3rica"], "newspaper": "elmundo"}