{"id": "4533c76c-5ae1-4757-6f65-0906ea38cdc4", "content": "Colau ficha a Imma Mayol para el \u00c1rea Metropolitana\n\nLa exdirigente y exconcejal ecosocialista Imma Mayol regresa a las administraciones p\u00fablicas catalanas. Barcelona en Com\u00fa la ha fichado para dirigir el \u00e1rea de Ecolog\u00eda del \u00c1rea Metropolitana de Barcelona (AMB). El nombramiento ser\u00e1 ratificado el pr\u00f3ximo 1 de octubre por el pleno y, a no ser que haya nuevos nombramientos, supondr\u00e1 que Mayol se encargue de la pol\u00edtica del agua justo a escasas semanas de que el Tribunal Supremo delibere y sentencie sobre el futuro de la sociedad p\u00fablico-privada Aguas de Barcelona, controlada por Agbar.\nMayol (Palma de Mallorca, 1958) llega al AMB para sustituir a Joan Pinyol, ejecutivo al que fich\u00f3 Eloi Badia, concejal de Barcelona y vicepresidente de la entidad metropolitana, para que asumiera la responsabilidad de los temas de agua. Entonces Barcelona en Com\u00fa antojaba una batalla con Agbar por la gesti\u00f3n del suministro del agua en 23 municipios de Barcelona, que pretende municipalizar. El pasado 16 de septiembre, el gerente present\u00f3 \u2014con efectos a 1 de octubre\u2014 su dimisi\u00f3n, aunque la decisi\u00f3n coincide con una renovaci\u00f3n parcial de los asesores de Badia.\nAdem\u00e1s de Ecolog\u00eda, Pinyol tambi\u00e9n estaba ahora al frente de la direcci\u00f3n de servicios del ciclo integral del agua, que qued\u00f3 vacante justo antes de las elecciones. Y en el AMB no hay previsiones de que se vaya a nombrar un nuevo responsable para ese \u00e1rea.\nMayol conoce bien el \u00e1rea del que se encargar\u00e1 ahora. Los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, hasta las \u00faltimas elecciones municipales, estuvo al frente de la gesti\u00f3n de la empresa p\u00fablica Emaya, la suministradora de agua de Palma de Mallorca. Antes dirigi\u00f3 la Fundaci\u00f3n Esplai y, curiosamente en 2011 trabaj\u00f3 desde Palma de Mallorca durante medio a\u00f1o para Agbar, en un programa sobre turismo y agua en el que tambi\u00e9n participaban varias universidades.\nLa exconcejal de Barcelona explic\u00f3 ayer a este diario que su responsabilidad recaer\u00e1 sobre tres \u00e1mbitos: la postsentencia sobre Aguas de Barcelona, residuos y la transici\u00f3n de la energ\u00eda el\u00e9ctrica. El primero, caballo de batalla de los comunes, ser\u00e1 el que mayor trabajo le dar\u00e1, en el caso de que el Tribunal Supremo ratifique la sentencia del Superior de Justicia de Catalu\u00f1a y anule el contrato de creaci\u00f3n la sociedad mixta, controlada en un 70% por Agbar y participada por el AMB (15%) y Criteria (La Caixa, 15%). En ese caso Barcelona en Com\u00fa pedir\u00e1 que empresas p\u00fablicas se encarguen del suministro.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Ada Colau", "Imma Mayol Beltran", "\u00c1rea Metropolitana Barcelona", "Barcelona", "Catalu\u00f1a", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}