{"id": "453f99e3-1df0-4c82-7d17-57221cfa29dd", "content": "CC OO critica al Govern por permitir a los funcionarios coger el d\u00eda libre el 1-O\n\nEl sindicato CC OO ha cargado este lunes contra el consejero de Pol\u00edticas Digitales y Administraci\u00f3n P\u00fablica, Jordi Puigner\u00f3, por afirmar que permitir\u00eda a los trabajadores de la Generalitat hacer fiesta el 1 de octubre. Puigner\u00f3, seg\u00fan fuentes del departamento, ha aceptado la reivindicaci\u00f3n de la Asamblea en Defensa de las Instituciones Catalanas (Adic) y facilitar\u00e1 que los trabajadores p\u00fablicos que lo deseen puedan cogerse un d\u00eda de fiesta en el aniversario del refer\u00e9ndum del 1-O y compensarlo con el 12 de octubre, festivo que cae en s\u00e1bado y que por lo tanto genera un d\u00eda para las personas que no trabajan los s\u00e1bados. El sindicato CC OO ha recordado al conseller que no puede decir qu\u00e9 d\u00edas se tienen que coger los trabajadores como asuntos propios, y ha instado al Govern a evitar que los funcionarios queden \"marcados\" por su ideolog\u00eda.\nEste a\u00f1o, el festivo del 12 de octubre cae en s\u00e1bado. El convenio de la funci\u00f3n p\u00fablica prev\u00e9 que los festivos que caen en s\u00e1bado puedan recuperarse otro d\u00eda en el caso que los trabajadores tengan horario de lunes a viernes. Es con este argumento que el consejero Puigner\u00f3 plante\u00f3 el viernes pasado la posibilidad de que ese d\u00eda para compensar el 12 de octubre, d\u00eda de la Hispanidad, sea el 1 de octubre, segundo aniversario del refer\u00e9ndum que fue declarado ilegal por el Tribunal Constitucional.\nEl consejero, seg\u00fan indican desde el departamento, se hizo suyas las reivindicaciones de los funcionarios de Adic, y \"facilitar\u00e1 a todo aquel que quiera cogerse fiesta, de forma totalmente voluntaria. Paralelamente, el consejero est\u00e1 estudiando c\u00f3mo hacer para que los trabajadores que lo deseen tambi\u00e9n puedan trabajar el d\u00eda 6 de diciembre, d\u00eda de la Constituci\u00f3n, que este a\u00f1o cae en viernes. Puigner\u00f3 asegur\u00f3 en verano que est\u00e1 estudiando la f\u00f3rmula para permitirlo.\u00a0\nEl sindicato independentista Intersindical-CSC, junto con la central IAC Catac, han registrado este lunes un preaviso de huelga general para el viernes 11 de octubre, en la semana en la que se prev\u00e9 que se conozca la sentencia del juicio del proc\u00e9s. Estos sindicatos cuentan con una representaci\u00f3n minoritaria en Catalu\u00f1a pero en los \u00faltimos a\u00f1os han aumentado su presencia en los centros de trabajo p\u00fablicos, y han sido apuntalados por la Generalitat y las protestas del independentismo. Intersindical CSC fue la central convocante de las huelgas generales del 3 de octubre de 2017, del 8 de noviembre del mismo a\u00f1o y del 21 de febrero de 2019, apoyadas por la Generalitat pese a que este sindicato ten\u00eda poco m\u00e1s de un 1% de representaci\u00f3n. El sindicato, cuyo secretario general es Carles Sastre (quien cumpli\u00f3 condena por pertenencia a banda armada y asesinato, delitos cometidos en los a\u00f1os ochenta), defiende que la huelga general convocada para el 11 de octubre es \"laboral\", y se enmarca en la reivindicaci\u00f3n de derechos laborales y sociales en la precampa\u00f1a de las elecciones generales. Preguntadas por la vinculaci\u00f3n de la huelga con el dictamen de la sentencia del proc\u00e9s, fuentes de Intersindical se\u00f1alan que en la reivindicaci\u00f3n de los derechos sociales est\u00e1 \"el fin de la represi\u00f3n y de la persecuci\u00f3n\" del independentismo en Catalu\u00f1a.\u00a0\nA la espera de encontrarla para el d\u00eda 6 de diciembre, el consejero ha optado por facilitar poder coger fiesta el 1 de octubre y compensarlo con el d\u00eda 12, con el argumento de que es s\u00e1bado y se genera un d\u00eda.\u00a0\nEl sindicato CC OO ha rechazado frontalmente la propuesta del consejero, a quien piden que aclare en qu\u00e9 concepto se puede coger fiesta un funcionario el 1 de octubre. Si es en concepto de d\u00edas de asuntos propios, explican en el sindicato, deber\u00eda adaptarse a las necesidades del servicio de cada centro de trabajo. \"El cumplimiento del calendario laboral no puede ser una cuesti\u00f3n de voluntades individuales sino una norma legalmente establecida que d\u00e9 seguridad jur\u00eddica a las personas y que no puede quedar a discreci\u00f3n de las posiciones pol\u00edticas ni de creencias religiosas o de otro tipo\", se\u00f1ala el sindicato en un comunicado.\u00a0\nAdem\u00e1s, CC OO alerta de que los trabajadores puedan \"temer quedar marcados\" ideol\u00f3gicamente si no se cogen este d\u00eda de fiesta y prefieren compensar el festivo del 12 de octubre con otro d\u00eda. Sobre esto, el departamento rechaza que esta sea la voluntad del Govern: \"Hay que respetar a los que quieran trabajar y a los que no. No se hace ninguna lista, la voluntad no es marcar a nadie, sino ofrecer la posibilidad de hacer fiesta a quien lo quiera\".\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Conflictos pol\u00edticos", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Trabajo", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}