{"id": "454df222-3c7c-4ed3-61b7-2cadd705251e", "content": "Pi\u00f1era, tras las protestas que han dejado al menos 13 muertos: \u201cEstamos en guerra\u201d\n\nDespu\u00e9s de tres jornadas de intensas protestas en diferentes ciudades de Chile, que han dejado al menos 13 muertos, el presidente, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era,\u00a0lanz\u00f3 este domingo uno de los mensajes m\u00e1s duros contra quienes han sembrado el caos en el pa\u00eds: \u201cEstamos en guerra contra un enemigo poderoso, que est\u00e1 dispuesto a usar la violencia sin ning\u00fan l\u00edmite\u201d, indic\u00f3. Con este mensaje, el mandatario se\u00f1al\u00f3 directamente\u00a0a los violentos que han destruido buena parte de la red de metro de Santiago, saqueado docenas de supermercados y locales comerciales e incendiado concesionarios de coches. Poniendo el foco en los hechos vand\u00e1licos que han marcado estas jornadas y no en las demandas sociales que han motivado las protestas pac\u00edficas, Pi\u00f1era agreg\u00f3: \u201cMa\u00f1ana [lunes] vamos a tener un d\u00eda dif\u00edcil. Estamos muy conscientes de que [los autores de los disturbios] tienen un grado de organizaci\u00f3n, de log\u00edstica, propia de una organizaci\u00f3n criminal\u201d.\nA pesar de que el Gobierno ha renunciado a subir el precio del metro, medida que desencaden\u00f3 las protestas, la violencia no ha cesado, al menos hasta la medianoche del domingo. Durante la jornada de ayer se\u00a0registraron unos 70 hechos graves de violencia y hubo 152 detenidos y en la capital chilena y otras cuatro regiones sigue habiendo toque de queda, por lo que est\u00e1 prohibido el libre tr\u00e1nsito desde las 19.00 hasta las 6.00.\nPi\u00f1era se reuni\u00f3 este domingo \u2014pese a que fue el viernes cuando decret\u00f3 el estado de emergencia\u2014 con los militares que tienen el control de estas cinco regiones del pa\u00eds. Acompa\u00f1ado del ministro de Defensa, Alberto Espina, y del jefe de la Defensa Nacional, Javier Iturriaga, el presidente asegur\u00f3 que los violentos est\u00e1n \"dispuestos a quemar hospitales, el metro, supermercados, con el \u00fanico prop\u00f3sito de producir el mayor da\u00f1o posible\u201d y se mostr\u00f3 convencido de que son grupos organizados que buscan sembrar el caos. \u201cEst\u00e1n en guerra contra todos los chilenos que quieren vivir en democracia\u201d.\nEste lunes por la ma\u00f1ana, el propio Iturriaga ha rebajado la tensi\u00f3n y ha lanzado un mensaje de calma: \"Soy un hombre feliz y, la verdad, no estoy en guerra con nadie\", ha asegurado el general del Ej\u00e9rcito, marcando distancia con las pol\u00e9micas declaraciones de Pi\u00f1era.\nEl presidente, que este domingo recibi\u00f3 en La Moneda a los representantes del poder legislativo y judicial para quebrar el aislamiento del Ejecutivo y dar una imagen de unidad, distingui\u00f3 entre la protesta pac\u00edfica y la violencia. Sin embargo, su discurso, que sigue centrado en el orden p\u00fablico, parece insuficiente para calmar los \u00e1nimos. El estallido social se produjo por el alza de la tarifa del metro, pero se trata \u00fanicamente de la punta del iceberg de un descontento mayor ante las desigualdades y carencias sociales que han sufrido los chilenos en los \u00faltimos tiempos. Ante este escenario, Pi\u00f1era apost\u00f3 por instigar el encontronazo entre sus compatriotas. \u201cEl general Iturriaga est\u00e1 a cargo de este estado de emergencia, y ha podido disponer de 9.500 hombres para resguardar la paz, tranquilidad y sus derechos y sus libertades\u201d, indic\u00f3.\u00a0\n\"Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, \u00a1no asuste a la ciudadan\u00eda! No estamos en guerra. Enfrentamos una crisis pol\u00edtica, mal manejada por el Gobierno, cuyo tema de fondo es la desigualdad. Estas declaraciones no ayudan a crear un clima de entendimiento\", indic\u00f3 el senador de la oposici\u00f3n\u00a0 Ricardo Lagos Weber, hijo del expresidente Ricardo Lagos.\nLas palabras de Pi\u00f1era indicando que su pa\u00eds est\u00e1 \u201cen guerra\u201d complican la situaci\u00f3n pol\u00edtica del presidente. Las protestas suponen un desaf\u00edo para el mandatario que en las pr\u00f3ximas semanas ser\u00e1 el anfitri\u00f3n de dos importantes cumbres mundiales: el Foro de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica Asia-Pac\u00edfico (APEC), en noviembre, y la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (COP25), en diciembre.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era", "Chile", "Disturbios", "Protestas sociales", "Malestar social", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Problemas sociales", "Sociedad", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}