{"id": "45cb4eed-7929-4439-5ac6-dad54b94f5bd", "content": "Muere Ferdinand Pi\u00ebch, el expatriarca de Volkswagen\n\nFerdinand Pi\u00ebch, el hombre que convirti\u00f3 el grupo Volkswagen en un gigante mundial, falleci\u00f3 el s\u00e1bado a los 82 a\u00f1os en un hospital de Rosenheim, despu\u00e9s de sufrir un ataque al coraz\u00f3n fulminante mientras cenaba junto a su esposa en un restaurante de la ciudad b\u00e1vara. El patriarca del grupo automovil\u00edstico alem\u00e1n fue un pionero al introducir mejoras t\u00e9cnicas en la fabricaci\u00f3n y al incorporar nuevas marcas a la firma.\n\u201cFue un genio, un tirano y se convirti\u00f3 en una leyenda\u201d. Con estas palabras describ\u00eda el diario Bild la personalidad del patr\u00f3n de la marca alemana. Se dec\u00eda que por las venas del ingeniero austriaco corr\u00eda gasolina en lugar de sangre. \u201cEra un t\u00e9cnico brillante y dominaba el arte de Maquiavelo. Cuando era ni\u00f1o, Ferdinand Pi\u00ebch era considerado un fracasado, pero se abri\u00f3 camino y logr\u00f3 crear un imperio automovil\u00edstico mundial\u201d, se\u00f1al\u00f3 la revista Der Spiegel en su edici\u00f3n digital.\nTras obtener el t\u00edtulo de ingeniero mec\u00e1nico, Pi\u00ebch lleg\u00f3 a\u00a0la f\u00e1brica de Porsche para desarrollar los coches de competici\u00f3n de la legendaria marca creada por su abuelo, Ferdinand Porsche. Pero la mala relaci\u00f3n con sus primos llev\u00f3 a Pi\u00ebch a buscar un nuevo camino en Audi, una decisi\u00f3n que marc\u00f3 el comienzo de una carrera que le convertir\u00eda en el hombre m\u00e1s poderoso de la industria automotriz de Alemania.\n\u00a0\u201cYo soy un jabal\u00ed y vosotros sois cerdos dom\u00e9sticos\u201d, les dijo a sus primos antes de marcharse. Despu\u00e9s de innovar con la marca Audi y llevarla al \u00e9xito, Pi\u00ebch lleg\u00f3 a Wolfsburgo en 1993 para dirigir al gigante enfermo que entonces era Volkswagen. \u201cNo estoy seguro de si en dos meses podremos pagar el sueldo a los trabajadores\u201d, le confes\u00f3 a su esposa Ursula entonces. Pero el nieto del famoso inventor\u00a0del Volkswagen Escarabajo se propuso una tarea descomunal que resumi\u00f3 en una frase que a\u00fan se recuerda y con la que quiso justificar su nombramiento: \u201cEnfrentados a la alternativa de elegirme a m\u00ed o ser arrinconados por los japoneses, optaron por elegirme a m\u00ed\u201d.\nVolkswagen sali\u00f3 de la crisis y, bajo la direcci\u00f3n de Pi\u00ebch, el grupo creci\u00f3 de cuatro a 12 marcas, con una gama de modelos que se extiende desde el popular Golf hasta el Bugatti Veyron. Durante los nueve a\u00f1os como consejero delegado de Volkswagen, Pi\u00ebch luch\u00f3 para emerger como el triunfador de la batalla con la industria japonesa y cuando dej\u00f3 su cargo para convertirse en el presidente del Consejo de Supervisi\u00f3n, en 2002, le dej\u00f3 a su sucesor una empresa saneada y con hambre de conquistar el mundo.\nPero Pi\u00ebch ten\u00eda otro sue\u00f1o: dirigir una empresa m\u00e1s grande que la que dirigi\u00f3 su abuelo, para demostrar a sus primos, que llevan el apellido Porsche, que \u00e9l era mejor. Lo consigui\u00f3 a partir de 2009 cuando Volkswagen asumi\u00f3 el control efectivo de Porsche tras una compleja operaci\u00f3n.\nCuando todo parec\u00eda marchar literalmente sobre ruedas, en 2015 Pi\u00ebch se enfrent\u00f3 al consejero delegado de Volkswagen Martin Winterkorn, que hab\u00eda sido su disc\u00edpulo. Pi\u00ebch perdi\u00f3 la guerra y renunci\u00f3 poco despu\u00e9s a sus cargos en el grupo. Unos meses m\u00e1s tarde, estall\u00f3 el famoso Dieselgate en Volkswagen, un esc\u00e1ndalo que salpic\u00f3 la imagen de Pi\u00ebch, aunque aun existe la duda si el famoso patriarca estaba enterado de la manipulaci\u00f3n que llev\u00f3 a cabo el grupo para falsificar las emisiones de gases t\u00f3xicos de sus veh\u00edculos di\u00e9sel.\nEl presidente del consejo de supervisi\u00f3n del consorcio alem\u00e1n Volkswagen, Hans-Dieter P\u00f6tsch, destac\u00f3 ayer que Ferdinand Pi\u00ebch \u201cha escrito la historia del autom\u00f3vil\u201d y explic\u00f3 que este fue un \u201cgestor apasionado, un ingeniero ingenioso y un emprendedor visionario\u201d. \u201cDesde los a\u00f1os 60, dio forma al desarrollo del autom\u00f3vil, impulsando la industria al completo y sobre todo Volkswagen, transformando la compa\u00f1\u00eda en un grupo global\u201d, apunt\u00f3 el directivo de la entidad automovil\u00edstica. El grupo automovil\u00edstico Volkswagen asegur\u00f3 ayer que las banderas de varios de sus edificios en todo el mundo ondear\u00e1n a media asta en se\u00f1al de luto.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/27/2019, 19:01:45", "tags": ["Ferdinand Piech", "Obituarios", "Volkswagen", "Volkswagen Group", "Fabricantes autom\u00f3viles", "Automoci\u00f3n", "Empresas", "Sucesos", "Econom\u00eda", "Industria", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}