{"id": "4623c58d-78d3-46cf-7e3c-75f889bdba5b", "content": "Dani Olmo: \u201cEn el campo me gusta pensar; no quiero correr por correr\u201d\n\nMirko Bari\u0161ic, presidente del Dinamo de Zagreb, es un hombre de ideas desaforadas. En 2014 alumbr\u00f3 un plan inaudito. Contratar a un extremo driblador curtido en el cadete del Barcelona \u2014un perfil de jugador que La Masia produce de forma sistem\u00e1tica\u2014, moldearlo en la Liga de Croacia y convertirlo en un futbolista total. Una revelaci\u00f3n capaz de llamar la atenci\u00f3n de los grandes clubes europeos que, al cabo de la elipsis, pagar\u00edan una fortuna por adquirir. Dani Olmo, que entonces ten\u00eda 16 a\u00f1os, fue el elegido para emprender la inversi\u00f3n ideal.\n\u201cEl proyecto que ellos ten\u00edan \u2014y as\u00ed se lo transmitieron a mi padre\u2014 era hacer de m\u00ed el traspaso m\u00e1s caro de la historia del Dinamo\u201d, dice el atacante de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola sub-21. \u201cEstaba en su mente desde que llegu\u00e9. Hasta ahora el r\u00e9cord del Dinamo son los 25 millones de Marko Pja\u00e7a a la Juve en 2016, y los 21 de Modric al Tottenham en 2008. Yo all\u00ed no tengo cl\u00e1usula. Eso de que piden 40 millones son cosas que dice la prensa. Yo no me meto en eso. Al final lo que depende de m\u00ed es jugar al f\u00fatbol: ah\u00ed es donde puedo hablar\u201d.\nPor hablar, Olmo lleva a\u00f1os hablando croata perfectamente. Su integraci\u00f3n cultural y deportiva, y su posterior formaci\u00f3n en los Balcanes, es una epopeya sin parang\u00f3n en la cantera espa\u00f1ola. Elegido mejor jugador de la Liga croata 2017-18 y 2018-19, campe\u00f3n de Europa sub-21 el pasado verano y figura m\u00e1s resolutiva del Dinamo que disputa la Champions en el Grupo C con el Shaktar, el Atalanta y el Manchester City, el sue\u00f1o de Bari\u0161ic est\u00e1 a punto de cumplirse. Si el espa\u00f1ol no abandon\u00f3 Croacia el verano pasado fue porque los 40 millones de euros que pidi\u00f3 el Dinamo estaban fuera de mercado y el jugador acaba contrato en junio de 2021, circunstancia que le permitir\u00eda negociar una salida favorable en 2020. El f\u00fatbol croata no genera tanta expectaci\u00f3n entre los clubes con m\u00e1s poder adquisitivo. La suma de todos los traspasos realizados en Croacia durante la \u00faltima ventana estival de fichajes no supera los 25 millones.\n\u201cDej\u00e9 todo en Barcelona siendo muy joven y me fui a Zagreb a ser futbolista\u201d, recuerda. \u201cLa parte m\u00e1s dif\u00edcil de la adaptaci\u00f3n fue el idioma. Al principio intent\u00e9 ir a un colegio pero no me enter\u00e9 de nada. Fui a clases particulares. Al a\u00f1o y medio me solt\u00e9 y empec\u00e9 a hablar croata. Pero empec\u00e9 a entrenar con el primer equipo a los tres meses de llegar\u201d.\nEl proyecto del Dinamo era hacer de m\u00ed el traspaso m\u00e1s caro de su historia\n\u201cEl Dinamo me ofreci\u00f3 entrar en la din\u00e1mica del primer equipo\u201d, explica. \u201cEso significaba entrenar con jugadores profesionales que han jugado mundiales, como Reis, Leko, o Vukojevic. Convivir cada d\u00eda con ellos a los 16 a\u00f1os te ayuda a madurar. Y yo desde peque\u00f1o siempre quise jugar al f\u00fatbol. So\u00f1aba con ser profesional. En ese momento de mi vida pensamos que era la mejor opci\u00f3n para ser eso que quer\u00eda ser. Pas\u00e9 por etapas muy duras pero de todo se sale, y cuanto m\u00e1s dif\u00edcil es la situaci\u00f3n m\u00e1s te fortalece y m\u00e1s aprendes. Creo que acert\u00e9. Estoy muy contento\u201d.\n\"Llegu\u00e9 como extremo y cuando me vieron me dijeron que ten\u00eda que jugar en el medio, de mediapunta\", recuerda. \"Poco a poco me fueron reconvirtiendo a jugar por dentro y ah\u00ed juego en esa posici\u00f3n. Igual que ahora en la sub-21. A veces como interior, aunque me siento mejor en la mediapunta por detr\u00e1s del nueve. En defensa puedo estar m\u00e1s pegado a la banda parea cerrar, o en el 4-4-2 de segunda punta. Pero en ataque me dan libertad para moverme entre l\u00edneas\".\nNacido en Tarrasa en 1998, a veces habla de s\u00ed mismo en primera persona del plural. En su conciencia arraiga la presencia de su gran respaldo, su padre, Miquel Olmo. Responsable hace unos a\u00f1os del banquillo del Sabadell o el Girona, le aconseja en cada paso a lo largo de su aventura. \u201cMi padre me ha influido much\u00edsimo\u201d, advierte. \u201cQue \u00e9l sea entrenador no es un peso. Al contrario. Hablamos mucho de f\u00fatbol y eso me ayud\u00f3 a aprender, a saber mirar el espacio y atacarlo, a no llegar tarde sino tener un buen timming, y a perfilarme, a ir de cara al bal\u00f3n. Un buen control te puede abrir muchas situaciones y uno malo te las cierra todas. Creo que eso lo he mejorado much\u00edsimo gracias a las charlas que tengo con mi padre\u201d.\nQue mi padre sea entrenador no es un peso. Al contrario. Hablar con \u00e9l me ayud\u00f3 a saber mirar el espacio y atacarlo, o a perfilarme. Un buen control te puede abrir muchas situaciones y uno malo te las cierra todas\nPocas veces los dribladores natos reflexionan tan a fondo sobre t\u00e1ctica. Dani Olmo, que lleg\u00f3 a desempe\u00f1arse con solvencia como falso nueve en la final del Europeo sub-21, es un estudiante devoto de conceptos futbol\u00edsticos. \u201cEn el campo me gusta pensar. No quiero correr por correr\u201d, dice. \"Antes miro a ver d\u00f3nde est\u00e1 el espacio libre, c\u00f3mo se mueve el contrario y ah\u00ed intento ocupar esa zona en la que creo que puede pasar un bal\u00f3n. M\u00e1s cuando juego entre l\u00edneas, o de falso nueve, o en la mediapunta. Cuando recibo ah\u00ed intento pensar r\u00e1pido para pasar a uno que me venga a marcar o asistir al compa\u00f1ero\".\n\u201cM\u00e1s que estudiar al rival\", observa, \"creo que cada uno tiene que mirar sus propios partidos en la tele: ver c\u00f3mo act\u00faas en determinadas situaciones. Por ejemplo, en una jugada en la que te abres a banda, te ves y descubres que habr\u00eda sido mejor quedarte en la posici\u00f3n inicial. Porque el extremo que te marcaba ten\u00eda que abrirse. Porque nuestra circulaci\u00f3n acababa en banda. Si ves esas cosas y sabes reconocer que te has equivocado, y te corriges, puedes mejorar much\u00edsimo\".\nEste jueves ejercer\u00e1 de capit\u00e1n de la sub-21 ante Alemania, en el amistoso que se celebrar\u00e1 en C\u00f3rdoba (El Arc\u00e1ngel, 19:45 horas). Luego enfrentar\u00e1 a Montenegro por la clasificaci\u00f3n del Europeo 2021 y regresar\u00e1 a Croacia. Le esperan meses exigentes. El pr\u00f3ximo 11 de diciembre se jugar\u00e1 el pase a octavos de la Champions con el City en Zagreb. Una oportunidad \u00fanica para hacer historia y, si todo sale bien, fichar por un club de las grandes Ligas de Europa despu\u00e9s de un periplo del que puede sentirse orgulloso como los pioneros. Nadie m\u00e1s ha recorrido ese camino.\n\u201cLa Champions es un escaparate para toda la plantilla del Dinamo\u201d, apunta. \u201cSabemos que un buen a\u00f1o en Europa puede abrir muchas puertas\u201d.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Dani Olmo", "Selecci\u00f3n espa\u00f1ola f\u00fatbol", "Selecci\u00f3n espa\u00f1ola", "NK Dinamo Zagreb", "Chapecoense", "Champions League", "Selecciones deportivas", "F\u00fatbol", "Equipos", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}