{"id": "4635f633-882b-49e8-6df8-21ee24848915", "content": "Podcast | Un d\u00eda con los ni\u00f1os del mundo\n\nPuedes escucharlo en Spotify. Si tienes un iPhone o un iPad, tambi\u00e9n puedes pinchar aqu\u00ed para escucharlo en Apple Podcasts. Si tienes un m\u00f3vil con el sistema operativo Android, pincha aqu\u00ed para escucharlo en Google Podcasts. Tambi\u00e9n puedes suscribirte al RSS Feed\n.", "date": "11/17/2019, 20:01:45", "tags": ["Derechos ni\u00f1o", "Unicef", "Jos\u00e9 Luis Perales", "D\u00eda del Ni\u00f1o", "Pobreza infantil", "Dise\u00f1o gr\u00e1fico", "Pobreza", "Machismo", "Infancia", "ONU", "Sexismo", "Derechos mujer", "Salud p\u00fablica", "Relaciones g\u00e9nero", "Mujeres", "Pol\u00edtica sanitaria", "Organizaciones internacionales", "Prejuicios", "Artes gr\u00e1ficas", "Sanidad", "Relaciones exteriores", "Problemas sociales", "Arte", "Sociedad", "Salud"], "newspaper": "elpais"}