{"id": "465a89b9-c5a9-4154-646b-242732d6ea65", "content": "Cortes en el centro de Barcelona y protesta en la Delegaci\u00f3n del Gobierno\n\nTras la ocupaci\u00f3n del aeropuerto de El Prat, los independentistas han trasladado este martes sus movilizaciones contra la sentencia del proc\u00e9s al centro de Barcelona. La principal convocatoria de esta segunda jornada de protestas tiene como escenario la Delegaci\u00f3n del Gobierno en Barcelona. Cientos de personas se concentran ya frente al edificio, fuertemente custodiado por la polic\u00eda. En paralelo, desde primera hora de la tarde se han producido cortes de tr\u00e1fico en el centro de la ciudad por la ocupaci\u00f3n de v\u00edas. En la l\u00ednea policial entre la calle Mallorca y el paseo de Gr\u00e0cia los manifestantes han lanzado piedras, objetos y bengalas, por lo que los Mossos d'Esquadra han detenido al menos a dos personas.\nLa Asamblea Nacional Catalana (ANC) ha convocado acampadas de las 19 a las 21 horas ante las delegaciones y subdelegaciones del Gobierno en Catalu\u00f1a. La m\u00e1s numerosa, previsiblemente, ser\u00e1 la de Barcelona. Conscientes de que las infraestructuras y edificios del Estado pueden ser objetivo preferente de los manifestantes, los Mossos d'Esquadra y la Polic\u00eda mantienen fuertemente blindadas las instituciones.\nLa entidad independentista ha pedido a los asistentes que lleven velas en apoyo a los pol\u00edticos independentistas condenados a penas de entre 9 y 13 a\u00f1os de c\u00e1rcel. El Ayuntamiento de Barcelona, sin embargo, ha advertido este mismo martes del riesgo para la seguridad viaria que supone el uso de velas en protestas y concentraciones. Y propone que sean sustituidas por \"otros elementos de iluminaci\u00f3n de f\u00e1cil acceso, como por ejemplo los tel\u00e9fonos m\u00f3viles\".\nDesde las 15 horas, adem\u00e1s, centenares de personas est\u00e1n cortando la Gran V\u00eda de Barcelona en direcci\u00f3n al centro de la ciudad. La movilizaci\u00f3n ha comenzado sobre las 15 horas en la avenida del Paral\u00b7lel en sentido a plaza de Espa\u00f1a. La Guardia Urbana informa de que la protesta ha obligado a desviar el tr\u00e1fico.\nFuera de Barcelona, en esta segunda jornada de protestas se han producido tambi\u00e9n cortes de carretera. La principal, en la AP-7 a la altura de Girona. Agentes de Mossos d'Esquadra y Polic\u00eda Nacional han desalojado a los manifestantes que cortaban el tr\u00e1fico en la principal autopista de Catalu\u00f1a. La interrupci\u00f3n del tr\u00e1fico se ha prolongado unas tres horas, hasta las 17.00. Los polic\u00edas han rodeado a un gruop de manifestantes muy reducido y les ha advertido de que deb\u00edan despejar la autopista de forma pac\u00edfica. Aunque se ha producido alg\u00fan enfrentamiento, no se han producido mayores incidencias.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Manifestaciones", "Juicio al Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Delegaciones del Gobierno", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Protestas sociales", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Malestar social", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Problemas sociales", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}