{"id": "465dc425-9b20-4b54-62f3-36672efe004f", "content": "La justicia europea ve ilegal el c\u00e1lculo de la antig\u00fcedad a trabajadores fijos-discontinuos\n\nLa justicia europea ha dado otro golpe a la legislaci\u00f3n laboral espa\u00f1ola. El Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (TJUE) considera que el m\u00e9todo empleado para calcular la antig\u00fcedad de los trabajadores fijos-discontinuos contraviene a las normas comunitarias. Espa\u00f1a solo tiene en cuenta los periodos efectivamente trabajados, y no todo el periodo de relaci\u00f3n laboral. La Corte de Luxemburgo considera que ese m\u00e9todo supone una doble discriminaci\u00f3n: de quienes trabajan a jornada parcial respecto a quienes lo hacen a tiempo completo y de g\u00e9nero, puesto que afecta a muchas m\u00e1s mujeres que hombres.\nEl Tribunal Superior de Justicia de Galicia mand\u00f3 al TJUE en 2017 el caso de dos trabajadoras de la Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tributaria (AEAT) en ese r\u00e9gimen laboral. Los contratos fijos-discontinuos sirven para contratar a empleados para que lleven a cabo trabajos fijos pero peri\u00f3dicos. En este caso, las dos denunciantes cada a\u00f1o eran requeridas unos meses para la campa\u00f1a del impuesto sobre la renta de las personas f\u00edsicas (IRPF).\nEn 2015, ambas trabajadoras pidieron a la AEAT que reconociera su derecho a percibir trienios, pero su solicitud fue denegada porque la agencia estatal se\u00f1al\u00f3 que el convenio colectivo fija que los periodos no trabajados quedan excluidos del c\u00e1lculo de la antig\u00fcedad en el caso de los fijos-discontinuos. Acudieron entonces al Juzgado de lo Social n\u00famero de 3 de Vigo, que igualmente desestim\u00f3 su denuncia al avalar el razonamiento de la AEAT.\nEl siguiente paso fue recurrir al Tribunal Superior de Justicia de Galicia, que decidi\u00f3 plantear a Luxemburgo el caso al apreciar que ese c\u00e1lculo pod\u00eda suponer una discriminaci\u00f3n de los temporales respecto a los fijos y, adem\u00e1s, tambi\u00e9n de g\u00e9nero, puesto que hay muchas m\u00e1s mujeres que hombres en esa situaci\u00f3n.\nEn su sentencia de este jueves, el TJUE recuerda que la legislaci\u00f3n europea rechaza que los trabajadores a tiempo parcial sean tratados de forma menos favorable a los que lo hacen a jornada completa y concluye que la antig\u00fcedad debe corresponderse con la duraci\u00f3n efectiva de la relaci\u00f3n laboral y no con la cantidad de trabajo realizada durante el contrato. Adem\u00e1s, se\u00f1ala que la normativa comunitaria proh\u00edbe cualquier tipo de discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo. Dado que hay m\u00e1s mujeres en esa situaci\u00f3n, la Corte de Luxemburgo juzga que esa pr\u00e1ctica tambi\u00e9n constituye una diferencia de trato y determina que no hay razones que lo justifiquen.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["TJUE", "Tribunales", "Empleo", "Poder judicial", "Uni\u00f3n Europea", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Trabajo", "Relaciones exteriores", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}