{"id": "4694d150-f74e-4c30-5295-01a9661fc86e", "content": "Adif implanta el ancho europeo en el tramo Castell\u00f3n-Vandell\u00f3s del Corredor Mediterr\u00e1neo\n\nLa sociedad p\u00fablica Adif ha aprobado el cambio de ancho de v\u00eda de ib\u00e9rico a internacional en un tramo de 157 kil\u00f3metros, entre Castell\u00f3n y Vandell\u00f3s, del Corredor Mediterr\u00e1neo por valor de 81,8 millones de euros y un plazo de ejecuci\u00f3n de 18 meses. El comisionado del Ministerio de Fomento para esta infraestructura, Josep Vicent Boira, ha descrito la licitaci\u00f3n de hito hist\u00f3rico y ha adelantado que el cambio de ancho se implantar\u00e1 en una plataforma en uso.\nBoira ha destacado que el cambio de ancho permitir\u00e1 la circulaci\u00f3n de trenes de 750 metros de longitud, seg\u00fan los par\u00e1metros de interoperabilidad europeos. Las v\u00edas ser\u00e1n de uso mixto, es decir, circular\u00e1n trenes de pasajeros y mercanc\u00edas \"siguiendo el modelo alem\u00e1n\", algo que \"permitir\u00e1 conectar los puertos valencianos con el resto del mercado europeo\".\nEl primer tramo a licitaci\u00f3n es el Castell\u00f3n-Vinar\u00f3s, que sale con un presupuesto de 48 millones y afecta a 77 kil\u00f3metros de longitud. Comprende la adaptaci\u00f3n de v\u00edas de apartado para trenes de 750 metros en las estaciones de Les Palmes, Torreblanca, Santa Magdalena de Pulpis, Benicarl\u00f3-Pe\u00f1\u00edscola y Vinar\u00f3s. El contrato de obras para el tramo Vinar\u00f3s-Vandell\u00f3s (67 km) se ha licitado por importe de 33,7 millones y se realizar\u00e1n tambi\u00e9n obras en otros 13 km, correspondiente al ramal L'Aldea-Tortosa.\nSeg\u00fan el comisionado, \"el Corredor Mediterr\u00e1neo toca la puerta de Valencia con esta decisi\u00f3n\", que ha calificado de \"valiente\" y \"con perspectiva de futuro\". Ambos tramos eran de los m\u00e1s retrasados en el conjunto de la infraestructura, que el MInisterio de Fomento se comprometi\u00f3 a dotar de ancho europeo en 2021.\nLa v\u00eda de uso mixto (pasajeros y mercanc\u00edas) es rentable socialmente porque es m\u00e1s aprovechable en relaci\u00f3n a la alta velocidad y la l\u00ednea ser\u00e1 capaz de absorber las demandas crecientes de tr\u00e1fico sin llegar a la saturaci\u00f3n, ha se\u00f1alado Boira, que se ha mostrado partidario de un r\u00e9gimen transitorio de ayudas a las empresas log\u00edsticas para adaptar su material rodante al ancho internacional.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "07/31/2019, 19:01:45", "tags": ["Corredor Mediterr\u00e1neo", "Vandell\u00f2s i l'Hospitalet de l'Infant", "Castell\u00f3n", "Corredor Transeuropeo", "L\u00edneas ferrocarril", "Provincia Tarragona", "Adjudicaci\u00f3n contratos", "Adif", "Tr\u00e1fico ferroviario", "Catalu\u00f1a", "Comunidad Valenciana", "Contratos administrativos", "Contrataci\u00f3n p\u00fablica", "Empresas p\u00fablicas", "Gasto p\u00fablico", "Derecho administrativo", "Sector p\u00fablico", "Finanzas p\u00fablicas", "Empresas", "Transporte ferroviario", "Econom\u00eda", "Espa\u00f1a", "Transporte", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Finanzas"], "newspaper": "elpais"}