{"id": "46ae7507-0271-4f90-739e-eeb913f103cd", "content": "Vox ignora la denuncia por violencia de g\u00e9nero de su portavoz en Elche\n\nSu portavoz en las Cortes acusa a la Polic\u00eda de ser quien conmin\u00f3 a la entonces candidata a interponer la denuncia basada en la ley que quieren derogar. La denuncia deja claro el cariz de las acusaciones de la edil\nVox, el partido pol\u00edtico que dice estar \u00aben contra las leyes ideol\u00f3gicas basadas en conceptos falsos como el g\u00e9nero\u00bb, ha decidido obviar que su portavoz en Elche, la tercera ciudad de la Comunidad Valenciana, denunci\u00f3 a su ex marido por un supuesto caso de violencia de g\u00e9nero, una ley que supuestamente el partido de Abascal quiere derogar. Ayer, el grupo parlamentario en las Cortes Valencianas que dirige la tambi\u00e9n alicantina Ana Vega justific\u00f3 la actitud \u00ababsolutamente correcta y coherente\u00bb de Amparo Cerd\u00e1, quien un d\u00eda antes manifest\u00f3 en rueda de prensa -despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de los hechos por ELMUNDO-que \u00abse activara el protocolo contra la violencia de g\u00e9nero despu\u00e9s de que acudiera a una comisar\u00eda para denunciar una supuesta agresi\u00f3n de su ex marido hacia ella\u00bb. \nCerd\u00e1 habl\u00f3 de una \u00abagresi\u00f3n puntual\u00bb, algo que se contradice con lo manifestado por la entonces candidata del partido de Abascal en Elche ante la Polic\u00eda, cuando denunci\u00f3 \u00abmaltrato psicol\u00f3gico continuado\u00bb y trat\u00f3 de solicitar una orden de alejamiento como medida cautelar de \u00abProtecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero\u00bb, como le recordaron desde la Polic\u00eda en el transcurso de la denuncia. \nEl portavoz adjunto de Vox en las Cortes, Jos\u00e9 Mar\u00eda Llanos, asegur\u00f3 ayer que \u00abno es nada contradictorio, al contrario\u00bb y ech\u00f3 balones fuera afirmando que \u00abfueron los propios funcionarios los que la conminaron a que denunciara por violencia de g\u00e9nero\u00bb. Nada que ver con las acusaciones de malos tratos psicol\u00f3gicos, llamadas, mensajes de whatsapp a ella y sus amigos y familiares para controlarla, que relat\u00f3 Cerd\u00e1 a la Polic\u00eda.\nLlanos sostuvo la versi\u00f3n p\u00fablica de Cerd\u00e1 (no la que hizo en comisar\u00eda) de que se trataba de \u00abuna agresi\u00f3n, simplemente, de un supuesto culpable a una efectiva v\u00edctima\u00bb, mientras hac\u00eda hincapi\u00e9 en que \u00abuna agresi\u00f3n por violencia de g\u00e9nero es de un var\u00f3n a una mujer con la que tiene o ha tenido una relaci\u00f3n afectiva\u00bb. Para continuar: \u00abDesde luego es una diferenciaci\u00f3n con un trato discriminatorio, que atenta a la presunci\u00f3n de inocencia y cuenta con penas m\u00e1s graves\u00bb. \nEl portavoz de Vox rechaz\u00f3 as\u00ed \u00abesa desigualdad entre una agresi\u00f3n simple recogida en el C\u00f3digo Penal y una agresi\u00f3n especial tambi\u00e9n recogida en el C\u00f3digo Penal\u00bb. \u00abElla lo consider\u00f3 como una agresi\u00f3n de un ser humano a otro, no como un delito privilegiado de violencia de g\u00e9nero\u00bb, reiter\u00f3 el portavoz adjunto de Vox. Adem\u00e1s insisti\u00f3 en que \u00absi no hay una relaci\u00f3n afectiva entre las partes [obviando que en la denuncia ella habl\u00f3 de su \u00abcompa\u00f1ero sentimental\u00bb], no estamos exactamente en una agresi\u00f3n de violencia de g\u00e9nero\u00bb. \nTambi\u00e9n matiz\u00f3 que \u00abuna cosa es lo que Fiscal\u00eda diga de oficio y otra lo que la v\u00edctima elija como tipo delictivo para usar ante su agresor\u00bb.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nUtiliz\u00f3 esa ley porque es la que hab\u00eda. Eso no quita que se pueda mejorar. \u00bfTodo los espa\u00f1oles somos iguales ante la ley? Seg\u00fan esta ley NO. Art\u00edculo manipulador.", "date": "09/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Pol\u00edtica", "Violencia de g\u00e9nero", "Machismo"], "newspaper": "elmundo"}