{"id": "46bdb101-3d15-47c1-557a-03b4d3232e8b", "content": "Puigdemont intenta capitanear la respuesta a la sentencia del \u2018proc\u00e9s\u2019\n\nCarles Puigdemont mueve ficha para colocar bajo su direcci\u00f3n la respuesta pol\u00edtica a la sentencia del proc\u00e9s en caso de que esta sea condenatoria, como as\u00ed cree que suceder\u00e1. El expresidente catal\u00e1n ha anunciado este martes en el club de prensa de Bruselas la convocatoria de una asamblea de cargos electos a la que estar\u00e1n invitados diputados, senadores, alcaldes y concejales, con el fin \u00faltimo de tratar en B\u00e9lgica la estrategia a seguir tras el dictamen de los jueces.\nLa decisi\u00f3n la ha tomado tras reunirse durante horas con los miembros del denominado Consejo de la Rep\u00fablica, del que forman parte entre otros los exconsejeros Toni Com\u00edn y Clara Ponsat\u00ed y el cantautor Lluis Llach. Sus integrantes creen que ni el Parlament ni la Generalitat pueden asumir ahora mismo el coste de convertirse en punta de lanza de la ofensiva independentista. Y buscan construir una instituci\u00f3n paralela, libre de cors\u00e9s y de la vigilancia judicial, que trascienda la estrechez de las siglas partidistas para dar una r\u00e9plica unitaria al fallo de los tribunales, un esfuerzo de ensamblaje que result\u00f3 bald\u00edo ante otras citas como los preparativos de la Diada.\nPor ahora, no hay ninguna certeza de que la adhesi\u00f3n vaya a ser mayoritaria. El entorno de Puigdemont ha mantenido contactos preliminares con formaciones independentistas para evaluar su eventual respaldo a la iniciativa, pero los pol\u00edticos huidos en Bruselas son conscientes de que la sinton\u00eda entre Junts per Catalunya, ERC y la CUP est\u00e1 lejos de ser plena, con lo que dan por descontado que dentro de un mismo partido habr\u00e1 cargos p\u00fablicos que declinen el ofrecimiento mientras otros lo aceptan.\nEl llamamiento llega en un momento delicado para el l\u00edder independentista, con m\u00faltiples frentes abiertos. Puigdemont batalla por sentarse en la Euroc\u00e1mara tras ser excluido de la misma, y aguarda a que la justicia espa\u00f1ola vuelva a reclamarle m\u00e1s pronto que tarde. En ese contexto de tensa espera, neg\u00f3 que est\u00e9 estudiando escapar a un pa\u00eds sin tratado de extradici\u00f3n para esquivar la acci\u00f3n de los tribunales. Y dijo tener los deberes hechos para afrontar el en\u00e9simo envite judicial. \"Estamos preparados para afrontar la euroorden desde B\u00e9lgica. Hace casi un a\u00f1o que estamos preparados. No hemos perdido el tiempo\", asegur\u00f3.\nEl expresident, que dentro de un mes cumplir\u00e1 dos a\u00f1os fugado en B\u00e9lgica, rechaz\u00f3 haber mantenido contactos con los miembros de los Comit\u00e9s de Defensa de la Rep\u00fablica (CDR) encarcelados la semana pasada, como sugirieron fuentes cercanas al caso. \"No tengo ninguna relaci\u00f3n directa ni indirecta, ni necesito intermediarios para hablar con el se\u00f1or Torra\", zanj\u00f3. Y declar\u00f3 sentirse \"indefenso\" ante las filtraciones judiciales que le asocian a los detenidos.\nPuigdemont achaca ese intento por vincularle con los CDR a la desesperaci\u00f3n por las intentonas fallidas por extraditarle a Espa\u00f1a. \"Gonzalo Boye solo excluye que me acusen de matar a Kennedy, el resto todo es posible\", ironiz\u00f3 citando a su abogado.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Carles Puigdemont", "Quim Torra", "Antoni Com\u00edn", "Euroorden", "Juicio al Proc\u00e9s", "Extradiciones", "Justicia internacional", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Independentismo", "Cooperaci\u00f3n policial", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "B\u00e9lgica", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Ideolog\u00edas", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}