{"id": "46f4972c-6408-4572-73f3-1f6afab40e92", "content": "El beb\u00e9 de los ocho bisabuelos\n\nSergio es a\u00fan peque\u00f1o para darse cuenta de su fortuna. Pocos ni\u00f1os pueden presumir de haber conocido a un bisabuelo, pero \u00e9l ha conseguido reunir a los ocho en su bautizo. La imagen es in\u00e9dita. \u00c1ngel, Mariana, Ces\u00e1reo, Primitiva, Enrique, Teresa, Miguel y Macu no quisieron perderse este d\u00eda tan especial de quien se ha convertido en su ojito derecho. La fiesta se celebr\u00f3 el 29 de septiembre en Anaya de Alba, un peque\u00f1o pueblo de Salamanca (215 habitantes). All\u00ed confluy\u00f3 toda la familia. Por v\u00eda materna llegaron desde Zamora; los del padre, desde varios municipios salmantinos. Hubo comida, risas, baile y, sobre todo, amor. Mucho amor. El que le profesaron a este beb\u00e9 de apenas cuatro meses sus mayores. \u201cEl nacimiento de Sergio les ha rejuvenecido. Est\u00e1n como locos con \u00e9l\u201d, se\u00f1ala por tel\u00e9fono Marta de Miguel, la madre del peque\u00f1o.\nDe Miguel naci\u00f3 hace 25 a\u00f1os en Zamora, pero hace tres unos amigos le presentaron a Abel y se fueron a vivir juntos a Carbajosa de la Sagrada, un municipio de 7.000 habitantes a solo cinco kil\u00f3metros de Salamanca. Ella trabaja en un supermercado y su pareja en una planta de envasado de jamones en la cercana localidad de Guijuelo. Se compraron un piso y decidieron tener hijos. Pero el embarazo de Sergio no fue f\u00e1cil. De Miguel tuvo muchos problemas y el ni\u00f1o naci\u00f3 prematuro. \u201cEra muy deseado. Nos ha demostrado que es un campe\u00f3n\u201d, reconoce la mujer. Aquel 11 de julio cambi\u00f3 la vida a la pareja, pero tambi\u00e9n a sus abuelos, todos vivos, que se convert\u00edan en bisabuelos por primera vez. Sus edades est\u00e1n comprendidas entre los 74 a\u00f1os de Primitiva, la m\u00e1s joven, y los 86 de Mariana. A pesar de los achaques propios de su edad, gozan de buena salud y visitan a Sergio con frecuencia, aunque viven en localidades diferentes.\n\u201cSon muy independientes. Mis abuelos, por ejemplo, cogen el autob\u00fas desde Zamora, se bajan en Salamanca y vienen en taxi. Pasan el d\u00eda con mi hijo y luego vuelven a casa\u201d, revela De Miguel. Otros, como Ces\u00e1reo, un guardia civil jubilado de 84 a\u00f1os, toma su propio coche para visitar a Sergio. \u201cEst\u00e1n muy pendientes del ni\u00f1o. Lo adoran y \u00e9l se siente querido. Sonr\u00ede y les hace gestos. Es muy despierto pese a lo peque\u00f1o que es\u201d, explica la madre, orgullosa. De Miguel afirma que la familia est\u00e1 muy unida, algo que desea seguir cultivando. Para ello, intentar\u00e1 que los bisabuelos vean al peque\u00f1o al menos una vez por semana. Cuando est\u00e1n con \u00e9l, los ancianos lo cogen, le hacen caranto\u00f1as y hasta le alimentan, ya que es muy comil\u00f3n. \u201cMi abuela de parte de madre est\u00e1 obsesionada con verlo desnudo. Siempre dice que est\u00e1 muy gordito, pero que tiene que engordar m\u00e1s\u201d, subraya. Viendo la respuesta de los suyos, la mujer se siente con ganas de tener m\u00e1s hijos.\nEl nombre del ni\u00f1o lo eligi\u00f3 su padre. La pareja hab\u00eda hecho un pacto: si nac\u00eda var\u00f3n la decisi\u00f3n era de Abel y si era mujer, de su madre. \u201cMi abuelo \u00c1ngel me pidi\u00f3 que le pusiera su nombre, pero no pod\u00eda hacer eso porque pod\u00edan enfadarse los dem\u00e1s\u201d, reconoce la mujer. El nacimiento del ni\u00f1o ha significado un subid\u00f3n de energ\u00eda para todos, especialmente para los bisabuelos. Ces\u00e1reo, por ejemplo, ya ha avisado de que, cuando cumpla tres a\u00f1os, le comprar\u00e1 una bicicleta. Sin embargo, el objetivo de todos es vivir hasta que Sergio haga su primera comuni\u00f3n. \u201cHan hecho una promesa: si duran hasta entonces haremos una fiesta por todo lo alto\u201d, revela De Miguel. Entonces, podr\u00e1n repetir una foto de familia que ahora suma casi 700 a\u00f1os.\nEl deseo de los bisabuelos hasta entonces es disfrutar al peque\u00f1o m\u00e1s a menudo. \u201cTengo siete nietos y este es mi primer bisnieto. Estamos muy contentos, pero solo lo hemos visto cuatro o cinco veces. Es l\u00f3gico; los padres trabajan y nosotros tenemos bastante con manejarnos solos\u201d, explica Mariana Amores, de 86 a\u00f1os. La anciana revela que siempre ha estado muy unida a la madre de la criatura. \u201cViv\u00edamos muy cerca y, como sus padres trabajaban, yo me encargaba de llevarla al colegio y de hacerle la comida\u201d. Su marido, \u00c1ngel Arias, un constructor jubilado de 84 a\u00f1os, reconoce que est\u00e1 tan contento con Sergio que hasta le ha cantado, algo que no hab\u00eda hecho en su vida. \u201cLos abuelos no podemos consentirlo todo, tambi\u00e9n tenemos que educar\u201d, advierte por tel\u00e9fono. No sabe si tendr\u00e1 m\u00e1s bisnietos. En su opini\u00f3n, la vida no est\u00e1 como en su \u00e9poca. \u201cAhora los j\u00f3venes disfrutan m\u00e1s, antes solo trabaj\u00e1bamos\u201d, insiste. El primero le ha valido para aparecer en televisi\u00f3n: \u201cEs que es muy complicado que sigamos vivos los ocho\u201d.\nArias achaca el secreto de la longevidad a comer bien y a trabajar mucho. Su nieta Marta de Miguel indica que la verdadera raz\u00f3n se encuentra en los genes. Declara que dos tatarabuelos de su hijo superaron el siglo de vida: uno muri\u00f3 con 102 a\u00f1os y otro con 104. De lo que no est\u00e1 tan segura es de que las futuras generaciones puedan seguir viviendo en el lugar que ellos lo hacen por culpa de la despoblaci\u00f3n que sufre Castilla y Le\u00f3n. \u201cEn nuestros pueblos se vive muy bien y ese es el motivo por el que la gente dura tantos a\u00f1os. De momento no echamos nada en falta, pero hay que garantizar el futuro. Necesitamos m\u00e1s apoyo de las instituciones para que la gente no se vaya\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/07/2019, 20:01:45", "tags": ["Natalidad", "Salamanca", "Poblaci\u00f3n", "Castilla y Le\u00f3n", "Demograf\u00eda", "Espa\u00f1a", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}