{"id": "4703b957-05f8-4fd4-6d89-2f1107b81c8e", "content": "El Sol que alumbr\u00f3 la ciudad 14.000 noches\n\nLa sala El Sol se consagr\u00f3 definitivamente anoche como una madurita interesante. Un 9 de octubre, pero de 1979, abr\u00eda por primera vez sus puertas el hoy c\u00e9lebre s\u00f3tano de la calle de Jardines, una ubicaci\u00f3n que de aquella no parec\u00eda la mejor de las posibles. A un paso de Montera, en un centro de Madrid degradado y algo s\u00f3rdido, muchos intentaron persuadir al donostiarra Antonio Gast\u00f3n de que escogiera un mejor emplazamiento para ese templo de la conversaci\u00f3n, la m\u00fasica y las libertades que le rondaba por la cabeza. Pero el fundador de El Sol era arquitecto de profesi\u00f3n y cuando visit\u00f3 por primera vez aquella cueva se enamor\u00f3 de esa caracola descendente que serv\u00eda como escalera de acceso. Y ya no hubo m\u00e1s que hablar.\nLa escalinata pervive como s\u00edmbolo y era anoche un hervidero de culturetas y otras gentes de mal vivir que se aprestaban a soplar estas 40 velas de aniversario. Gast\u00f3n, que traspas\u00f3 el local en 1993 y nos dijo adi\u00f3s en 2011, a los 72 a\u00f1os, habr\u00eda sido ayer feliz al certificar la espl\u00e9ndida madurez de su ojito derecho. Hoy cuesta encontrar un grupo con pedigr\u00ed que no haya pisado alguna vez ese escenario en el v\u00e9rtice de la L que define la planta principal. Tampoco es que al a\u00f1orado Antonio le fallara el olfato en sus buenos tiempos: el primer grupo que toc\u00f3 en El Sol, aquel 9-O de cuatro d\u00e9cadas atr\u00e1s, fue un cuarteto de chiquillos biso\u00f1os que ni siquiera hab\u00eda firmado su primer contrato discogr\u00e1fico. Se hac\u00edan llamar Nacha Pop y aquella noche le presentaron a la ciudad los tr\u00e9mulos versos de un medio tiempo titulado Chica de ayer.\nFue una conmoci\u00f3n. El local de Jardines 3 hab\u00eda albergado una sala de resonancias a\u00f1ejas y algo decadentes, Malambo, donde incluso lleg\u00f3 a actuar el folclorista argentino Jorge Cafrune. Las portadas daban cuenta aquel martes 9 del accidente de un DC-8 de Swissair en el aeropuerto de Atenas, en el que fallecieron 14 personas, mientras EL PA\u00cdS se despachaba con un extenso editorial sobre Adolfo Su\u00e1rez, elogioso hacia el entonces presidente y cr\u00edtico con \u201cel verticalismo jer\u00e1rquico\u201d de su UCD. En aquel Madrid convulso, cuando la Movida era un movimiento larvado pero a\u00fan no expl\u00edcito, ech\u00f3 a andar una criatura que le ha puesto color ya a m\u00e1s de 14.000 noches y ha visto pasar hasta ocho titulares del bast\u00f3n de mando municipal. A veces con sus roces inevitables, por aquello de las ordenanzas y dem\u00e1s sutilezas administrativas.\nHemos visto de todo en El Sol. Alfredo Arias, fot\u00f3grafo que lleva 20 a\u00f1os de \u201cv\u00ednculo no ya profesional, sino afectivo\u201d con este rinc\u00f3n, recuerda docenas de retratos a escasos cent\u00edmetros de los m\u00fasicos, \u201ccon la mejor luz de escenario de la ciudad\u201d. En 2008 era el \u00fanico que acert\u00f3 a pasar por la presentaci\u00f3n de Lujo ib\u00e9rico, de una tal Mala Rodr\u00edguez. \u201cSali\u00f3 bastante, digamos, perjudicada, y hasta con los a\u00f1os se disculpar\u00eda, pero arras\u00f3\u201d. A los t\u00e9cnicos les ven\u00eda a la cabeza la noche de las navidades de 2009 en que Neil Hannon, l\u00edder de The Divine Comedy, se encaprich\u00f3 con la idea de que bajaran un piano de cola a estas catacumbas. Lo acabaron consiguiendo. Han faltado, quiz\u00e1s, m\u00e1s elep\u00e9s grabados en directo durante estos \u00faltimos 480. Pero los hay: Mudhoney, Model Rockets o Los Hermanos Dalton, quiz\u00e1 el m\u00e1s popular de todos. Y con Josele Santiago (Los Enemigos) li\u00e1ndola parda al bajarse a cantar entre el p\u00fablico. Algo muy t\u00edpico de El Sol, precisamente.\nLos visitantes de El Sol se encontrar\u00e1n desde hoy con que la pared junto a la escalera de acceso se ha convertido en una exposici\u00f3n conmemorativa -peque\u00f1a, pero muy completa y abigarrada- sobre los 40 a\u00f1os del establecimiento. Gracias a esos paneles, muchos descubrir\u00e1n que la sala emprendi\u00f3 su camino expidiendo un total de 916 carnets de \u201csocios fundadores\u201d a personalidades influyentes de la cultura, el ocio y las artes en la capital. O que el logotipo, esa especie de astro rey azteca, se remonta a 1993 y es obra de Fernando Mastretta. Otro Mastretta, el hoy ilustre clarinetista Nacho, ejerci\u00f3 como t\u00e9cnico de sonido desde ese mismo 1993 hasta 2001. Una de las fiestas esenciales de la Movida, la que promovi\u00f3 la revista La luna el 15 de noviembre de 1983, tambi\u00e9n tuvo lugar aqu\u00ed y ser\u00eda recreada hace unas pocas temporadas en la serie Cu\u00e9ntame c\u00f3mo pas\u00f3.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Ocio nocturno", "Aniversarios", "M\u00fasica", "Comunidad de Madrid", "Ocio", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Estilo vida", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}