{"id": "47ad9c13-a034-4192-5985-d233da7169da", "content": "PA\u00cdS VASCO\n\n El presidente en funciones desayuna con sus cargos en una jornada con tres actos consecutivos y Casado har\u00e1 su primer acto tras el arranque de la campa\u00f1a junto a Alfonso Alonso en Armentia \n Dos goles y medio de su capit\u00e1n permiten al Athletic finiquitar con una goleada su mala racha \n La nueva l\u00edder de EA comparece junto a la presidenta del \u00f3rgano electoral que excluy\u00f3 a Maiorga Ram\u00edrez y afea a Garaiokoetxea que apoyara al parlamentario navarro \n La nueva presidenta de la Audiencia dirigi\u00f3 el tribunal que juzg\u00f3 el 'caso Cabacas' y se ha impuesto a Eduardo Rodr\u00edguez Ach\u00fategi \n El conjunto rojiblanco empata en Mendizorroza tras adelantarse con un gol de Morata en un partido bastante gris \n El vicepresidente del banco vasco retorno a la empresa de telefon\u00eda controlada ahora por Zegona que nombr\u00f3 como Consejero Delegado Jos\u00e9 Miguel Garc\u00eda \n El l\u00edder del PP participar\u00e1 en un mit\u00edn el viernes en Vitoria y Elkarrekin Podemos ultima la presencia de Pablo Iglesias en Bizkaia donde compiten con el PSE y M\u00e1s Pa\u00eds \n Se le buscaba desde la tarde del domingo, cuando la familia denunci\u00f3 la desaparici\u00f3n \n El ex lehendakari socialista afronta con una alegr\u00eda contenida una nueva campa\u00f1a electoral en la que reclama el voto para asegurar un \"gobierno progresista\" \n 'Togo' (Fundaci\u00f3n Athletic Club, 2019) repasa la trayectoria del jugador del Athletic y su voluntariado en el pa\u00eds africano. \n I\u00f1aki L\u00f3pez de Bergara, que cumpli\u00f3 condena por ser el m\u00e1ximo responsable del aparato de captaci\u00f3n de la banda terrorista, se sienta en el sill\u00f3n de alcalde de la localidad alavesa de Legutiano. Nunca ha condenado el terrorismo \n Los dos presuntos autores de los disparos se han atrincherado en un principio en un domicilio pr\u00f3ximo pero posteriormente se han entregado a la Erzaintza. Al parecer dos familias se han enfrentrado por celos \nCargando siguiente contenido\n", "date": "10/31/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}