{"id": "47d943af-e05e-4678-6633-ad0f3f2badf9", "content": "Charlas, bocadillos y euskera: la contracumbre del G7 se clausura tras tres d\u00edas de activismo pac\u00edfico\n\nFeminismo, ecologismo, soberan\u00eda alimentaria, urbanismo social, medios de comunicaci\u00f3n alternativos, independentismo y autodeterminaci\u00f3n\u2026 La lista de temas tratados estos tres \u00faltimos d\u00edas en la contracumbre del G7 que se celebra entre Ir\u00fan y Hendaya es inabarcable, casi tanto como el n\u00famero de asociaciones altermundialistas, sindicatos y partidos que han participado en la organizaci\u00f3n de este evento, que se presenta como alternativa a la reuni\u00f3n de los pa\u00edses m\u00e1s poderosos del mundo en Biarritz. Los organizadores, muy vinculados a la extrema izquierda tanto vasca como francesa, destacan \u201cla actitud pac\u00edfica\u201d de las 6.000 personas que han participado cada d\u00eda en charlas y talleres y critican la fuerte presencia policial en la frontera vascofrancesa: \u201cQuieren quitarnos el derecho a protestar\u201d, aseguran. Este s\u00e1bado habr\u00e1 una manifestaci\u00f3n entre las dos localidades fronterizas, que se han blindado ante la posible presencia de radicales ajenos a la contracumbre y chalecos amarillos, y el domingo est\u00e1n previstas varias acciones de desobediencia civil alrededor del per\u00edmetro de seguridad del G7.\nEn la gran nave del recinto ferial de Ir\u00fan (Ficoba), la actividad no para este viernes. En un extremo, se sirve paella y bocadillos de tortilla, acompa\u00f1ados de bebida, para los participantes del contraG7 que hacen pausa para comer entre una conferencia y otra. En el otro, todo tipo de puestos de sindicatos, partidos, oeneg\u00e9s y asociaciones, muchas vinculadas a la izquierda abertzale \u2014el logo de EH Bildu preside la carpa principal\u2014, despliegan sus productos reivindicativos: camisetas, chapas, banderas. En el centro de la nave, se empiezan a juntar todos: es la hora de decidir el contenido del manifiesto que se leer\u00e1 tras la manifestaci\u00f3n del s\u00e1bado. Cada uno con su silla, organizadamente, forman un peque\u00f1o foro improvisado, con traductores en castellano en las esquinas para aquellos que no entienden vasco o franc\u00e9s. Esta escena resume con bastante fidelidad lo vivido estos tres d\u00edas entre Ir\u00fan y Hendaya: una contracumbre pac\u00edfica, centrada en el debate y con presencia de activistas de izquierda de todo signo y condici\u00f3n.\nHay divergencias, por supuesto, e incluso ha habido ya algunas tensiones con la polic\u00eda: la presencia de fuerzas de seguridad en el camping gratuito habilitado por los antiG7 ha molestado a algunos activistas, aunque por ahora no ha habido enfrentamientos. Tambi\u00e9n, seg\u00fan la organizaci\u00f3n, la polic\u00eda francesa ha requisado material de algunos sindicatos y este viernes, una peque\u00f1a intentona de paralizaci\u00f3n de un acceso a la autopista cerca de Urrugne, no apoyada por los organizadores, ha sido evitada con \u00e9xito por la Gendarmer\u00eda. La consigna es clara: movilizaci\u00f3n pac\u00edfica. \u201cTodo el mundo sabe cual es el esp\u00edritu de esta contracumbre. No hay ninguna raz\u00f3n para que haya problemas\u201d, asegura E\u00f1aut Aramendi, uno de los portavoces de la parte vasca de la contracumbre. Seg\u00fan explica Aurelie Trouv\u00e9, portavoz de la organizaci\u00f3n francesa y l\u00edder de Attac, un movimiento internacional altermundialista surgido al calor de las protestas contra la cumbre de la OMC de Seattle en 1999, en la manifestaci\u00f3n de este s\u00e1bado \u201chabr\u00e1 un dispositivo de 200 militantes para que se respete al m\u00e1ximo el consenso de acci\u00f3n\u201d. Pero, preguntada por la posible presencia de otros grupos como los chalecos amarillos en la manifestaci\u00f3n y en las acciones de desobediencia civil, advierte: \u201cNo somos responsables, eso s\u00ed, de lo que pase fuera de lo que hemos organizado nosotros\u201d.\nSeg\u00fan indica Maxime Combes, otra de las cabezas visibles de Attac, el objetivo principal de esta contracumbre es \u201cmostrar que existen alternativas a la globalizaci\u00f3n actual, que solo beneficia a unos pocos y profundiza las desigualdades y las injusticias\u201d. \u201cEs imprescindible afirmar que otro mundo no solo es posible sino que es necesario\u201d, contin\u00faa este economista, que cree que si la izquierda no es capaz de proponer otro modelo de globalizaci\u00f3n, \u201cser\u00e1n los conservadores y los reaccionarios, como Trump, Le Pen o Bolsonaro, quienes ofrecer\u00e1n respuestas que ser\u00e1n catastr\u00f3ficas para todos\u201d.\nLas conferencias y actividades se desarrollan en hasta cuatro idiomas (franc\u00e9s, espa\u00f1ol, vasco e ingl\u00e9s) y se pueden encontrar personas de muchos pa\u00edses distintos, pero la gran mayor\u00eda de los participantes vienen de Francia y del Pa\u00eds Vasco. \u201cEs cierto que la presencia internacional es menor que en otros a\u00f1os\u201d, reconoce Trouv\u00e9, aunque lo justifica: \u201cQuer\u00edamos hacer lo opuesto al G7, que se hace con los jefes de Estado en una torre de marfil dentro de una ciudad bunkerizada y con una gran parte de la poblaci\u00f3n local que lo rechaza. El contraG7 es abierto, construido con los movimientos de base y anclado en el Pa\u00eds Vasco\u201d. Solo una ojeada a la lista de organizaciones que se adhieren a la contracumbre confirma este enfoque: aunque del lado franc\u00e9s haya grandes partidos y oeneg\u00e9s de car\u00e1cter nacional, como Francia Insumisa, Los Verdes y Oxfam, por Espa\u00f1a solo participan organizaciones puramente vascas y muy vinculadas a la izquierda abertzale, incluyendo EH Bildu, Sortu o asociaciones de apoyo a los presos de ETA. Solo el apoyo verbal de partidos como Unidas Podemos y la presencia testimonial de ERC en la contracumbre dan alguna clave nacional.\nAndrea, Ma\u00ebl y Marilina han venido desde Valencia, pero lamentan la poca publicidad que ha tenido el evento fuera del Pa\u00eds Vasco.\u201cNos enteramos porque tenemos amigos aqu\u00ed, sino, imposible. La verdad es que es un poco un problema que est\u00e9 todo en euskera o franc\u00e9s, pero est\u00e1 todo bien organizado y el ambiente es genial\u201d, asegura Andrea. Gorka, un hombre de 55 a\u00f1os de Andoain que trabaja en la construcci\u00f3n, no entiende el problema: \u201cPara los que quieran, hay traducci\u00f3n simult\u00e1nea. Esto es Euskadi y lo normal es hablar en euskera\u201d, zanja.\nEntre los participantes, hay gente joven pero sobre todo activistas curtidos en mil batallas, y muchos rebasan la barrera de la jubilaci\u00f3n. Agn\u00e8s ha venido desde las afueras de Par\u00eds con su bast\u00f3n, acompa\u00f1ada por su sobrina y ofrece una explicaci\u00f3n del porqu\u00e9 de esta media de edad: \u201cEs el final de las vacaciones, y la gente o trabaja o est\u00e1 fuera y no tiene tiempo de participar. Aunque es una pena que no haya personas de todas las edades, s\u00ed que he visto muchos j\u00f3venes y he podido intercambiar ideas con ellos\u201d, relata esta mujer ya jubilada, que ha trabajado de asistente social toda su vida.\nLas \u00faltimas conferencias llegan a su fin y muchos de los participantes se dirigen a los autobuses que les llevaran al camping, donde est\u00e1n alojadas cerca de 4.000 participantes en esta contracumbre. Pero Yolanda, una mujer de mediana edad en paro que ha venido desde San Sebasti\u00e1n, se dirige a la estaci\u00f3n de cercan\u00edas. \u201cYo he venido por inquietudes personales, y la verdad es que he aprendido mucho estos d\u00edas, aunque algunas charlas eran demasiado t\u00e9cnicas, enfocadas a gente ya convencida\u201d, cuenta. Este s\u00e1bado ten\u00eda previsto acudir a la manifestaci\u00f3n con amigas, pero le ha surgido una entrevista de trabajo a la que no podr\u00e1 faltar: \u201cSi puedo, ir\u00e9, si no, les apoyar\u00e9 desde la distancia. Esto del G7 es un parip\u00e9 que nos perjudica a los de siempre, al m\u00e1s d\u00e9bil. Hay que plantarles cara\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Cumbre G-7 Biarritz", "Emmanuel Macron", "G-7", "Movimiento antiglobalizaci\u00f3n", "Movimientos internacionales", "Globalizaci\u00f3n", "Cumbres internacionales", "Relaciones internacionales", "Organizaciones internacionales", "Relaciones exteriores", "Econom\u00eda"], "newspaper": "elpais"}