{"id": "4800df5a-736f-469e-7284-0cf8cd3efb56", "content": "La Fira de Girona puede vetar la presencia de militares uniformados en el sal\u00f3n Expojove\n\nLa Audiencia de Girona ha dado la raz\u00f3n a Fira de Girona y permite que, a trav\u00e9s de su c\u00f3digo \u00e9tico, vete la presencia de militares uniformados en el sal\u00f3n Expojove. La secci\u00f3n segunda ha estimado en parte el recurso interpuesto por la Feria contra la sentencia del Juzgado de primera instancia n\u00famero\u00a0 1 que anulaba el art\u00edculo del c\u00f3digo \u00e9tico que prohib\u00eda la presencia del Ej\u00e9rcito uniformado y concluye que el uniforme es un \u201celemento b\u00e9lico\u201d indisolublemente asociado a las fuerzas armadas y a su \u201cfacultad de entrar en combate\u201d.\nLa alcaldesa, Marta Madrenas, presidenta del Patronato de la Feria, ha reclamado al PSOE y al Ministerio de Defensa que no recurran una sentencia \"justa y l\u00f3gica\". Tambi\u00e9n ha apelado a la \u201ccoherencia\u201d del Ej\u00e9rcito que, ha recordado, siempre ha sostenido que \u201csin uniforme era imposible participar en el sal\u00f3n Expojove\".\nEl litigio se inici\u00f3 en 2017, cuando Fira de Girona -de la que forma parte el Consistorio-, organiz\u00f3 el sal\u00f3 Expojove y rehus\u00f3 los uniformes en base a un c\u00f3digo \u00e9tico que imped\u00eda la presencia de elementos b\u00e9licos en un sal\u00f3n dedicado a mostrar salidas profesionales a los j\u00f3venes. Los militares lo aceptaron y no impugnaron las normas, pero entraron vestidos de civiles y se cambiaron, incumpliendo la condici\u00f3n de participar en el sal\u00f3n sin uniforme.\nPor ello, la feria los sancion\u00f3 con tres a\u00f1os sin poder participar en el sal\u00f3n. El Ministerio de Defensa recurri\u00f3 a la v\u00eda judicial y el pasado 7 de febrero, el Juzgado de Primera Instancia n\u00famero 1 estim\u00f3 su demanda y declar\u00f3 nulo el acuerdo del Comit\u00e9 Ejecutivo de Fira de Girona aprobado en marzo de 2018. Tambi\u00e9n anul\u00f3 la condici\u00f3n general de los contratos de participaci\u00f3n en ferias organizadas o promovidas por la Feria, incluida en su C\u00f3digo \u00c9tico, por la que se prohib\u00eda la difusi\u00f3n de elementos b\u00e9licos y calific\u00f3 esta decisi\u00f3n de \u201carbitraria\u201d, compar\u00e1ndola con otras ferias como la del C\u00f3mic, Manga o Playmobil. Fira de Girona present\u00f3 un recurso.\nAhora, la Secci\u00f3n segunda estima parcialmente el recurso de apelaci\u00f3n y deja sin efecto la declaraci\u00f3n de nulidad parcial de la condici\u00f3n general de los contratos de participaci\u00f3n en manifestaciones feriales organizadas o promovidas por Fundaci\u00f3n Fira de Girona incluida en el punto 5.2. del c\u00f3digo \u00e9tico.\u00a0El tribunal resuelve que, \u201cdicho c\u00f3digo \u00e9tico ha sido dictado por el \u00f3rgano competente, y de su contenido no puede extraerse discriminaci\u00f3n alguna, ni en cuanto a su contenido ni a su finalidad, ni vulnera norma alguna\u201d. Tampoco estima acreditado que dicho c\u00f3digo \u00e9tico tenga como finalidad excluir a Defensa. Adem\u00e1s, sostiene que el juez de instancia no pod\u00eda fundamentar su decisi\u00f3n bas\u00e1ndose en \u201cunos documentos aportados de oficio al procedimiento\u201d y destaca que la Fira se ha ajustado, -excepto en la aplicaci\u00f3n de una sanci\u00f3n con car\u00e1cter retroactivo que queda anulada- a la normativa del sector p\u00fablico y a sus principios. Una magistrada disconforme con la sentencia, que se puede recurrir ante el TSJC, ha emitido un voto particular.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Girona", "Ej\u00e9rcito espa\u00f1ol", "Fuerzas armadas", "Catalu\u00f1a", "Defensa", "Espa\u00f1a", "Educaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}