{"id": "482c3437-a78f-4293-5d00-94f5eed284e2", "content": "Los menores extranjeros a los que hicieron adultos de golpe en un mismo d\u00eda\n\n\u201cCoge tu ropa y vete o tendr\u00e9 que llamar a la polic\u00eda\u201d. Walid Aakad habla con pasmosa tranquilidad de c\u00f3mo siendo a\u00fan menor se jug\u00f3 la vida una madrugada en una patera para llegar a Espa\u00f1a, pero su rostro se turba cuando rememora las palabras con las que la directora del centro de menores de Jerez en el que estaba le expuls\u00f3 el pasado 14 de agosto. La responsable del espacio concertado por la Junta de Andaluc\u00eda es la misma que ahora ha acabado detenida junto a otras dos empleadas por abandono de menores.\nLas tres profesionales est\u00e1n acusadas de convencer a chicos, a\u00fan siendo menores, para marcharse de los centros y luego denunciar su desaparici\u00f3n. Pero no es esa la \u00fanica queja que se le acumula ni a este centro habilitado en el antiguo hotel \u00c1vila de Jerez ni a la Consejer\u00eda Igualdad, Pol\u00edticas Sociales y Conciliaci\u00f3n de la Junta sobre el trato que reciben los j\u00f3venes antes y despu\u00e9s de cumplir la mayor\u00eda de edad. Aakad ni siquiera es el \u00fanico extutelado que en la v\u00edspera del festivo de agosto se qued\u00f3 en la calle de golpe por haber cumplido los 18 a\u00f1os.\nAsociaciones andaluzas denuncian que la Direcci\u00f3n General de Infancia de la Junta de Andaluc\u00eda emiti\u00f3 una orden para \u201cponer en la calle\u201d, al menos, a 11 j\u00f3venes en C\u00e1diz de centros concertados en Jerez y la capital. Tienen constancia adem\u00e1s de que esta salida sin previo aviso se repiti\u00f3 en un n\u00famero indeterminado en centros de Sevilla, M\u00e1laga, Almer\u00eda y C\u00f3rdoba, seg\u00fan denuncian 14 entidades relacionadas con la atenci\u00f3n de extutelados de toda Andaluc\u00eda que este pasado martes se concentraron frente a las puertas de la Delegaci\u00f3n Territorial de la Consejer\u00eda en C\u00e1diz.\nEl Gobierno andaluz niega \u201ccateg\u00f3ricamente\u201d que desde la Direcci\u00f3n General de Infancia se haya emitido una resoluci\u00f3n o se haya hecho una comunicaci\u00f3n de ning\u00fan tipo ordenando la salida inmediata y a la vez de chicos mayores de 18 a\u00f1os, seg\u00fan ha confirmado a EL PA\u00cdS un portavoz de la consejer\u00eda. Pero no es lo que Aakad dice que ocurri\u00f3 en el pol\u00e9mico centro de Jerez, investigado por m\u00faltiples quejas y que el chico tuvo que abandonar en apenas unas horas. Tambi\u00e9n Redwan Rada recibi\u00f3 una orden calcada a la de Walid el mismo d\u00eda que \u00e9l: \u201cMe sentaron en mi habitaci\u00f3n y me dijeron \u2018tienes que irte\u2019. Les respond\u00ed que a d\u00f3nde, que no ten\u00eda donde ir y me contestaron \u2018coge tu bolsa y vete\u201d.\nLos dos chicos marroqu\u00edes se alojaban en centros diferentes de Jerez, aunque ambos gestionados por la entidad APPI Hogar El Molinillo, cuya gesti\u00f3n al frente del hotel \u00c1vila ahora est\u00e1 siendo investigada por la Junta por la detenci\u00f3n de su directora. Otros ocho extutelados m\u00e1s salieron de los mismos centros en ese d\u00eda y una chica de otro centro de C\u00e1diz tambi\u00e9n acab\u00f3 en la calle en esa misma semana, explica Michel Bustillo, responsable de la asociaci\u00f3n Voluntarios por otro Mundo. Todo ello, pese a que cada uno hab\u00eda cumplido los 18 en fechas diferentes. En el caso de Aakad, alcanz\u00f3 la mayor\u00eda el mes de octubre de 2018; Rada, en enero de este a\u00f1o.\nSin embargo, la Junta rebaja la cifra de expulsados a nueve casos de extutelados en C\u00e1diz y aseguran que no tienen constancia de situaciones similares en otras provincias andaluzas. Adem\u00e1s, insisten en que la legislaci\u00f3n proh\u00edbe que los mayores de edad residan en unos centros en los que actualmente hay 2.164 menores migrantes, un 40% a punto de cumplir los 18 a\u00f1os. Esa prontitud en cumplir la mayor\u00eda dificulta, seg\u00fan la Administraci\u00f3n andaluza, su integraci\u00f3n y acogerse a su programa +18 destinado a ofrecer recursos a los j\u00f3venes que deben marcharse de los centros, ya que el itinerario de este plan comienza dos a\u00f1os antes.\nRada lleg\u00f3 a la provincia el pasado 13 de julio de 2018 en una patera junto a 42 personas m\u00e1s. Aakad, el 28 de agosto de ese mismo a\u00f1o tras pagar 1.500 euros a una de las mafias que operan en el Estrecho, seg\u00fan asegura el joven. Pasaron por un periplo de centros propios a los concertados de Jerez. Tras el a\u00f1o que han estado en espacios concertados de la Junta han salido \u201ccon los papeles sin arreglar y sin el permiso de residencia de un a\u00f1o\u201d, denuncia Bustillo. Tampoco han recibido formaci\u00f3n alguna, m\u00e1s all\u00e1 de las clases de espa\u00f1ol que reciben en los mismos centros, seg\u00fan denuncian ambos j\u00f3venes.\nA la desesperada, Redwan Rada acab\u00f3 durmiendo en casa de uno de sus monitores esa primera noche en la calle, luego pas\u00f3 a uno de los pisos tutelados de Bustillo, donde a\u00fan sigue. Walid Aakad tambi\u00e9n acab\u00f3 en casa de otro monitor que conoci\u00f3 durante su estancia en otro centro, donde a\u00fan sigue. Los dos sue\u00f1an con aprender y empezar pronto a trabajar \u201cen lo que sea\u201d, explica Aakad. Pero, por ahora, los dos concentran sus esfuerzos en salir de la situaci\u00f3n de \u201cabandono a su suerte, sin apoyo habitacional y sin recursos econ\u00f3micos\u201d en el que est\u00e1n inmersos, como denunci\u00f3 este pasado martes el exdefensor del pueblo andaluz y sacerdote, Jos\u00e9 Chamizo, en la concentraci\u00f3n en C\u00e1diz.\nA su lado, Rada y Aakad sujetaban la pancarta y coreaban consignas por una situaci\u00f3n que el segundo solo sabe definir como \u201cde mala suerte\u201d. Una mala fortuna que ni siquiera han compartido con sus padres. \u201cMi madre cree que sigo en el centro. Solo le digo que estoy bien y ya est\u00e1. No esperaba que esto era lo que me iba a encontrar en Espa\u00f1a\u201d, remacha Aakad con la mirada clavada en el suelo.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/24/2019, 19:01:45", "tags": ["C\u00e1diz", "Menores migrantes", "Menores", "Andaluc\u00eda", "Migrantes", "Migraci\u00f3n", "Grupos sociales", "Demograf\u00eda", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Menores extranjeros no acompa\u00f1ados"], "newspaper": "elpais"}