{"id": "489ae076-695a-41ce-5d44-a984fa90451f", "content": "Jes\u00fas Abad Colorado: \u201cMis fotograf\u00edas tienen que generar reflexi\u00f3n, no sed de venganza\u201d\n\nJes\u00fas Abad Colorado (Medell\u00edn, 1967) ha recorrido incansablemente Colombia para documentar el sufrimiento de las v\u00edctimas de la guerra, pero tambi\u00e9n toma fotograf\u00edas de cielos estrellados. Lo hizo el 6 de diciembre de 2015 en Bojay\u00e1, cuando la exguerrilla de las FARC \u2014hoy desarmada y convertida en partido pol\u00edtico\u2014 fue a pedirles perd\u00f3n a los sobrevivientes de un ataque a una iglesia que dej\u00f3 79 muertos de 2002. Es su forma de mantener la esperanza despu\u00e9s de haber sido testigo de tanto dolor.\nEl reputado fot\u00f3grafo antioque\u00f1o convirti\u00f3 al cristo mutilado de ese pueblo del departamento del Choc\u00f3 en s\u00edmbolo de la tragedia de un pa\u00eds. Sus im\u00e1genes han sido una de las mayores aportaciones a la memoria del conflicto armado. Incluso han ayudado a esclarecer episodios de la barbarie, como aquella que evidenci\u00f3 que los paramilitares le se\u00f1alaban al Ej\u00e9rcito a qui\u00e9n detener en una comuna de Medell\u00edn.\nEl Festival Gabo\u00a0premi\u00f3 este jueves su trayectoria con el reconocimiento a la excelencia, la primera ocasi\u00f3n en que es otorgado a un fotorreportero. \u201cEl cristo de Bojay\u00e1 que es de alguna forma nuestro Guernica\u201d, declar\u00f3 Colorado en un emotivo discurso al recibir el premio, acompa\u00f1ado de algunos protagonistas de sus fotograf\u00edas, como Domingo Chal\u00e1 Valencia, un cantante de vallenatos que fue el sepulturero de esa masacre.\nHijo de campesinos v\u00edctimas de la violencia, Colorado, como todos lo conocen, suele hablar con met\u00e1foras del campo como una manera de honrar sus or\u00edgenes y acercarse a la naturaleza. \u201cSeguramente yo ser\u00eda un campesino si hubiera nacido en un pa\u00eds en paz. La guerra nos sac\u00f3 a la ciudad\u201d, dice en una entrevista con EL PA\u00cdS. El reconocimiento de la Fundaci\u00f3n Gabo se suma a la exhibici\u00f3n de El Testigo, un documental en el que se reencuentra con algunas de las personas que ha retratado, y a una exposici\u00f3n de m\u00e1s de 500 de sus fotograf\u00edas en el Claustro de San Agust\u00edn, en el coraz\u00f3n de Bogot\u00e1, que se inaugur\u00f3 hace casi un a\u00f1o.\nPregunta. \u00bfPor qu\u00e9 suele volver a los escenarios de sucesos dolorosos donde retrat\u00f3 v\u00edctimas?\nRespuesta. Porque yo nunca he pensado el periodismo como espect\u00e1culo, como chiva [primicia]. Siempre siento que estoy viendo lo que vivi\u00f3 mi familia en el desplazamiento y en el dolor. Y uno quiere saber qu\u00e9 pas\u00f3 con la gente. Yo he visto mucha gente enterrada en las monta\u00f1as. S\u00e9 que muchos van al fondo del r\u00edo, o en el caso del Pac\u00edfico colombiano ah\u00ed est\u00e1n, en el mar, en Buenaventura o en Tumaco. Esa es la guerra. Yo vuelvo para buscar la vida. No me puedo quedar solamente con una fotograf\u00eda del dolor. Son im\u00e1genes que nos tienen que marcar, pero deben servir para generar reflexi\u00f3n.\nP. Usted rechaz\u00f3 ofertas para documentar otros conflictos. \u00bfPor qu\u00e9 se qued\u00f3 siempre con el colombiano?\nR. Uno pod\u00eda pensar en la humanidad, en la tierra como la casa de todos. Lo que pasa en cualquier lugar deber\u00eda afectarnos. Pero yo he trabajado en este pa\u00eds porque es el que he caminado, de donde soy, donde tengo mi ra\u00edz. Yo no soy reportero de guerra. Mucho menos quiero formar parte de un club, que llaman el Bang-Bang, de fot\u00f3grafos que recorren el mundo buscando guerras. Es desde aqu\u00ed donde yo he contado la historia de los afros y de los ind\u00edgenas, de las poblaciones mestizas, de los mismos desplazados, despojados, humillados, ofendidos. Para m\u00ed las fotograf\u00edas son una forma de contar la historia, de escribirla, porque la vi. No pasan por el ojo y el dedo, las im\u00e1genes est\u00e1n en la consciencia, y tienen que generar una reflexi\u00f3n, no sed de venganza. Yo tengo ojos para ver la vida.\nP. El Testigo es la exposici\u00f3n m\u00e1s visitada de Colombia y el documental se ha visto en todo el continente. \u00bfQu\u00e9 han significado para usted?\nR. Eran una urgencia. Cuando se dieron las elecciones presidenciales y gan\u00f3 la opci\u00f3n que quer\u00eda acabar con el proceso de paz, pens\u00e9 que era el momento de hacerlo. Yo siempre le voy a apostar a la paz. El documental ven\u00eda caminando desde el 2017 y yo siempre le hab\u00eda huido a los documentales sobre mi trabajo, pero tuvo que ver una pregunta que siempre me hac\u00eda mi padre. \u00c9l hab\u00eda sufrido la guerra, sab\u00eda lo que era y siempre me dec\u00eda: \u201cBueno, \u00bfustedes que est\u00e1n haciendo para que no se repita?\u201d. \u00c9l era un aliento constante. Al tener la esperanza de la paz uno no est\u00e1 pensando en la llegada de guerrilleros al Congreso, sino en los campesinos que, como mi pap\u00e1, tuvieron que huir con sus gallinas, sus vacas, dejar su ma\u00edz, y llegaron a las ciudades a mendigar un empleo. La tierra est\u00e1 en el centro de la guerra en Colombia.\nP. \u00bfEso es lo que agita los tambores de guerra que a\u00fan suenan en Colombia?\nR. Eso y tambi\u00e9n que existe un combustible que es el narcotr\u00e1fico, que atraviesa varios pa\u00edses y alimenta distintos ej\u00e9rcitos que son integrados por los mismos de siempre, los m\u00e1s pobres. Pero hay otros que la financian. No solamente los fabricantes de armas se enriquecen con la guerra. Solo basta con mirar en manos de qui\u00e9n est\u00e1n los territorios de las zonas desplazadas de los a\u00f1os 90 en Colombia.\nP. \u00bfQu\u00e9 se puede hacer entonces para salir de este c\u00edrculo?\nR. Mientras la \u00e9tica no sea el principal factor de educaci\u00f3n de este pa\u00eds es dif\u00edcil. Hay que educar desde la humanidad para que nos reconozcamos desde la diversidad. Lastimosamente, no es la \u00e9tica lo que nos atraviesa. Hay muchas personas que quieren dirigir este pa\u00eds transmiti\u00e9ndonos el odio que tienen en sus corazones. Ese odio que se transmite a trav\u00e9s de los micr\u00f3fonos o de tuits y que los periodistas volvemos una gran noticia, en el campo colombiano se traduce en bala, en muertos. Y ya sabemos qui\u00e9nes los van a poner. Tambi\u00e9n sabemos qui\u00e9nes quieren las tierras. Este pa\u00eds es riqueza y no hemos tenido liderazgos que nos hagan entenderlo. No pienso en izquierdas o derechas, pienso en gente con humanidad, que sean \u00e9ticos y que rodeemos como sociedad.\nP. \u00bfQu\u00e9 papel juegan los periodistas en ese cambio? \u00bfS\u00ed caminan con las v\u00edctimas?\nR. Los periodistas hoy no estamos caminando el pa\u00eds. Cuando lo hicimos fue para hablar de la guerra y con l\u00edderes pol\u00edticos y comandantes militares de distintos grupos, pero nos demoramos mucho en contar qui\u00e9nes eran los perdedores, las v\u00edctimas. Tratamos de recuperarlo durante el proceso de paz, pero no ha sido suficiente.\nP. Y en medio de eso, la crisis de los medios.\nR. S\u00ed. Los grandes conglomerados econ\u00f3micos deben apuntarle a la construcci\u00f3n de la democracia y eso se logra con buenos periodistas, no sac\u00e1ndolos o cerrando los espacios. Yo conf\u00edo en la palabra, en el trabajo que hacemos los periodistas cuando tenemos el coraz\u00f3n y el alma bien puestas. Y les aseguro que somos muchos. En Colombia somos un laboratorio para la guerra, pero muchos le seguimos apostando a que seamos un laboratorio para la paz. Estamos cansados, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s sigue despu\u00e9s de ver tantos dolores en este pa\u00eds? Hay que pensar tambi\u00e9n en la esperanza.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Premio Gabriel Garc\u00eda Marquez", "Premios comunicaci\u00f3n", "FNPI", "Medell\u00edn", "Antioquia", "Periodismo", "Premios", "Colombia", "Fundaciones", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Eventos", "Am\u00e9rica", "Medios comunicaci\u00f3n", "Sociedad", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}