{"id": "48cba241-d817-4052-576b-bb1a49451295", "content": "La intensa agenda de los Reyes en el horizonte del 10-N\n\nLa agenda de los Reyes se ver\u00e1 afectada por la convocatoria electoral del 10 de noviembre por la bajada de actividad de los ministerios en este per\u00edodo, en el que se suprimen las inauguraciones. Sin embargo, a diferencia de lo que ocurri\u00f3 en 2016, la Jefatura del Estado cumplir\u00e1 los compromisos internacionales adquiridos. En aquel a\u00f1o, por la congesti\u00f3n que mantuvo al Gobierno en una interinidad de 10 meses y por su intervenci\u00f3n en la investidura, La Zarzuela tuvo que suspender varios viajes de Estado, como el del Reino Unido y el de Jap\u00f3n\u00a0que, con las fechas decididas, no se pudieron celebrar hasta 2017. Los Reyes realizar\u00e1n una visita de Estado a Corea del Sur los d\u00edas 23 y 24 de octubre, tras asistir en Tokio a los actos de entronizaci\u00f3n del emperador de Jap\u00f3n, Naruhito. Esta visita, prevista en 2016, tambi\u00e9n fue anulada.\nEn noviembre, inmediatamente despu\u00e9s de las elecciones generales, los Reyes tienen previsto viajar a Cuba, el \u00fanico pa\u00eds del Caribe que nunca ha visitado Felipe VI. Los Reyes de Espa\u00f1a no han realizado nunca una visita oficial a Cuba, si bien Juan Carlos I asisti\u00f3 en La Habana a la Cumbre Iberoamericana en 1999 y a los funerales de Fidel Castro en 2016. Ni bajo el mandato del PSOE ni durante los Gobiernos del PP result\u00f3 factible que los Reyes visitaran Cuba por los desencuentros con el r\u00e9gimen castrista. Ahora, tanto las autoridades cubanas como el Gobierno de Espa\u00f1a ten\u00edan previsto que el primer viaje de los Reyes de Espa\u00f1a a la isla coincidiera con el 500\u00ba aniversario de la fundaci\u00f3n de La Habana, que se celebra el 16 de noviembre. El Ministerio de Exteriores, seg\u00fan explic\u00f3 hace unos d\u00edas su titular en funciones, Josep Borrell, no ha considerado \u201cning\u00fan cambio de planes\u201d.\nPero los Reyes tienen otras citas relevantes este oto\u00f1o. La primera es el s\u00e1bado 12 de octubre, el D\u00eda de la Fiesta Nacional, este a\u00f1o caldeada por la precampa\u00f1a electoral y el fracaso de la legislatura. El Rey tendr\u00e1 ocasi\u00f3n de departir de nuevo con la mayor\u00eda de los representantes pol\u00edticos (no todos aceptan la invitaci\u00f3n) en la tradicional recepci\u00f3n que se celebra en el Palacio Real, a la que, adem\u00e1s de los poderes del Estado y los pol\u00edticos, acudir\u00e1n representantes empresariales, culturales y sociales.\nEl siguiente punto importante de la agenda son los Premios Princesa de Asturias, cuyos actos se celebran en Oviedo los d\u00edas 17 y 18 de octubre, con una visita el d\u00eda siguiente a la aldea de Asiego, en los Picos de Europa, a la que asistir\u00e1 la familia real al completo. Esta ser\u00e1 la primera edici\u00f3n que contar\u00e1 con la presencia de la princesa Leonor (13 a\u00f1os), que se espera que tenga una participaci\u00f3n relevante en la ceremonia de entrega de los galardones, como la tuvo su padre a su misma edad pronunciando unas palabras.\nBarcelona, en medio de la agitaci\u00f3n independentista, es el escenario de la otra cita significativa. Como la de Asturias, tiene un claro prop\u00f3sito de continuidad de la Corona, al centrar el foco en la heredera. La capital de Catalu\u00f1a acoger\u00e1 los actos del X aniversario de los Premios Princesa de Girona los pr\u00f3ximos 4 y 5 de noviembre, en plena campa\u00f1a electoral. Ser\u00e1 tambi\u00e9n la primera vez que la Princesa est\u00e9 presente en estos galardones que tambi\u00e9n llevan su nombre. Los actos recalan en Barcelona despu\u00e9s de que el Ayuntamiento de Girona, gobernado por Junts per Catalunya, instara a la fundaci\u00f3n del auditorio de la ciudad a que la infraestructura no acogiera m\u00e1s esta gala por haber declarado persona non grata al Rey tras el discurso que pronunci\u00f3 el 3 de octubre de 2017 durante la crisis catalana.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Reina Letizia", "Leonor de Borb\u00f3n", "Premios Princesa de Girona", "Princesa de Asturias", "Premios Princesa de Asturias", "Fundaci\u00f3n Princesa de Girona", "Fundaci\u00f3n Princesa de Asturias", "Felipe VI", "Premios", "Fundaci\u00f3n cultural", "Familia Real", "Jefe de Estado", "Fundaciones", "Espacios art\u00edsticos", "Instituciones culturales", "Casa Real", "Eventos", "Cultura", "Arte", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}