{"id": "4941bcd5-720f-4b35-6586-82f4dd998084", "content": "El culebr\u00f3n de Demb\u00e9l\u00e9 se prolonga con su en\u00e9sima lesi\u00f3n y su ausencia en Getafe\n\nFINALIZADO\nEl camino de Demb\u00e9l\u00e9 en el Barcelona es tortuoso. El delantero franc\u00e9s, dadas las bajas de Messi y Ansu Fati, iba a ser probablemente titular en el partido de Getafe. Viaj\u00f3 a Madrid con la expedici\u00f3n azulgrana, pero a \u00faltima hora tuvo que quedarse en la grada debido a que, en la prueba que realiz\u00f3 poco antes del encuentro, sigui\u00f3 sintiendo molestias en el muslo de la pierna izquierda. El jugador ya las hab\u00eda notado en el \u00faltimo entrenamiento realizado el viernes por el equipo y as\u00ed se lo advirti\u00f3 a los m\u00e9dicos.\nDebido a las bajas, Ernesto Valverde decidi\u00f3 incluirlo en la convocatoria por si las molestias de Demb\u00e9l\u00e9 remit\u00edan y pod\u00eda contar con \u00e9l. \u201cNo ha tenido buenas sensaciones y hemos preferido que descansara pensando en los pr\u00f3ximos partido\u201d, indic\u00f3 Jon Aspiazu, ayudante Ernesto Valverde.\nEl delantero franc\u00e9s se lesion\u00f3 en Bilbao, en el primer partido de la presente Liga. Se le diagnostic\u00f3 una rotura fibrilar en la pierna izquierda y un periodo de baja de unas cinco semanas. No quiso pasar pruebas m\u00e9dicas el d\u00eda siguiente a aqu\u00e9l partido en San Mam\u00e9s y, tras irse de viaje, acus\u00f3 las molestias tres d\u00edas despu\u00e9s. Aquello sent\u00f3 muy mal en el club y en el vestuario.\nEl club ya le ha advertido en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n por sus falta de profesionalidad, aunque el jugador parec\u00eda haber recapacitado y mejor\u00f3 su dieta alimentaria y esta temporada se present\u00f3 unos d\u00edas antes del final de las vacaciones en Barcelona para iniciar los entrenamientos. Tras la lesi\u00f3n en Bilbao, reapareci\u00f3 en el partido de Liga ante el Villarreal disputado el 24 de septiembre.\nEl historial m\u00e9dico de Demb\u00e9l\u00e9, desde que fue fichado por el Barcelona del Broussia Dortmund en agosto de 2017, est\u00e1 plagado de contratiempos. Suma siete lesiones, con dos esguinces de tobillos y cinco contratiempos musculares, de los que cuatro han afectado su pierna izquierda. El infortunio comenz\u00f3 el 16 de septiembre de 2017, precisamente en un partido en Getafe en el que el jugador franc\u00e9s se rompi\u00f3 el tend\u00f3n del b\u00edceps femoral del muslo izquierdo. Fue operado por el especialista finland\u00e9s Sakari Orava en Helsinki.\nDemb\u00e9l\u00e9 reapareci\u00f3 en enero de 2018. Sigui\u00f3 el rosario de lesiones. Fue especialmente inaudita la que sufri\u00f3 a finales de la pasada temporada en Balaidos, ante el Celta a los 25 segundos de partido. Se rompi\u00f3 los isquiotibiales de la pierna derecha y no pudo disputar la vuelta de las semifinales de la Champions ante el Liverpool en la que su equipo fue goleado (4-0) y qued\u00f3 eliminado.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/28/2019, 19:01:45", "tags": ["Ousmane Demb\u00e9l\u00e9", "Getafe CF", "Liga Santander", "Lesiones deportivas", "FC Barcelona", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "Accidentes deportivos", "Ligas f\u00fatbol", "Equipos", "F\u00fatbol", "Accidentes", "Organizaciones deportivas", "Competiciones", "Deportes", "Sucesos"], "newspaper": "elpais"}