{"id": "4952905b-1655-4a07-548e-8ab26a7ae452", "content": "I\u00f1aki Urdangarin podr\u00e1 salir de la c\u00e1rcel dos d\u00edas a la semana para ejercer el voluntariado pese a la oposi\u00f3n de la Fiscal\u00eda y de Prisiones\n\nEl juez indica que con la medida se pretende evitar la \"desocializaci\u00f3n que comporta la soledad del interno\".\nI\u00f1aki Urdangarin podr\u00e1 salir de la prisi\u00f3n de Brieva (\u00c1vila) dos d\u00edas a la semana para ejercer tareas de voluntariado en una fundaci\u00f3n dedicada a la ayuda a discapacitados. As\u00ed lo ha acordado el Juzgado de Vigilancia Penitenciaria n\u00famero 1 de Castilla y Le\u00f3n a petici\u00f3n del propio Urdangarin y en contra del parecer de la Fiscal\u00eda, que se opon\u00eda a autorizar las salidas. La Secretar\u00eda General de Instituciones Penitenciarias rechaz\u00f3 en agosto la petici\u00f3n y el marido de la infanta Cristina recurri\u00f3 la decisi\u00f3n.\nEl auto dictado este martes autoriza a que Urdangarin acuda a la sede de la fundaci\u00f3n dos d\u00edas a la semana durante ocho horas, tal y como se hab\u00eda solicitado en su recurso. Seg\u00fan explica el auto, el objetivo de las salidas es evitar la \"desocializaci\u00f3n\" que comporta la \"situaci\u00f3n de aislamiento\" en la que la administraci\u00f3n ha decidido que Urdangarin cumpla su condena por razones de seguridad. \"El recurrente puede que haya elegido ingresar en el Centro Penitenciario de \u00c1vila que, como es sabido, es centro de mujeres, pero quien ha decidido que siga all\u00ed es la Administraci\u00f3n, que es quien fija el centro de cumplimiento\", dice el juez.\n\"La imposici\u00f3n al interno por la Administraci\u00f3n de una forma de vida de absoluto aislamiento, que impide la realizaci\u00f3n de cualquier actividad en com\u00fan, responde a sus particulares circunstancias familiares, que [...] conllevan que, de forma permanente, en todo momento de su vida, su seguridad sea objeto de supervisi\u00f3n por la Fuerza P\u00fablica\". \"Pero paralelamente\", prosigue el juez, \"en compensaci\u00f3n con el excepcional r\u00e9gimen de vida, han de articularse, seg\u00fan los riesgos de seguridad concurrentes en casa caso, mecanismos correctores de tal situaci\u00f3n\". La autorizaci\u00f3n de salida dos d\u00edas por semana es uno de esos mecanismos.\nEl auto recuerda que la Administraci\u00f3n Penitenciaria ya recurri\u00f3 a \"tan excepcional medida permanente\" de aislamiento en tres ocasiones, con penados que en su d\u00eda tuvieron \"altas responsabilidades\" en la Seguridad del Estado. Cada soluci\u00f3n fue distinta: en un caso no hubo salidas por el riesgo de fuga (el juez se refiere al ex responsable de la Guardia CivilLuis Rold\u00e1n), en otro se concedi\u00f3 r\u00e1pidamente el tercer grado por la baja condena (el ex gobernador civil de Guip\u00fazcoaJos\u00e9 Ram\u00f3n Go\u00f1i Tirapu) y en otro se autorizaron salidas de unas horas al domicilio varios d\u00edas a la semana (el ex secretario de Estado de Seguridad Rafael Vera).\nUrdangarin fue condenado a cinco a\u00f1os y 10 meses de c\u00e1rcel en el caso N\u00f3os por prevaricaci\u00f3n con malversaci\u00f3n, fraude a la Administraci\u00f3n P\u00fablica, tr\u00e1fico de influencias y delitos fiscales. Ingres\u00f3 en prisi\u00f3n el 19 de junio del a\u00f1o pasado y terminar\u00e1 de cumplir su pena el 9 de abril de 2024. Se encuentra clasificado en segundo grado, el r\u00e9gimen de prisi\u00f3n m\u00e1s habitual (el primero es m\u00e1s estricto y el tercero, de semilibertad). Puesto que a\u00fan no ha cumplido la cuarta parte de la pena, a\u00fan no puede pedir los permisos ordinarios de salida, que pueden sumar un m\u00e1ximo de 36 d\u00edas al a\u00f1o. Podr\u00e1 hacerlo a partir de diciembre. En su informe, el fiscal resaltaba que con el resto de presos lo que se hace es lo contrario que en este caso: primero se disfruta de estos permisos ordinarios y luego se puede acceder a los llamados \"programas especializados para penados\", que es la v\u00eda aplicada a Urdangarin.\n\"Los internos clasificados en segundo grado de tratamiento que presenten un perfil de baja peligrosidad social y no ofrezcan riesgos de quebrantamiento de condena, podr\u00e1n acudir regularmente a una instituci\u00f3n exterior para la realizaci\u00f3n de un programa concreto de atenci\u00f3n especializada, siempre que \u00e9ste sea necesario para su tratamiento y reinserci\u00f3n social\", dice el precepto aplicado al condenado por el caso N\u00f3os.\nEl Informe de la Junta de Tratamiento examinado por el fiscal y el juez recoge como aspectos positivos del preso su \"adaptaci\u00f3n al centro, realizaci\u00f3n de cursos con notable aprovechamiento y pago de las responsabilidades civiles impuestas en la condena\", entre otros. Del lado negativo, se resalta que, aunque es un delincuente primario -no ten\u00eda antecedentes-, los delitos por los que fue condenado \"exigen una amplia y cuidadosa planificaci\u00f3n\". El informe a\u00f1ade que que existe \"un pron\u00f3stico de reincidencia medio-alto\".\nEn cuanto al lugar en el que Urdangarin desarrollar\u00e1 las tareas de voluntariado, el auto hecho p\u00fablico s\u00f3lo indica que se trata de una Fundaci\u00f3n con sede en Madrid, vinculada a una entidad religiosa, que desarrolla actividades \"dentro y fuera del centro con ayuda en los procesos de movilidad de los usuarios discapacitados que necesitan ayuda en su vida cotidiana: paseos, piscina , fisioterapia etc\u00e9tera\".\nEl juez concluye que el perfil de voluntariado propuesto le vendr\u00e1 especialmente bien a Urdangarin: \"En el \u00e1mbito de la delincuencia econ\u00f3mica, cuyo eje es el ego\u00edsmo, el af\u00e1n desmedido de lucro, adem\u00e1s del desprecio al inter\u00e9s comunitario, la toma de contacto con la vida real, con los problemas de los dem\u00e1s, coopera a generar un elemento de concienciaci\u00f3n de la trascendencia de la propia conducta delictiva\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nQue pague lo sustraido", "date": "09/17/2019, 19:01:45", "tags": ["caso N\u00f3os", "Justicia"], "newspaper": "elmundo"}