{"id": "495ebd47-1315-4365-6e4b-0cea95b7186b", "content": "50.000 escolares espa\u00f1oles estrenan el curso en barracones\n\nCerca de 50.000 alumnos empezar\u00e1n el curso en barracones, uno de los problemas cr\u00f3nicos de la ense\u00f1anza p\u00fablica espa\u00f1ola. En seis a\u00f1os, su n\u00famero se ha reducido en unos 15.000. Pero de mantenerse este ritmo, har\u00e1n falta dos d\u00e9cadas para acabar con uno de los grandes s\u00edmbolos de la precariedad educativa. El a\u00f1o pasado la red sum\u00f3 3.030.311 alumnos en las etapas de infantil y primaria, que son las que m\u00e1s sufren esta carencia de instalaciones.\nLas comunidades del Mediterr\u00e1neo, que han tenido un crecimiento demogr\u00e1fico relativamente alto y niveles de financiaci\u00f3n relativamente bajos, concentran el grueso de los barracones, igual que hace seis a\u00f1os, cuando EL PA\u00cdS realiz\u00f3 otro recuento de datos de las autonom\u00edas. Pero su evoluci\u00f3n ha sido desigual. Andaluc\u00eda, donde 11.000 alumnos arrancan el curso en barracones, y la Comunidad Valenciana, donde lo har\u00e1n 12.000, los han reducido en un tercio y tienen en marcha planes para continuar haci\u00e9ndolo. En Catalu\u00f1a, en cambio, las aulas prefabricadas han aumentado de 1.008 a 1.115, y el n\u00famero de alumnos que estudian en ellas sigue en torno a los 20.000.\nEn su informe de junio, el defensor del Pueblo, Francisco Fern\u00e1ndez Marug\u00e1n, volvi\u00f3 a se\u00f1alar las aulas prefabricadas, as\u00ed como la existencia de amianto en algunos centros, como dos de los principales problemas de la educaci\u00f3n p\u00fablica \u2014los barracones apenas existen en la privada y la concertada\u2014. \u201cLa soluci\u00f3n de ambos, adem\u00e1s de depender de una planificaci\u00f3n adecuada y eficiente, radica en la aportaci\u00f3n de las disponibilidades presupuestarias precisas para atenderlos, lo que evidentemente no ocurre\u201d, dijo.\nEl uso \u201cprolongado\u201d de unas instalaciones que no han sido dise\u00f1adas para el largo plazo y \u201c\u00fanicamente resultan admisibles como f\u00f3rmula provisional\u201d provoca que los barracones de algunas escuelas presenten \u201cun importante grado de deterioro\u201d, alert\u00f3 Fern\u00e1ndez Marug\u00e1n, aludiendo a las denuncias de padres de dos centros de la Comunidad Valenciana.\nNinguna era del colegio p\u00fablico Ciutat de Cremona de Alaqu\u00e0s, aunque podr\u00eda haberlo sido. Abierto en 2007 en el \u00e1rea metropolitana de Valencia, consiste en cuatro filas de barracones unidos por pasillos con techos de metacrilato, un campo de futbito y un patio espartano. El centro se convirti\u00f3 en s\u00edmbolo de la lucha contra la pol\u00edtica educativa de los Gobiernos regionales del PP, que intentaron cerrarlo. De sus aulas han salido cinco promociones que pasaron toda su vida escolar en aulas prefabricadas. El nuevo Ejecutivo regional ha iniciado las obras del nuevo centro, pero este curso seguir\u00e1n en barracones.\n\u201cNo tenemos gimnasio y los actos tenemos que hacerlos en la biblioteca. Los patios son de tierra. Imag\u00ednate c\u00f3mo se ponen cuando llueve o hace aire. En invierno en los pasillos hace un fr\u00edo de narices y en verano todo lo contrario. El term\u00f3metro que pusimos marc\u00f3 una vez 47 grados\u201d, dice el presidente de la asociaci\u00f3n de madres y padres, Juan Carlos Ponce.\nEstela Gil, presidenta de la Confederaci\u00f3n Andaluza de Asociaciones de Madres y Padres del Alumnado por la Educaci\u00f3n P\u00fablica, cree que una escuela solo de barracones \u201cdesmoraliza\u201d. \u201cEs como transmitir a ni\u00f1os y profesores que lo que hacen no es importante\u201d, comenta Gil.\nNo hay estudios que vinculen estudiar en barracones en Espa\u00f1a con un menor rendimiento escolar. El profesor de Sociolog\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Jes\u00fas Rogero, se\u00f1ala que s\u00ed se ha constatado un efecto negativo cuando las infraestructuras no re\u00fanen unas condiciones m\u00ednimas, por ejemplo por falta de espacio o porque haga excesivo fr\u00edo o calor. Pero no est\u00e1 claro que eso suceda en los barracones, sobre todo en los m\u00e1s modernos, que suelen tener buen aislamiento y sistemas de climatizaci\u00f3n. Rogero s\u00ed considera que los prefabricados tienen un efecto en la matr\u00edcula. \u201cLa imagen de un centro y las infraestructuras aparecen como elementos relevantes a la hora de elegir escuela. Y de forma indirecta, los barracones favorecen la segregaci\u00f3n al dar una imagen de la escuela p\u00fablica asociada a recursos escasos, lo que la aleja de las preferencias de las familias m\u00e1s acomodadas\u201d, dice.\nAndaluc\u00eda ha reducido en seis a\u00f1os en 6.000 el n\u00famero de alumnos que estudian en barracones, y la Junta se ha marcado como objetivo acabar con los restantes o reducirlos al m\u00ednimo para 2023. El Gobierno valenciano tambi\u00e9n lo tiene como prioridad desde la anterior legislatura y desde entonces ha reducido el n\u00famero de alumnos en m\u00e1s de 6.000. De los 26 centros compuestos \u00edntegramente por barracones que la Comunidad Valenciana ten\u00eda en 2015, la mitad han sido sustituidos por edificios, y en el resto las obras ya han empezado o han sido licitadas. En Baleares hay 2.250 alumnos en aulas prefabricadas; en Canarias, 1.540 y en Murcia, 800, como en Castilla-La Mancha y Arag\u00f3n. En el resto de Espa\u00f1a el uso estructural de los barracones es muy raro.\nSu presencia est\u00e1 enquistada en Catalu\u00f1a, si bien el Govern acaba de anunciar su intenci\u00f3n de suprimir en siete a\u00f1os el 70%: aquellos que Educaci\u00f3n califica de \u201cestructurales\u201d. El departamento considera el resto \u201ctemporales\u201d y \u00fatiles para hacer frente a picos de demanda.\n\u201cLa situaci\u00f3n en Catalu\u00f1a responde a la falta brutal de inversi\u00f3n de la \u00faltima d\u00e9cada. La educaci\u00f3n no ha sido una prioridad para la Generalitat. Nos falta todo lo que no se ha ido haciendo\u201d, afirma Manuel Pulido, secretario general de la Federaci\u00f3n de Educaci\u00f3n de Comisiones Obreras en Catalu\u00f1a. Pulido a\u00f1ade, y en ello coincide con representantes de la comunidad educativa de otros lugares, que el problema no se limita a las aulas prefabricadas. \u201cTenemos centros en edificios que est\u00e1n peor. Colegios donde padres y profesores han pedido que no les quiten los barracones porque al menos tienen aire acondicionado, y escuelas con tejados con fibrocemento deteriorados que suponen un problema para la salud\u201d, asegura el dirigente de CC OO.\nEn el periodo de 2009 a 2015, coincidiendo con los a\u00f1os de crisis econ\u00f3mica, la inversi\u00f3n en infraestructuras educativas cay\u00f3 un 55% en el conjunto de Espa\u00f1a, seg\u00fan un estudio presentado en diciembre de 2017 por el Instituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3micas. Una ca\u00edda que va en l\u00ednea con el desplome general del gasto p\u00fablico en toda clase de infraestructuras, que todav\u00eda no ha recuperado su nivel anterior al inicio de la recesi\u00f3n.\nLos barracones, se\u00f1ala el director del centro de investigaci\u00f3n, Francisco P\u00e9rez, se concentran en el Mediterr\u00e1neo porque son las comunidades aut\u00f3nomas que han tenido un crecimiento demogr\u00e1fico \"m\u00e1s din\u00e1mico\" en las \u00faltimas d\u00e9cadas \u2014adem\u00e1s de Madrid\u2014, y presentan, aunque con diferencias significativas entre s\u00ed, niveles de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica \"ajustados\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Aulas prefabricadas", "Aulas", "Espacios educativos", "Catalu\u00f1a", "Comunidad Valenciana", "Baleares", "Ense\u00f1anza p\u00fablica", "Centros educativos", "Andaluc\u00eda", "Sistema educativo", "Educaci\u00f3n", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}