{"id": "4980287c-854d-41df-6c52-3fa0b584ed15", "content": "Isabel II tambi\u00e9n mete la pata\n\nIsabel II no es perfecta.\u00a0Aunque a sus 93 a\u00f1os lleve m\u00e1s de 67 en su mismo puesto de trabajo, aunque sea la monarca del Reino Unido y cabeza pol\u00edtica de otros 53 estados, y aunque mantenga a su familia \u2014nonagenario marido, cuatro hijos, ocho nietos, ocho bisnietos\u2014, de vez en cuando tambi\u00e9n se equivoca. Pese a que el m\u00e1s conocido por sus meteduras de pata es Felipe de Edimburgo, su ya retirado esposo, la monarca de vez en cuando tambi\u00e9n tiene sus propias equivocaciones.\u00a0\nEsta semana se ha podido ver a Isabel II en la apertura del Parlamento brit\u00e1nico. En esa ocasi\u00f3n, la soberana opt\u00f3 por usar una tiara m\u00e1s ligera en lugar de la llamada Corona Imperial, una valiosa pieza de joyer\u00eda realizada para la coronaci\u00f3n de Jorge VI y que ha usado en todas las ceremonias de apertura. Sin embargo, pesa dos kilos, demasiado para ella, como cont\u00f3 en una entrevista en 2018.\nAdem\u00e1s de este a\u00f1o, ha decidido no llevar esa gran joya solo en otra ocasi\u00f3n: en 2017. Entonces tampoco llev\u00f3 tiara, sino un sombrero azul y amarillo. Muchos vieron en \u00e9l un resbal\u00f3n estil\u00edstico en una monarca que siempre se mantiene neutral y evita mandar mensajes, ni siquiera a trav\u00e9s de sus prendas. Porque los colores de la pieza parec\u00edan, en pleno debate sobre el Brexit, un gui\u00f1o\u00a0hacia la Uni\u00f3n Europea. No es la primera vez que una prenda de ropa podr\u00eda suponer un problema para la reina: durante la visita de Donald Trump a Londres en 2018, la reina llev\u00f3 un broche que le regalaron precisamente los Obama un par de a\u00f1os antes.\nUno de sus \u00faltimos resbalones tuvo lugar hace pocos meses, en diciembre de 2018, dando el tradicional discurso de Navidad desde el palacio de Buckingham. La soberana habl\u00f3 de austeridad, de la importancia de \"un gran sentido del sacrificio\", pero lo hizo mientras ella se sentaba en una inmensa sala dorada, llena de tapices, con un \u00e1rbol lujosamente decorado de varios metros de altura... y de un piano de oro. Porque la reina vive en un universo aparte, que no est\u00e1 re\u00f1ido con el del resto de los mortales. Ella es distinta, como tambi\u00e9n demostr\u00f3 en 2017. Entonces, en pleno acto, se ech\u00f3 una peque\u00f1a siesta.\nLa seguridad es fundamental para la reina Isabel II, una cuesti\u00f3n que en ning\u00fan caso puede ignorar. Sin embargo, hace un par de a\u00f1os se supo que, acusada de insomnio, hab\u00eda salido a caminar de madrugada por el palacio, y que un guardia de seguridad se asust\u00f3 al verla, pensando que era un intruso, y estuvo a punto de dispararle. Buckingham no es el \u00fanico lugar donde le gusta salir a andar: en un paseo por la finca del castillo de Balmoral, en Escocia, se cruz\u00f3 con un grupo de visitantes que, sin reconocerla, le pregunt\u00f3 si viv\u00eda en la zona. \"Tengo una casa en la esquina\", respondi\u00f3 ella, con iron\u00eda. Una iron\u00eda que tambi\u00e9n demostr\u00f3 en 2014 cuando, sonriente, se col\u00f3 en un selfie de un par de chicas en Australia.\nPese a tener muy buena memoria, para una persona que ve a tanta gente no siempre es f\u00e1cil recordar a todo el mundo. De ah\u00ed que a veces se confunda. \"Estuve en el Jubileo de la reina este verano y cant\u00e9 Let Me Entertain You\", contaba el m\u00fasico Robbie Williams en 2012, como recoge Madame Figaro. \"Despu\u00e9s conoc\u00ed a la reina y le di la mano. Pensaba que yo era un miembro del Congreso\", confes\u00f3. Fue la primera vez, pero no la \u00faltima: meses despu\u00e9s lo volvi\u00f3 a confundir, esa vez con un entrenador de perros.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/19/2019, 19:01:45", "tags": ["Isabel II de Inglaterra", "Felipe de Edimburgo", "Gente", "Monarqu\u00eda", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}