{"id": "49932dc8-1ab0-4076-7282-6a320fca85ed", "content": "Cuando desplazarse para trabajar no sale rentable\n\nM\u00e1s de 1.500 millones de viajeros usaron el transporte p\u00fablico en Madrid en 2018. Muchos de ellos, en especial los m\u00e1s j\u00f3venes, siguen sufriendo los estragos de la crisis. Pagar cada mes el abono transporte para ir y volver de trabajar o moverse por la ciudad supone para ellos un gasto importante. El 'abono joven', hasta los 26 a\u00f1os, cuesta 20 euros al mes.\nPero cuando se pasa esa edad los precios se duplican y triplican, cosa que no pasa con los ingresos de las personas de a pie. Es el caso de Maider Juan, de 33 a\u00f1os. Trabaja en Madrid por 600,11 euros al mes, pero vive en Colmenar Viejo, por lo que tarda una hora en llegar al trabajo en transporte p\u00fablico. Paga 82 euros por el abono mensual, casi una sexta parte de su salario.\nNo es la tarifa m\u00e1s cara: la zona A, que corresponde a la ciudad de Madrid, cuesta 54,60 euros, la zona B (Alcobendas, Legan\u00e9s, San Sebasti\u00e1n de los Reyes\u2026) 63,70, la B2 (M\u00f3stoles, Parla, Torrej\u00f3n de Ardoz\u2026) son 72 euros\u2026 Y as\u00ed va aumentando hasta el m\u00e1s caro, la zona C2, que abarcar\u00eda parte de la sierra de Guadarrama y cuesta 99,30. Hay dos zonas que abarcan Castilla-La Mancha y son la E1 y E2, por 110 y 131 euros. Maider utiliza el abono B3 para llegar a Colmenar. \u201cSi me pongo a pensar en el tiempo que invierto en ir a trabajar en transporte p\u00fablico, me sale mejor ir en coche, que es lo que hago en verano a veces\u201d, se\u00f1ala.\nEduardo Blanco, de 30 a\u00f1os, vive en Alcal\u00e1 de Henares y su abono tambi\u00e9n cuesta 82 euros. Es pluriempleado: Trabaja en una empresa de tecnolog\u00eda y ahora estoy de becario en una de comunicaci\u00f3n, todo ello por \u201cunos 1.100 euros al mes\u201d. Eso s\u00ed, asegura que cada vez que le toca pagarlo, \u201ces un grito en el coraz\u00f3n\u201d: \u201cSon casi 100 euros y es mucho dinero que desembolsar de golpe\u201d.\nA la dificultad de entrar con el coche en Madrid, se suma la conciencia ecologista de aquellos que no quieren contaminar. Para Maider, la soluci\u00f3n pasa por \u201cbajar algo los precios del transporte p\u00fablico\u201d: \u201cEsto har\u00eda que la gente lo utilizase m\u00e1s\u201d. Otra de las alternativas que la joven ve \u201capropiada\u201d ser\u00eda que hubiese una rebaja para aquellos que ganan en salario m\u00ednimo.\nEduardo se plantea tambi\u00e9n este dilema: \u201cYo tengo coche pero no lo uso, por ecologismo y porque soy un gran defensor del uso del transporte p\u00fablico\u201d. Cree que la soluci\u00f3n pasa por \u201cinvertir en infraestructura\u201d, algo \u201cclave para el planeta y para la comunicaci\u00f3n con la periferia\u201d.\nLos dos coinciden en que los servicios son mejorables. Maider se\u00f1ala que es absurdo hacer una campa\u00f1a para que se utilice m\u00e1s el transporte p\u00fablico y luego \u201cno fomentarlo nada\u201d: \u201cTenemos los mismos servicios que hace a\u00f1os y m\u00e1s gente utiliz\u00e1ndolos. A veces vamos como sardinas enlatadas\u201d.\nEduardo, por su parte, se queja de los tiempos y los fallos de la Renfe. \u201cLa l\u00ednea de Alcal\u00e1 de Henares sigue siendo la misma que hace a\u00f1os y las frecuencias de trenes son muy largas\u201d. Asegura que ahora, en verano, ha habido d\u00edas que han pasado 15 o 17 minutos entre un tren y otro. \u201cCuando hay alg\u00fan fallo es ca\u00f3tico y puede implicar retrasos de hasta dos horas, como me pas\u00f3 a m\u00ed una vez al ir al trabajo\u201d. Y traslada su queja a los autobuses: \u201cTambi\u00e9n pasa, seguimos esperando a que se ponga un carril bus que se prometi\u00f3 y no sabemos nada\u201d.\nNo s\u00f3lo afecta a los m\u00e1s j\u00f3venes. Marta Rojo tiene 39 a\u00f1os y vive en Alcorc\u00f3n. Paga 63,70 euros de abono cobrando 1200 euros al mes y siendo madre de un ni\u00f1o con el que forma una familia monoparental. \u201cMi alquiler se lleva el 60% de mi sueldo\u201d, explica. A ello se suma el precio de desplazarse a trabajar, por lo que cree que una opci\u00f3n es que su empresa se \u201chaga cargo del transporte de los empleados\u201d.\nNo lo ve un problema generacional, si no de clase: \u201cEs totalmente injusto segmentar los precios por edad, ya que las circunstancias no var\u00edan s\u00f3lo por eso, sino por c\u00f3mo vivimos. cada uno, por el g\u00e9nero, la situaci\u00f3n legal, las personas que tienes a cargo\u2026\u201d\nCoinciden en que no son un \u00fanico caso, sino que \u201cla mayor\u00eda de j\u00f3venes mayores de 26 no pueden permitirse pagar tanto dinero\u201d. Eduardo asegura que es \u201cbrutal\u201d la brecha que se produce cuando cumples 26 a\u00f1os y empiezas a pagar m\u00e1s del doble por moverte por tu ciudad: \u201cCon un sueldo de becario, por ejemplo, es imposible. Yo tengo dos sueldos, pero mis compa\u00f1eros becarios se dejan un 40% de su sueldo en el transporte\u201d. A muchos de ellos, \u201cdesplazarse para trabajar no les sale rentable\u201d.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Ayuntamiento Madrid", "Agenda cultural", "Ayuntamientos", "Madrid", "Agenda", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Cultura", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}