{"id": "4a92615d-b9ec-45b9-486e-1e7279751b19", "content": "S\u00e9mper, a \u00c1lvarez de Toledo: \u201cMientras algunas caminaban sobre mullidas moquetas, otros nos jug\u00e1bamos la vida\u201d\n\nEl portavoz del PP en el Parlamento vasco, Borja S\u00e9mper, ha defendido que las afirmaciones sobre la foralidad de Euskadi hechas por la portavoz popular en el Congreso de los Diputados, Cayetana \u00c1lvarez de Toledo, constituyen un \"grave error\" porque \"van contra la Constituci\u00f3n\", por lo que le ha exigido que \"rectifique\". Adem\u00e1s, ante el reproche de \u00c1lvarez de Toledo a la supuesta \"tibieza\" del PP vasco respecto al nacionalismo, S\u00e9mper ha afirmado: \"Mientras algunas caminaban sobre mullidas moquetas, otros nos jug\u00e1bamos la vida defendiendo la Constituci\u00f3n\".\nS\u00e9mper ha enviado este mensaje a la portavoz del Grupo Popular en el Congreso a su llegada a la convenci\u00f3n que el PP vasco celebra este viernes y el s\u00e1bado en Vitoria-Gasteiz, con la que los populares de Euskadi quieren reafirmar su \"perfil propio\" como partido defensor de la foralidad y los derechos hist\u00f3ricos de los territorios vascos.\n\u00c1lvarez de Toledo asegur\u00f3 el pasado jueves que si el \"perfil propio\" al que aspira el PP de Euskadi consiste en decir que la legitimidad del ordenamiento constitucional \"tiene zonas reservadas que se remiten a derechos hist\u00f3ricos previos, y no a la Constituci\u00f3n y a la soberan\u00eda com\u00fan\", ser\u00eda \"un grave error\".\nAdem\u00e1s, la dirigente asegur\u00f3 que el Partido Popular de Euskadi cometi\u00f3 en el pasado el \"error\" de \"contemporizar\" y mantener una posici\u00f3n \"tibia\" respecto al nacionalismo vasco.\nEn respuesta a estas afirmaciones, el presidente del PP de Gipuzkoa y portavoz de su grupo en la C\u00e1mara vasca ha advertido que \"cuestionar el compromiso del PP con el Concierto Econ\u00f3mico es desconocer el Pa\u00eds Vasco\", y que \"cuestionar el compromiso del PP con la foralidad, con la Espa\u00f1a descentralizada y la Espa\u00f1a de las autonom\u00edas es desconocer la tradici\u00f3n y trayectoria del PP\".\n\"Me atrevo a decir que cuestionar la foralidad es cuestionar a Espa\u00f1a en el Pa\u00eds Vasco\", ha manifestado. Esto \u2014ha a\u00f1adido\u2014 constituye \"un grave error\". S\u00e9mper ha reconocido que todo el mundo tiene derecho a cometer errores e incluso a cuestionar la trayectoria del PP, pero ha defendido que, de la misma forma, en estos casos tambi\u00e9n existe \"la obligaci\u00f3n de rectificar\". \"A m\u00ed me gustar\u00eda una rectificaci\u00f3n\", ha subrayado. El dirigente ha manifestado que el PP \"es un partido pol\u00edtico y no una secta\", y por ello, \"es bueno que existan opiniones, incluso divergentes, sobre una materia troncal [para los vascos] como la defensa de la foralidad y, por lo tanto, del Estatuto de Autonom\u00eda y la Constituci\u00f3n\".\nEn todo caso, S\u00e9mper ha reafirmado el compromiso \"inquebrantable\" del PP de Euskadi con la foralidad \"como herramienta de autogobierno y que, adem\u00e1s, garantiza, fortalece y es el nexo de uni\u00f3n m\u00e1s fuerte que tiene Euskadi con el conjunto de Espa\u00f1a\". \"Esto es lo que ha defendido el PP siempre, desde Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar y mucho antes, con Gregorio Ord\u00f3\u00f1ez en Gipuzkoa: el car\u00e1cter foralista del PP como una de nuestras se\u00f1as y anclajes m\u00e1s importantes con el resto de Espa\u00f1a\", ha reiterado.\nS\u00e9mper, sin embargo, ha observado que lo dicho por \u00c1lvarez de Toledo sobre la foralidad es \"la menos grave\" de sus afirmaciones. \"Hay otra parte que, aunque tiene contenido pol\u00edtico, es quiz\u00e1 m\u00e1s emocional, esa parte que cuestiona el compromiso y la posici\u00f3n del PP frente al nacionalismo\", ha explicado.\nFrente a estas cr\u00edticas a la \"supuesta tibieza\" del PP de Euskadi ante el nacionalismo, S\u00e9mper ha mostrado su \"hartazgo\" ante \"la divisi\u00f3n permanente que se pretende hacer entre ciudadanos nacionalistas y no nacionalistas\". De igual forma, ha explicado que est\u00e1 \"cansado\" de \"la permanente divisi\u00f3n entre ciudadanos de izquierdas y de derechas\".\n\"Tenemos que romper de una pu\u00f1etera vez en este pa\u00eds los bloques y diferencias entre ciudadanos. La gente espera respuestas y que le contemos qu\u00e9 es lo que queremos hacer con su confianza para resolver los problemas que tienen\", ha explicado. Adem\u00e1s, ha denunciado que resulta \"profundamente doloroso\" que \"se cuestione\" su trayectoria y compromiso en defensa de la Constituci\u00f3n, de las instituciones y, por lo tanto, de la convivencia en el Pa\u00eds Vasco. De esa forma, y en referencia al terrorismo de ETA, ha recordado que al PP vasco \"le ha costado sangre sudor y l\u00e1grimas, literalmente, defender la Constituci\u00f3n, la foralidad y una idea de Espa\u00f1a plural en el Pa\u00eds Vasco\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Cayetana \u00c1lvarez de Toledo", "Borja Semper", "Cupo vasco", "Concierto econ\u00f3mico", "Gobierno Vasco", "Financiaci\u00f3n auton\u00f3mica", "Gobierno de Espa\u00f1a", "PP", "Pa\u00eds Vasco", "Gobierno auton\u00f3mico", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Finanzas p\u00fablicas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Finanzas"], "newspaper": "elpais"}