{"id": "4af376c2-f8cf-45f0-6cec-65bdb93c39ce", "content": "Apuntando al d\u00eda despu\u00e9s\n\n\"Tenemos problemas important\u00edsimos sobre la mesa que no se quieren ver. Por supuesto, el conflicto pol\u00edtico entre Catalu\u00f1a y Espa\u00f1a es uno de ellos, que algunos no se atreven a abordar por miedo a encontrar soluciones\u201d. La frase es de Carles Mund\u00f3, exconsejero de Justicia, acusado en el juicio del proc\u00e9s. En v\u00edsperas de la esperada sentencia del Supremo abundan en los medios las reflexiones sobre la crisis de la pol\u00edtica y de los pol\u00edticos. Un modo de evitar la tentaci\u00f3n de anticipar las consecuencias de la sentencia antes de que sea pronunciada y, al mismo tiempo, avanzar temas de reflexi\u00f3n para el d\u00eda despu\u00e9s. Y el primero y principal de ellos es el fracaso de la pol\u00edtica que ha conducido a donde no ten\u00edamos que haber llegado nunca: a que el Supremo tenga que dirimir un conflicto por dejadez e irresponsabilidad de los otros dos poderes del Estado, el ejecutivo y el legislativo. Un debate que toma un cariz distinto desde el momento en que Felipe Gonz\u00e1lez, represente genuino de las \u00e9lites pol\u00edticas de la transici\u00f3n, ha levantado acta del fracaso que hace que \u201ctodos estemos pendientes de lo que decida el Supremo\u201d.\nCon la mirada en el d\u00eda despu\u00e9s de la sentencia, la reflexi\u00f3n de Mund\u00f3 me interesa porque apunta a lo que me parece que son las cuestiones clave del futuro inmediato: Primero, estamos ante un conflicto pol\u00edtico, y hay que tratarlo como tal, m\u00e1s all\u00e1 de lo que decida el Supremo. La sentencia no pone punto final a nada. Al contrario, deber\u00eda operar como una apelaci\u00f3n a la responsabilidad de los pol\u00edticos para que asuman sus obligaciones y trabajen por reencuentro.\nLa sentencia no pone punto final a nada. Deber\u00eda operar como una apelaci\u00f3n a la responsabilidad de los pol\u00edticos\nSegundo, la tendencia a la demora, a la postergaci\u00f3n de los problemas, al no hay alternativa, al fatalismo de la desidia, es el fracaso de la pol\u00edtica que parece columpiarse en su impotencia, incapaz de afrontar unas mutaciones que piden respuestas urgentes, de la transici\u00f3n ecol\u00f3gica a la evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica, de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n a las tecnolog\u00edas de la vida, de la automoci\u00f3n al futuro del trabajo y de las pensiones. Eludiendo los grandes problemas, la pol\u00edtica se empeque\u00f1ece d\u00eda a d\u00eda.\nTercero. Pasado el momento de la sentencia no cabe instalarse en la comodidad de las inercias, ni los que gobiernen en Espa\u00f1a ni los dirigentes de los partidos pol\u00edticos tienen derecho a dar el conflicto por amortizado, como si la sentencia judicial fuera la \u00faltima palabra, y limitarse a la apelaci\u00f3n permanente a las v\u00edas de excepci\u00f3n y al juzgado de guardia; ni los dirigentes independentistas pueden parapetarse detr\u00e1s de la reacci\u00f3n de los amplios sectores ciudadanos que no entienden que se haya llegado hasta aqu\u00ed, para conservar la posici\u00f3n y seguir instalados en la inanici\u00f3n pol\u00edtica. Llevamos dos a\u00f1os de estancamiento y, en ambas partes, la tentaci\u00f3n de convertir el atasco en normalidad puede ser grande. Buscar soluciones es mucho m\u00e1s dif\u00edcil que mantener un estado de s\u00f3rdida confrontaci\u00f3n permanente que, sin embargo, es degradante para todos.\nEl d\u00eda despu\u00e9s toca volver a la pol\u00edtica aunque, como dice Mund\u00f3, algunos tengan miedo a buscar soluciones, quiz\u00e1s por temor a perder sus espacios de confortabilidad, de arriesgar posiciones personales o de grupo. Sin valent\u00eda pol\u00edtica \u2014es decir, sin coraje para contradecir a los tuyos cuando sea necesario\u2014 nunca se abrir\u00e1n expectativas razonables. El esfuerzo de pensar c\u00f3mo superar los lugares comunes de cada parte, como acabar con el lenguaje de las barreras infranqueables para entrar en una din\u00e1mica que rompa con la negatividad como \u00fanica forma de comunicarse, empieza por un ejercicio de comprensi\u00f3n y de sentido de libertad para el d\u00eda despu\u00e9s.\nLlevamos dos a\u00f1os de estancamiento y la tentaci\u00f3n de convertir el atasco en normalidad puede ser grande\nHay que dejar espacio para digerir la sentencia y al mismo tiempo hay que romper las inercias que invitar\u00edan a ambas partes al repliegue sobre s\u00ed mismas. Se echa de menos un liderazgo decidido del actual presidente del gobierno. Si realmente quiere ser garante de convivencia y \u201creconstruir puentes\u201d, no basta con mensajes de ida y vuelta, un d\u00eda con el 155 y otro con ret\u00f3rica buenista. Falta voluntad expresa de reconocimiento y propuestas pol\u00edticas que vayan m\u00e1s all\u00e1 de la apelaci\u00f3n gen\u00e9rica al marco constitucional. El problema seguramente es que no las tienen. Y que es m\u00e1s f\u00e1cil dejarse llevar por las inercias, aunque estas conduzcan a un bloqueo indefinido. La izquierda instalada en el miedo resulta deprimente.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Art\u00edculo 155", "Opini\u00f3n", "Tribunal Supremo", "Independentismo", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Conflictos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}