{"id": "4b8b2275-c863-456f-4c93-b2b26271589d", "content": "Len\u00edn Moreno deroga los ajustes econ\u00f3micos y los ind\u00edgenas levantan las protestas en Ecuador\n\nEl Gobierno de Len\u00edn Moreno derog\u00f3 la noche de este domingo, tras 12 d\u00edas de intensas protestas, el paquete de ajustes econ\u00f3micos del llamado decreto 883, que inclu\u00eda una cuestionada subida del precio de la gasolina. Despu\u00e9s de cerca de cuatro horas de negociaci\u00f3n, cuya primera parte fue retransmitida en directo, el representante de Naciones Unidas en Ecuador, Arnauld Peral, anunci\u00f3 el acuerdo alcanzado entre el Ejecutivo y las comunidades ind\u00edgenas que han encabezado las manifestaciones. \"Se terminan las movilizaciones y medidas de hecho en todo el Ecuador y nos comprometemos de manera conjunta a restablecer la paz en el pa\u00eds\", afirm\u00f3.\n\"Una soluci\u00f3n para la paz y para el pa\u00eds\", manifest\u00f3 el presidente. \"El Gobierno sustituir\u00e1 el decreto 883 por uno nuevo que contenga mecanismos para focalizar los recursos en quienes m\u00e1s los necesitan\". La Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas (Conaie) exig\u00eda la derogaci\u00f3n del decreto para empezar desde cero. Lo pactado pone fin a una oleada de protestas que pusieron en jaque a las autoridades y dejaron una semana y media de duros choques entre los manifestantes y las fuerzas de seguridad. Hoy mismo, el Parque del Arbolito, epicentro de la oposici\u00f3n al paquetazo, fue escenario de la en\u00e9sima batalla campal justo antes de la reuni\u00f3n entre las partes. El mandatario hab\u00eda declarado el estado de excepci\u00f3n y el s\u00e1bado dispuso la militarizaci\u00f3n y el toque de queda en el distrito metropolitano de Quito. Los 12 d\u00edas de protestas dejan al menos siete muertos y m\u00e1s de 1.300 heridos, seg\u00fan el balance de la Defensor\u00eda del Pueblo.\n\"\u00a1Se recobra la paz y se detienen el golpe corre\u00edsta y la impunidad!\", exclam\u00f3 Moreno a trav\u00e9s de las redes sociales. \u00c9l y todo su entorno insistieron en responsabilizar al expresidente Rafael Correa e incluso al r\u00e9gimen chavista del caos provocado por grupos de manifestantes, que llegaron a quemar la sede de la Contralor\u00eda, m\u00e1ximo \u00f3rgano de control fiscal, y protagonizaron diversos episodios de vandalismo. Sin embargo, decenas de miles de ind\u00edgenas, que el mi\u00e9rcoles llegaron a la capital para liderar un paro nacional, vertebraron una movilizaci\u00f3n eminentemente pac\u00edfica. Jaime Vargas, presidente de la Conaie, tambi\u00e9n confirm\u00f3 que se levantan las protestas. Cientos de personas salieron a celebrar en las proximidades de la Asamblea Nacional el anuncio de la derogaci\u00f3n de las medidas.\nEl hecho de que el Gobierno presente un nuevo decreto para sustituir al 883 no significa necesariamente que vaya a aparcar todos los ajustes que planeaba. Esos recortes fueron aplaudidos por el Fondo Monetario Internacional (FMI), que en febrero concedi\u00f3 a Ecuador un pr\u00e9stamo de 4.200 millones de d\u00f3lares. Moreno, por ejemplo propuso el s\u00e1bado un bono de 20 d\u00f3lares mensuales por trabajador que correr\u00eda a cargo de las empresas privadas.\nEl pulso entre los pueblos ind\u00edgenas (que representan a cerca del 8% de la poblaci\u00f3n) y las autoridades no se libr\u00f3 solo en la calle. En los \u00faltimos d\u00edas hubo intentos de acercamiento que quedaron finalmente frustrados. La organizaci\u00f3n tild\u00f3 de \"fantochada\" la oferta inicial de Moreno, quien el lunes tom\u00f3 la discutida decisi\u00f3n de desplazar la sede del Ejecutivo a Guayaquil, segunda ciudad del pa\u00eds. El presidente acab\u00f3 regresando a la capital y junto a los dirigentes comunitarios ensay\u00f3 una negociaci\u00f3n con la mediaci\u00f3n de la ONU y de la conferencia episcopal. Al t\u00e9rmino de la reuni\u00f3n, la ONU y la conferencia episcopal fijaron para este martes una segunda reuni\u00f3n entre el Gobierno y los ind\u00edgenas para hacer el seguimiento del acuerdo alcanzado.\n\nEl pacto fue anunciado casi por sorpresa, ya que en la primera parte de la mesa de di\u00e1logo las posiciones estaban muy enfrentadas y Vargas advirti\u00f3 de que solo aceptar\u00eda una derogaci\u00f3n del decreto. Los ind\u00edgenas han demostrado tener capacidad para obligar al Gobierno a rectificar, mientras que el mandatario exhibi\u00f3 el acuerdo como una victoria pol\u00edtica, ya que pone fin a las protestas m\u00e1s descontroladas de los \u00faltimos a\u00f1os.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Len\u00edn Moreno", "Ecuador", "Ind\u00edgenas", "Crisis pol\u00edticas", "Protestas sociales", "Malestar social", "ONU", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Etnias", "Conflictos pol\u00edticos", "Am\u00e9rica", "Organizaciones internacionales", "Problemas sociales", "Relaciones exteriores", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}