{"id": "4b96b3df-06ee-4cfd-7d9c-435657e9f3ff", "content": "La flota pesquera cae a la mitad en 15 a\u00f1os y afronta recortes de la UE\n\nLa flota pesquera catalana se ha reducido a la mitad en los \u00faltimos 15 a\u00f1os. De las 1.382 embarcaciones que en 2003 faenaban en el litoral catal\u00e1n quedaban solo en 2018 apenas 702. La misma tendencia se aprecia en el resto de Espa\u00f1a y en parte de Europa. El sector afronta ahora un nuevo reto. Tras cambios en las pol\u00edticas pesqueras la Uni\u00f3n Europea, en enero se pondr\u00e1 en marcha el Plan Multianual (MAP) para gestionar la flota de arrastre en el Mediterr\u00e1neo occidental. Parte de Espa\u00f1a, Francia e Italia estar\u00e1n obligadas a reducir el primer a\u00f1o un 10% el esfuerzo pesquero, que es el tiempo que pasa en el mar la flota.\nLa flota catalana de arrastre, objeto del MAP Europeo, es la m\u00e1s importante del Estado. Ahora afronta un nuevo reto. La UE pretend\u00eda implementar el mismo sistema de cuotas que en el Atl\u00e1ntico \u2014toneladas que puede capturar cada barco\u2014, pero la Generalitat batall\u00f3 para rechazar esa opci\u00f3n. \u201cEn el Mediterr\u00e1neo no es practicable porque las pesqueras no son limpias, suben especies mezcladas\u201d, asegura el director general de Pesca, Sergi Tudela. La UE escuch\u00f3 la petici\u00f3n y, el pasado junio, aprob\u00f3 el nuevo modelo de gesti\u00f3n del esfuerzo pesquero, que entrar\u00e1 en vigor en enero.\nEl Ministerio de Agricultura se reunir\u00e1 con el sector y las comunidades aut\u00f3nomas para consensuar el modelo final. Valencia, Catalu\u00f1a y Baleares \u201480% de la flota de arrastre afectada\u2014 defienden un modelo basado en las cofrad\u00edas. \u201cNo queremos gesti\u00f3n por barca, sino una conjunta del n\u00famero de d\u00edas de pesca por cofrad\u00eda. As\u00ed el reparto se har\u00e1 con criterio de mercado y se adecuar\u00e1 a la din\u00e1mica del territorio\u201d, apunta Tudela. Conf\u00eda en que Madrid atienda la demanda a pesar de que defend\u00eda la gesti\u00f3n por barca, \u201cque mata al sistema de cofrad\u00edas\u201d.\nLos pescadores catalanes que, por propia iniciativa, llevan a\u00f1os con reducciones de tiempo y cierres de caladeros aseguran que \u201cya han hecho los deberes\u201d. Y reclaman al Ministerio que les deje gestionar la reducci\u00f3n desde sus federaciones. Citan como ejemplo, que en puertos como Palam\u00f3s y Roses, llevan 30 a\u00f1os faenando una hora menos al d\u00eda. Tambi\u00e9n han implementado el cierre, total o parcial, de caladeros de merluza, gamba y pulpo.\nHace cuatro a\u00f1os que la Generalitat realiza una pol\u00edtica cuidadosa con la flota. \u201cYa no puede disminuir m\u00e1s, cada barca es un tesoro\u201d, asegura Tudela. Ahora, sostiene, \u201ctoca una gesti\u00f3n inteligente que no disminuya el n\u00famero de pescadores pero deje recuperar los recursos naturales\u201d. Por eso se ha empezado a gestionar la pesca profesional con un modelo pionero en Europa y el Mediterr\u00e1neo que crea un sistema de comit\u00e9s de cogesti\u00f3n, integrados por pescadores, cient\u00edficos, administraci\u00f3n y conservadores medioambientales \u2014en igualdad de condiciones\u2014 que regula la actividad pesquera con planes espec\u00edficos. Para el presidente de las cofrad\u00edas catalanas, Antoni Abad, \u201cla cogesti\u00f3n es un \u00e9xito\u201d. \u201cPuede ser la \u00fanica herramienta que nos permita dar viabilidad porqu\u00e9 por primera vez se nos tiene en cuenta\u201d, detalla.\nAbad y Tudela recuerdan que la cogesti\u00f3n en Catalu\u00f1a piden aprovechar la rentabilidad, \u201cir de la mano de la comercializaci\u00f3n\u201d. Ambos coinciden en que \u201clos pescadores no deben ver el mar como una fuente de kilos, sino de euros\u201d.\n\u201cCostar\u00e1 salir adelante porque viene mucho pescado de fuera; queremos cuidar el recurso y hacer atractivo el sector; si no, nadie querr\u00e1 pescar\u201d, vaticina Abad. La falta de regeneraci\u00f3n y la poca demanda, se debe seg\u00fan Tudela, a que \u201cno se percibe lo suficiente atractivo econ\u00f3micamente y las jornadas dificultan la conciliaci\u00f3n con la vida social\u201d. \u201cQuiz\u00e1s no es necesario faenar a diario, si los precios est\u00e1n coyunturalmente demasiado bajos, habr\u00e1 d\u00edas que ser\u00e1 m\u00e1s rentable quedarse en tierra\u201d, mantiene.\n\u00a0\nEspa\u00f1a ocupa el tercer lugar de la flota comunitaria en n\u00famero de barcos, tras Grecia e Italia. Desde 2006, la flota espa\u00f1ola se ha reducido en un 32%. La gallega, la mayor del Estado, tiene 4.400 barcas, un 31% menos que hace 12 a\u00f1os. La reducci\u00f3n de flota ha provocado un descenso de capturas, sobre todo en el arrastre, el tipo de pesca que, seg\u00fan Tudela, \u201csostiene la estructura del sector\u201d en Catalu\u00f1a. En 2013, los arrastreros catalanes \u2014pescado blanco\u2014 capturaron 11.798 toneladas, frente a las 8.360 de 2018, unas 3.437 menos (29%). El palangre de fondo redujo la pesca en m\u00e1s de un 52% y las de artes menores un 331%. En comparaci\u00f3n, los cerqueros (pescado azul) son los que han bajado menos.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Pescadores", "Pesca", "Catalu\u00f1a", "Uni\u00f3n Europea", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Espa\u00f1a", "Agroalimentaci\u00f3n", "Relaciones exteriores"], "newspaper": "elpais"}