{"id": "4ba389d1-acc0-4895-7b41-3894f66cdae2", "content": "Tim Walker, retrato de una invenci\u00f3n\n", "date": "09/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Fotograf\u00eda", "Artes pl\u00e1sticas", "Moda", "Confecci\u00f3n", "Arte", "Industria"], "newspaper": "elpais"}