{"id": "4bf4267f-eb96-40d6-5950-683b30695e81", "content": "\u201cFranco ha sido exhumado: \u00bfpara cu\u00e1ndo Queipo de Llano?\u201d\n\nLa exhumaci\u00f3n de los restos del dictador Francisco Franco del Valle de los Ca\u00eddos ha reavivado la pol\u00e9mica en Sevilla por la presencia de Gonzalo Queipo de Llano, el general que lider\u00f3 el golpe de Estado de 1936 en Andaluc\u00eda, en la bas\u00edlica de la Macarena. La ma\u00f1ana de este domingo, centenares de personas visibilizaban ese malestar y exig\u00edan la salida de sus restos del templo en una concentraci\u00f3n a sus puertas, una reclamaci\u00f3n que se repite en ese mismo lugar todos los a\u00f1os cada 18 de julio, y a la que en esta semana se han sumado las voces de los dirigentes de los partidos de izquierda, como la secretaria general del PSOE andaluz, Susana D\u00edaz; el tambi\u00e9n socialista alcalde de Sevilla, Juan Espadas; o la l\u00edder de Podemos en la comunidad, Teresa Rodr\u00edguez.\nAunque la similitud entre la losa de Franco en Cuelgamuros y la de Queipo de Llano en la Macarena es evidente, las circunstancias legales para impulsar la exhumaci\u00f3n del militar responsable de m\u00e1s de 50.000 muertes durante la Guerra Civil, son distintas. Mientras que El Valle de los Ca\u00eddos es de titularidad estatal, la bas\u00edlica de la Macarena pertenece a la hermandad. La Ley de Memoria Democr\u00e1tica de Andaluc\u00eda, aprobada en 2017 sin ning\u00fan voto en contra, establece en su art\u00edculo 32.4 sobre los elementos contrarios a la memoria hist\u00f3rica y democr\u00e1tica que, cuando estos \u201cest\u00e9n colocados en edificios de car\u00e1cter privado con proyecci\u00f3n a un espacio o uso p\u00fablico, las personas propietarias de los mismos deber\u00e1n retirarlos o eliminarlos\u201d. Este ser\u00eda el caso aplicable a la Macarena, una de las iglesias m\u00e1s visitadas por los turistas que acuden a Sevilla.\nPara poder instar a su salida es necesario desarrollar la normativa y es a ese vac\u00edo legal al que se aferra el hermano mayor de la Macarena, Jos\u00e9 Antonio Fern\u00e1ndez Cabrero, para no iniciar el proceso de exhumaci\u00f3n del general franquista. \u201cCuando est\u00e9n las disposiciones que regulen la retirada de los restos y las instrucciones oportunas y precisas bajo el precepto legal, no se tendr\u00e1n ning\u00fan problema en proceder\", dijo esta semana en Canal Sur. El equipo de Gobierno de la anterior Junta, dirigido por D\u00edaz, redact\u00f3 el decreto que har\u00eda posible ordenar el traslado de los restos de Queipo de Llano, y que en la actualidad se encuentra en manos del Consejo Consultivo. \u201cSe podr\u00e1 intervenir en un edificio privado de uso p\u00fablico y que el siguiente que salga del lugar que no le corresponde sea Queipo\", record\u00f3 D\u00edaz el mismo d\u00eda en que los restos de Franco eran reubicados en el cementerio de Mingorrubio.\nLa aprobaci\u00f3n del decreto depende del nuevo Ejecutivo, dirigido por PP y Ciudadanos y sustentado por Vox, que arranc\u00f3, a cambio de su apoyo, la sustituci\u00f3n de esa norma por una ley de la concordia. La consejera andaluza de Cultura, Patricia del Pozo, de quien dependen las pol\u00edticas sobre memoria hist\u00f3rica, ya advirti\u00f3 esta semana de que hasta que no se constituya un comit\u00e9 de expertos que determine si la tumba de Queipo de Llano y su presencia en la Macarena constituyen un elemento contrario a la memoria hist\u00f3rica, no se podr\u00e1 hacer nada con sus restos. De momento, la constituci\u00f3n de ese comit\u00e9 no entra dentro de las prioridades de la consejer\u00eda. \"Tampoco creo que sea necesario, si la hermandad quisiera realmente, no habr\u00eda que redactar decretos ni reunir comit\u00e9s. La ley es clara\", se\u00f1alaba esta ma\u00f1ana Manuel Fern\u00e1ndez, uno de los manifestantes que giraba frente a la bas\u00edlica mientras trataba de que sus proclamas se oyeran por encima de las campanas que llamaban a la misa por la funci\u00f3n principal de la Virgen.\nCuando Queipo fue enterrado en la bas\u00edlica, en su l\u00e1pida, adem\u00e1s de la fecha de su nacimiento y muerte, estaba inscrita la del 18 de julio de 1936, junto con su cargo dentro del aparato militar franquista \u2014\"excelent\u00edsimo teniente general\"\u2014 o la gran cruz laureada de san Fernando, que le otorg\u00f3 el propio Franco, entre otra parafernalia del r\u00e9gimen grabada en la losa. Paulatinamente, toda esa simbolog\u00eda franquista ha sido retirada por la hermandad y, en la actualidad, solo quedan su nombre y el escudo de la hermandad, de la que es hermano honorario, circunstancia por la que, defiende la instituci\u00f3n, est\u00e1 enterrado en ese templo. La eliminaci\u00f3n de esos elementos es lo que hac\u00eda cuestionarse al letrado de la Junta que redact\u00f3 un informe en 2017 sobre la viabilidad de la exhumaci\u00f3n del cuerpo de Queipo, que la tumba pudiera considerarse un elemento contrario a la ley de la memoria hist\u00f3rica andaluza.\nLa salida de los restos de Franco del Valle de los Ca\u00eddos ha vuelto a poner el foco en la presencia de Queipo en la bas\u00edlica de la Macarena, a pocos metros de la muralla donde \u00e9l mismo orden\u00f3 fusilar a m\u00e1s de 3.000 personas en los seis primeros meses del golpe, pero siempre ha sido un asunto con el que han tenido que lidiar las distintas administraciones municipales y auton\u00f3micas, sobre todo tras la aprobaci\u00f3n de la Ley de Memoria Hist\u00f3rica Nacional. Los Gobiernos municipales y regionales han considerado esta una cuesti\u00f3n \u201csensible\u201d, entre otras cosas por el poder f\u00e1ctico que las hermandades \u2014y m\u00e1s la de la Macarena, con 13.000 hermanos\u2014 ejercen en Sevilla. En 2016, el Ayuntamiento aprob\u00f3 una moci\u00f3n, sin el apoyo de PP y Ciudadanos, en la que se ped\u00eda la retirada de los restos de Queipo de la Macarena. El Gobierno de D\u00edaz medi\u00f3 para que la decisi\u00f3n partiera de la propia hermandad con el acuerdo de sus familiares.\nEl hermano mayor abri\u00f3 en julio de 2018 la posibilidad de trasladar los restos a un columbario que la hermandad iba a construir, pero cuya construcci\u00f3n a\u00fan no ha sido autorizada por su junta de gobierno. Entonces, la exhumaci\u00f3n de Queipo parec\u00eda m\u00e1s cercana que la de Franco. Un a\u00f1o despu\u00e9s, su presencia en la bas\u00edlica de la Macarena se hace m\u00e1s incomprensible.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/27/2019, 20:01:45", "tags": ["Hermandad La Macarena", "Gonzalo Queipo de Llano", "Exhumaci\u00f3n Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Cofrad\u00edas", "Sevilla", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Asociaciones religiosas", "Francisco Franco", "Junta Andaluc\u00eda", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Iglesia cat\u00f3lica", "Andaluc\u00eda", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Cristianismo", "Historia", "Religi\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}