{"id": "4c15776f-a2d9-407d-53d1-b0d0acaea5ce", "content": "Una falla en el festival Burning Man y otras nueve razones por las que Valencia es la nueva capital del dise\u00f1o y la vanguardia\n\nEl sello valenciano en el dise\u00f1o y la vanguardia existe. Si las Fallas, su fiesta m\u00e1s c\u00e9lebre \u2013y centenaria\u2013 ha viajado hasta el desierto de Nevada en EE UU para formar parte de la \u00faltima edici\u00f3n del festival Burning Man, no son pocas las empresas locales de interiorismo que han conquistado el mundo. En los \u00faltimos a\u00f1os, se ha tejido un entramado creativo aupado en una generaci\u00f3n que exporta una nueva f\u00f3rmula 'mediterr\u00e1nea' de entender el dise\u00f1o, pero con el foco siempre puesto en facilitar la vida de quienes lo disfrutan.\nEstos y otros motivos que enumeramos a continuaci\u00f3n, han llevado a la WDO (World Design Organization) a elegir Valencia como su sede para 2022. Sin olvidarnos de su particular destreza a la hora de adaptar la tradici\u00f3n a lo contempor\u00e1neo. \u201cEntendemos que el dise\u00f1o es una herramienta para cambiar las cosas, porque aqu\u00ed estamos acostumbrados a lanzarlo a la calle\u201d, apunta Miguel Arraiz, miembro del ya disuelto colectivo art\u00edstico Pink Intruder que ha creado la falla expuesta en el festival americano.\nLo de visionario (como lo catalog\u00f3 la revista Times) a Jaime Hay\u00f3n le viene de serie. No solo por su dise\u00f1o inteligente que funciona en la pr\u00e1ctica y se expone en el museo. Nos referimos a que tuvo ojo y hace seis a\u00f1os decidi\u00f3 mover su sede de Londres a Levante. \u201cEn Valencia se vive muy bien\u201d, revel\u00f3 comentaba en una entrevista a ICON, una ciudad de la que se enamor\u00f3 gracias a su larga colaboraci\u00f3n con Lladr\u00f3. Porque incluso en la cl\u00e1sica firma de cer\u00e1mica funciona su universo l\u00fadico y caricaturesco.\nBD Barcelona, Cassina, Fritz Hansen y Baccarat son otros de sus colaboradores habituales. Este mismo a\u00f1o, Jaime ha sido galardonado con el premio Wallpaper Design por su l\u00e1mpara Lightolight para Parachilna. Entre sus proyectos m\u00e1s recientes, el nuevo Caf\u00e9 le Central del Centre Pompidou en Par\u00eds donde el espacio refleja una enso\u00f1aci\u00f3n articulada por la geometr\u00eda y una paleta muy Hay\u00f3n.\nEl creador madrile\u00f1o no ha sido el \u00fanico que ha trasladar su sede y residencia a la Valencia. Como Hay\u00f3n, Inma Berm\u00fadez decidi\u00f3 volver a la ciudad a la que lleg\u00f3 con una semana de vida y en la que estudi\u00f3 dise\u00f1o. Antes viv\u00eda en Estocolmo. All\u00ed desarroll\u00f3 parte de su carrera dirigida a darle car\u00e1cter a lo cotidiano. Una tarea que a Berm\u00fadez se le da bien, confirmado por IKEA. Porque el juego de porcelana Morgonte, el reloj Panorera y el armario superventas Lillangen que se venden en el gigante sueco son dise\u00f1os suyos.\nEn sus piezas se cruza el minimalismo japon\u00e9s con la funcionalidad n\u00f3rdica y la personalidad mediterr\u00e1nea. As\u00ed lo expresan sus l\u00e1mparas para Marset (como la FollowMe), los objetos de decoraci\u00f3n para Zaozuo o Lladr\u00f3 y el mobiliario para Calma. Incluso se ha atrevido a sellar una caja de ensaimada con uno de sus dise\u00f1os.\n\u00a0Cuando Ram\u00f3n Esteve abri\u00f3 su estudio en 1991 lo hizo desde el convencimiento de que la arquitectura y el dise\u00f1o son disciplinas complementarias, pero tambi\u00e9n inseparables y que se enriquecen mutuamente. As\u00ed sigue trabajando hoy su equipo, con mesas compartidas por arquitectos, dise\u00f1adores y creativos. Una filosof\u00eda que se gest\u00f3 en la Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia (donde hoy imparte clases), tras formarse en arquitectura en la Escuela Superior de Madrid.\n\u201cCreatividad es el resultado de imaginar, resolver y sorprender\u201d, comenta Esteve cuya f\u00f3rmula de trabajo le hizo ganar el Premio Land Rover Born en 2018. Casa Sardinera, Refugio en la Vi\u00f1a o la Casa de la Cantera o el Centre d\u2019Art Bombas Gens son algunos de sus proyectos o como \u00e9l dice, \u201clugares donde apetece vivir\u201d.\nLa galer\u00eda de arte \u201cm\u00e1s audaz y contempor\u00e1nea\u201d (como ellos mismos se definen) de la ciudad reabri\u00f3 sus puertas hace unos meses en la c\u00e9ntrica calle Cavallers. Espai Tactel, fundado en 2013 en el barrio de Ruzafa, es un espacio de encuentro de artistas y el catalizador de tendencias de la ciudad. A lo largo del a\u00f1o realizan seis muestras de seis semanas de duraci\u00f3n. Aggtelek, Rapha\u00ebl Barontini, Fito Conesa o Carlos S\u00e1ez forman parte del colectivo que desde 2018 tiene tambi\u00e9n sede en Barcelona.\nSaber qu\u00e9 est\u00e1 pasando en dise\u00f1o para por Gr\u00e0ffica. Esta plataforma digital dedicada a la cultura digital cumple su d\u00e9cimo aniversario. P\u00edldoras esenciales de Ilustraci\u00f3n, tipograf\u00eda, packaging y branding que se editan tambi\u00e9n en n\u00fameros para coleccionar, porque a ellos el formato en papel les funciona. En su \u00faltima entrega, se han propuesto ver c\u00f3mo se ganan el pan en la industria. Lo cuentan ilustradores como Paco Roca, Olga Capdevila o Ricardo Cavolo. Tambi\u00e9n habla sobre dinero la fundici\u00f3n tipogr\u00e1fica Fontsmith y la prestigiosa consultor\u00eda Wolff Olins.\nEl Mediterr\u00e1neo es el idioma vern\u00e1culo de Gand\u00eda Blasco y su estilo de vida la raz\u00f3n de ser de la firma. Lo que era una peque\u00f1a empresa valenciana de productos textiles, cambiar\u00eda su raz\u00f3n de ser en 1996. La transformaci\u00f3n se produjo cuando Jos\u00e9 A. Gand\u00eda Blasco decidi\u00f3 crear muebles de exterior que tuviesen coherencia con el concepto arquitect\u00f3nico de su casa en Ibiza.\nAlgo que se resolvi\u00f3 con la colecci\u00f3n Na Xamena, uno de los iconos de la compa\u00f1\u00eda. Jos\u00e9 ide\u00f3 un innovador sistema constructivo con perfiles de aluminio anodizado, polietileno y tejido hidr\u00f3fugo, utilizado en la tapicer\u00eda de los barcos. A partir de entonces este c\u00f3digo forma parte del ADN de la marca, hoy reconocida en todo el mundo.\nLa singularidad de ver en un refectorio el fondo de arte de la Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia desprende car\u00e1cter y ganas de trasgredir. S\u00ed, el centro de cultura contempor\u00e1nea de referencia de la ciudad se sit\u00faa en un convento del siglo XIII. Parad\u00f3jico y fascinante, desde 2017, en el Centre del Carme lo sacro es solo un continente que alberga el lenguaje art\u00edstico del momento. Artes visuales, experimentales, performance, cine, m\u00fasica o arte sonoro pueden disfrutarse, por ejemplo, en los antiguos dormitorios de la instituci\u00f3n religiosa.\nCada a\u00f1o, el multimillonario Richard Branson due\u00f1o de Virgin Group invita a 50 emprendedores a una suerte de brainstorming que ayude a construir un mundo mejor. Esta vez, el valenciano Carlos Ferrando, fundador de Closca, ha sido el \u00fanico espa\u00f1ol que se ha unido a la reuni\u00f3n celebrada en Necker Island, la isla privada del magnate.\nHasta all\u00ed, lo ha llevado un casco plegable para quienes van en bicicleta o patinete. Con este objeto que tiene la singularidad de reducir su tama\u00f1o hasta el 45% en solo un segundo, naci\u00f3 su start up. Lo han versionado dise\u00f1adores como Inma Berm\u00fadez y se vende incluso en el MoMA de Nueva York. La marca tambi\u00e9n est\u00e1 detr\u00e1s #citieswithsoul, \"un movimiento para quienes so\u00f1amos con ciudades m\u00e1s sostenibles y ecol\u00f3gicas. Lugares donde seamos capaces de pensar y crecer\u201d, comentan desde la marca. Stella McCartney y Ecoalf forman tambi\u00e9n parte de la iniciativa.\nSu narrativa sostenible contin\u00faa con una botella de agua reutilizable que funcionar\u00eda tambi\u00e9n como objeto decorativo en una de las estanter\u00edas del sal\u00f3n. Su singularidad es que se puede ajustar a la bici o al bolso y cuenta con una APP para saber d\u00f3nde rellenarla en cualquier lugar del mundo.\nCreador de Cobi, la mascota m\u00e1s rentable de la historia de nuestros Juegos Ol\u00edmpicos, Javier Mariscal es uno de los pesos pesados del dise\u00f1o valenciano, aunque desde hace a\u00f1os tenga su sede en Barcelona. Ya en los ochenta creaba hitos del dise\u00f1o de interior como el taburete d\u00faplex, que lo llevar\u00eda a colaborar con el grupo Memphis.\nTambi\u00e9n en esa d\u00e9cada decidi\u00f3 convertir en objetos a los personajes de su c\u00f3mic Los Garriris resultando en piezas como la silla que lleva el nombre del tebeo, expuesta en el Museo de Arte Moderno de Par\u00eds. Mariscal es un artista multidisciplinar, al que no hay soporte o disciplina que se le resista. Ilustraci\u00f3n, c\u00f3mic, animaci\u00f3n, dise\u00f1o gr\u00e1fico, textil, industrial o incluso cer\u00e1mica. Con este material se ha embarcado en un proyecto solidario junto a la galer\u00eda El Diluvio Universal.\nLo que comparten las Fallas y el festival que se celebra en el desierto de Black Rock de Nevada, Burning Man, es que ambos concluyen ardiendo. De ah\u00ed que a Miguel Arnaiz y David Moreno, integrantes del ya disuelto colectivo Pink Intruder se les ocurriese llevar una de sus intervenciones hasta el otro lado del Atl\u00e1ntico, donde tambi\u00e9n rinden culto al fuego.\nUtilizando elementos propios pero con una configuraci\u00f3n contempor\u00e1nea, introdujeron la vanguardia en algo tan castizo como la fiesta valenciana. \u201cEn las Fallas hay una especie de conflicto latente entre los que defienden la tradici\u00f3n y quienes defienden los cambios\u201d, cuenta Arnaiz. Asegura que\u00a0 debate en las calles entre las obras cl\u00e1sicas y las contempor\u00e1neas no es algo anecd\u00f3tico. Uno de sus \u00faltimos talleres se ha trasladado hasta Arabia Saud\u00ed, paa impartir clases a un grupo de 20 chicas a las que solo les pudo ver los ojos.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Dise\u00f1o arquitectura", "Valenciano", "Jaime Hay\u00f3n", "Javier Mariscal", "Ikea", "Valencia", "Dise\u00f1o gr\u00e1fico", "Comunidad Valenciana", "Arquitectura", "Empresas", "Artes gr\u00e1ficas", "Arte", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}