{"id": "4c21eb8d-3e0d-4af9-732c-fd495baabde3", "content": "La Guardia Civil detiene al emperador de la carne de caballo, reclamado por Francia\n\nAgentes de la Unidad Central Operativa (UCO) de la Guardia Civil detuvieron hace una semana en Calpe (Alicante) a Jan Fasen, conocido como el emperador de la carne de caballo. Fasen, un ciudadano holand\u00e9s de 68 a\u00f1os, se ha movido en los \u00faltimos a\u00f1os por Europa dejando atr\u00e1s un reguero de fraudes y esc\u00e1ndalos siempre relacionados con la carne de caballo. En 2009 fue condenado en su pa\u00eds por hacer pasar carne de equino como ternera halal (que cumple los preceptos del Islam). En 2017 estuvo en el epicentro de una macroperaci\u00f3n en Espa\u00f1a tambi\u00e9n por un fraude parecido. Y ahora ha sido detenido en Calpe tras la reclamaci\u00f3n de Francia, donde acaba de ser condenado a dos a\u00f1os de prisi\u00f3n por el alto tribunal de Par\u00eds por haber comercializado junto a sus compinches m\u00e1s de\u00a0538 toneladas de carne que vend\u00edan como vacuno pero que conten\u00eda caballo.\nTras su detenci\u00f3n el pasado 23 de julio en la localidad alicantina, donde ten\u00eda su residencia ahora, fue puesto a disposici\u00f3n del Juzgado Central de Instrucci\u00f3n 3 de la Audiencia Nacional, que tendr\u00e1 que decidir si extradita a Fasen a Francia. Curiosamente, seg\u00fan detallan fuentes de la investigaci\u00f3n, este mismo juzgado est\u00e1 instruyendo la causa que se sigue en su contra en Espa\u00f1a y que le sit\u00faa en el centro de otro gran fraude, en este caso, con presuntas afecciones para la salud.\nFasen y sus compinches fueron juzgados en Par\u00eds en febrero por el fraude en la venta de carne de caballo que hac\u00edan pasar por ternera. Seg\u00fan el tribunal franc\u00e9s, entre enero de 2012 y febrero de 2013, este entramado vendi\u00f3 538.278 kilogramos de carne de ternera que conten\u00eda caballo sin avisar a los compradores de esa mezcla. \"Los an\u00e1lisis de ADN llevados a cabo\", apunta la sentencia del tribunal franc\u00e9s a la que ha accedido EL PA\u00cdS, \"confirman que la carne vendida era de caballo en diferentes proporciones seg\u00fan el lote\"; hab\u00eda casos en los que solo hab\u00eda trazas y otros en los que casi todo era equino. Esta carne acab\u00f3 emple\u00e1ndose para la elaboraci\u00f3n de platos precocinados, como lasa\u00f1as, y sacudi\u00f3 en 2013 a media Europa, cuando se detectaron los primeros casos.\u00a0 \u00a0\nTras aquel esc\u00e1ndalo, que no se ha juzgado hasta este a\u00f1o, Fasen se traslad\u00f3 a Espa\u00f1a. Y, seg\u00fan la operaci\u00f3n que desarroll\u00f3 el Ucoma (Unidad Central Operativa Medioambiental) de la Guardia Civil en 2017, continu\u00f3 con la actividad delictiva relacionada con la carne de caballo. Pero, seg\u00fan recuerda uno de los investigadores de la Guardia Civil, en este caso fue m\u00e1s all\u00e1 del simple fraude por el que se le ha condenado en Francia y se adentr\u00f3 presuntamente en el delito contra la salud p\u00fablica.\nSeg\u00fan la investigaci\u00f3n del Ucoma, el entramado que supuestamente lideraba Fasen se dedicaba a comercializar desde Espa\u00f1a carne de caballo no apta para el consumo humano, principalmente en B\u00e9lgica e Italia. Lo que hac\u00eda la organizaci\u00f3n, seg\u00fan la investigaci\u00f3n, era vender la carne de caballos de recreo, que no pasan los estrictos controles veterinarios de los ejemplares de abasto, que s\u00ed est\u00e1n destinados al consumo humano.\nFasen y el resto de la red est\u00e1n acusados de maltrato animal, falsedad documental, blanqueo, organizaci\u00f3n criminal y delitos contra la salud p\u00fablica. M\u00e1s de 60 personas fueron detenidas dentro de esta operaci\u00f3n y Fasen estuvo ocho meses en prisi\u00f3n preventiva. Tras salir tuvo que viajar a Francia para ser juzgado por el esc\u00e1ndalo de 2013 por el que fue condenado en abril y por el que ahora ha sido detenido otra vez en la localidad alicantina de Calpe.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "07/31/2019, 19:01:45", "tags": ["Seprona", "UCO", "Fraudes", "Guardia Civil", "Polic\u00eda judicial", "Investigaci\u00f3n judicial", "Fuerzas seguridad", "Delitos", "Europa", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Alimentaci\u00f3n", "Proceso judicial", "Sociedad", "Industria", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Medio ambiente", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}