{"id": "4c3f9830-a355-48a0-79f0-dbbd0bad55e2", "content": "ECONOM\u00cdA\n\n \"Este menor avance se ha debido fundamentalmente a la ralentizaci\u00f3n de su componente de inversi\u00f3n, que puede estar vi\u00e9ndose lastrado por el aumento de la incertidumbre a nivel nacional y global\". \n\n            El director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n        \nCargando siguiente contenido\n", "date": "09/19/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}