{"id": "4c558939-0887-4fcd-7335-bfc60ed012e9", "content": "El dec\u00e1logo de oto\u00f1o de Isidro Fain\u00e9\n\nIsidro Fain\u00e9, como cada a\u00f1o por estas fechas oto\u00f1ales, se pone el h\u00e1bito de l\u00edder de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Directivos y Ejecutivos (CEDE) y aprovecha la celebraci\u00f3n del congreso anual (este a\u00f1o ha sido el XVIII) para repasar la actualidad y lanzar sus proclamas. A la llamada del tambi\u00e9n presidente de la Fundaci\u00f3n La Caixa acuden,\u00a0adem\u00e1s de directivos del universo Caixa, representantes del Gobierno, normalmente el titular de Econom\u00eda; de la comunidad aut\u00f3noma y de la localidad donde se celebra el acto, y el Rey, que desde 2017 es presidente de honor de la Fundaci\u00f3n CEDE. Este a\u00f1o se ha celebrado en M\u00e1laga y estuvieron el alcalde (Francisco de la Torre) y el presidente de Andaluc\u00eda (Juan Manuel Moreno), pero fallaron los pol\u00edticos nacionales, metidos en campa\u00f1a electoral, y el Rey, cuya agenda le impidi\u00f3 asistir a un acto en el que se siente a gusto y suele mimar, como hizo la semana pasada con el Congreso de la Empresa Familiar.\nAs\u00ed que los m\u00e1s de 1.400 directivos asistentes no recibieron mensajes electorales, aunque s\u00ed hubo recados pol\u00edticos muy centrados en temas sociales de algunos de los ponentes y en el papel de las empresas al respecto. Ocurri\u00f3 con el presidente de CaixaBank, Jordi Gual, que ofreci\u00f3 un discurso muy bien armado contra los populismos; con el presidente de la CEOE, Antonio Garamendi, que volvi\u00f3 a reclamar di\u00e1logo; con las opiniones de Shlomo Ben-Ami y Javier Solana, y con la intervenci\u00f3n del propio Fain\u00e9.\nGual apela a la raz\u00f3n contra la emoci\u00f3n. Jordi Gual, presidente de CaixaBank, se ha apuntado al compromiso social como recientemente hizo Ana Bot\u00edn, presidenta del Santander. Gual, en su intervenci\u00f3n en el congreso de directivos, atac\u00f3 los populismos, a los que calific\u00f3 del \u201ctriunfo de la emoci\u00f3n sobre la raz\u00f3n\u201d, y pidi\u00f3 a las empresas que los combatan, as\u00ed como que se involucren en la lucha por afrontar los grandes retos sociales, tecnol\u00f3gicos y econ\u00f3micos como la digitalizaci\u00f3n y el cambio clim\u00e1tico. A su juicio, esos desaf\u00edos impactan en la estrategia de las empresas. \u201cComo dirigentes empresariales tenemos una responsabilidad y un compromiso con la sociedad, no nos podemos quedar al margen\u201d, enfatiz\u00f3 destacando que deben ir m\u00e1s all\u00e1 de la rentabilidad.\n\nDebate geopol\u00edtico entre Solana y Ben-Ami. El congreso de directivos ofreci\u00f3 la oportunidad de escuchar a Javier Solana y al pol\u00edtico israel\u00ed Shlomo Ben-Ami, que compartieron mesa y preocupaciones sobre la situaci\u00f3n geopol\u00edtica mundial. Ambos coincidieron en destacar el impacto de la globalizaci\u00f3n y de la evoluci\u00f3n del capitalismo como modelo productivo. \u201cEs el \u00fanico modelo, pero capitalismo no es igual a sociedad democr\u00e1tica. Ha ganado, pero no ha ganado la democracia y es fundamental luchar contra la desigualdad porque la desigualdad genera veneno y el veneno provoca extremismos\u201d.\n\nLas elucubraciones de De Meo sobre el coche el\u00e9ctrico. El presidente de Seat, Luca de Meo, arrebat\u00f3 risas en el auditorio del congreso de directivos cuando dijo que los coches el\u00e9ctricos solo los pueden comprar lo ricos, \u201ccomo vosotros, los que est\u00e1is aqu\u00ed, como pas\u00f3 en 2007 con el iPhone\u201d. Se refer\u00eda, evidentemente, al actual precio de estos veh\u00edculos y que su evoluci\u00f3n les har\u00e1 m\u00e1s accesibles y pidi\u00f3 alternativas para que as\u00ed sea. En todo caso, destac\u00f3 que su grupo se ha propuesto vender un coche el\u00e9ctrico de cada cuatro en 2025, entre otras cosas para no tener que pagar multas millonarias.\nEl veterano ejecutivo de Manresa volvi\u00f3, como en las ediciones anteriores, a dejar su recetario particular sin desviarse de sus peticiones de reformas estructurales. Y si en las ediciones anteriores hab\u00eda reclamado un \u201ccambio de tercio en la pol\u00edtica econ\u00f3mica\u201d, en esta incidi\u00f3 en la necesidad de que \u201ctras las elecciones del domingo se abran los oportunos espacios de negociaci\u00f3n con vistas a consensuar\u201d esas reformas. Y pr\u00e1cticamente repiti\u00f3 el p\u00e1rrafo reclamando la mejora de \u201cla calidad del sistema educativo, el correcto funcionamiento del mercado laboral y el dise\u00f1o acertado del sistema impositivo\u201d.\nEn 2018, Fain\u00e9 subray\u00f3 que el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez era consciente de ello, \u201ccomo bien se pone de manifiesto en el plan que ha enviado a Bruselas (la Agenda del Cambio)\u201d. Este a\u00f1o no ha hecho ninguna alabanza ni referencia a los programas de los partidos, sin duda porque no tocaba, y se ha centrado en \u201cla combinaci\u00f3n formidable de fuerzas tecnol\u00f3gicas, sociales y pol\u00edticas que cambiar\u00e1n profundamente los mercados en los que compiten nuestras empresas\u201d. \u201cNadie se escapar\u00e1 de los desaf\u00edos\u201d, dijo, \u201cde esta nueva era\u201d.\nMuy dado a elaborar f\u00f3rmulas magistrales, dej\u00f3 un dec\u00e1logo con las \u201ccuestiones\u201d que las empresas deben vigilar con atenci\u00f3n:\n\u201cLas fuerzas pol\u00edticas, tecnol\u00f3gicas y sociales cambiar\u00e1n los mercados profundamente \u201d\n\u201cNuestro cometido como directivos es anticipar tendencias, saber ganar el futuro\u201d\n1. Las innovaciones tecnol\u00f3gicas cada vez van a ser m\u00e1s r\u00e1pidas y disruptivas, especialmente la digitalizaci\u00f3n.\n2. La robotizaci\u00f3n y la inteligencia artificial alterar\u00e1n los equilibrios del mercado laboral de manera s\u00fabita y profunda.\n3. La educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n continuada ser\u00e1n la clave del progreso personal y social.\n4. Las tecnolog\u00edas digitales amenazan la privacidad de las personas, as\u00ed como la seguridad de las empresas y de los Gobiernos (\u201chabr\u00e1 que poner remedio\u201d).\n5. La mentalidad de los j\u00f3venes es cada vez m\u00e1s abierta respecto a las ocupaciones que est\u00e1n dispuestos a realizar y los pa\u00edses donde vivir.\n6. Las nuevas generaciones muestran valores y comportamientos muy distintos a las anteriores. Combinan mayor individualismo en el \u00e1mbito laboral y un compromiso social m\u00e1s intenso.\n7. Cada vez est\u00e1 m\u00e1s extendida la conciencia de preservar el medio ambiente y la sostenibilidad del planeta.\n8. La transici\u00f3n demogr\u00e1fica empieza a notarse con toda claridad, con el descenso de la natalidad y el envejecimiento acelerado de la poblaci\u00f3n.\n9. La desigualdad en la distribuci\u00f3n de la renta y la riqueza amenazan el orden social.\n10. El mapa geopol\u00edtico y geoecon\u00f3mico global est\u00e1 sometido a un proceso de cambio convulso.\nAnte ello, Fain\u00e9 deja su impronta a los directivos para el manejo de las empresaas: \u201cDebemos anticipar tendencias para construir nuestro futuro empresarial, el cometido es saber ganar el futuro. El camino pasa por lograr de manera simult\u00e1nea el compromiso de los empleados, la fidelidad de los clientes, la satisfacci\u00f3n de los accionistas y el reconocimiento de la sociedad. Si una empresa es fuerte en los cuatro aspectos ser\u00e1 imbatible\u201d. Y remat\u00f3: \u201cSi nosotros no cambiamos las cosas de manera continuada, el mundo nos cambiar\u00e1 a nosotros y a nuestra empresas\u201d.\n\u00a0\n\u00a0\nEl congreso de directivos de este a\u00f1o cont\u00f3 con la presencia de Antonio Banderas, aprovechando la celebraci\u00f3n en su ciudad natal y que La Caixa patrocina su teatro. El actor y productor (en la foto con el alcalde de, Francisco de la Torre, e Isidro Fain\u00e9) disert\u00f3 sobre su visi\u00f3n del liderazgo: \u201cUn buen empresario es el que se siente rico no por la cantidad de dinero que acumula, sino por la cantidad de familias a las que hace posible una vida digna\u201d; \u201cel l\u00edder moderno no es un iluminado que lucha contra los molinos de viento\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/10/2019, 20:01:45", "tags": ["CaixaBank", "Bancos", "Empresas", "Econom\u00eda", "Banca", "Espa\u00f1a", "Finanzas", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}