{"id": "4c5f0fe3-e5ae-40ae-7775-b4645a799a75", "content": "Edison Lanza: \u201cSe est\u00e1 produciendo un ataque al Brasil democr\u00e1tico y plural construido desde la Constituci\u00f3n\u201d\n\nLas libertades m\u00e1s fundamentales, sobre todo la libertad de expresi\u00f3n, est\u00e1n sufriendo un ataque sistem\u00e1tico en Brasil. As\u00ed lo cree, al menos, el abogado y periodista Edison Lanza, relator especial para la libertad de expresi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos de la OEA. \u201cSe est\u00e1 produciendo un ataque al Brasil abierto, democr\u00e1tico y plural construido desde la Constituci\u00f3n de 1988\u201d, afirma el uruguayo en entrevista con EL PA\u00cdS. El mismo lunes, solo unas horas m\u00e1s tarde, Lanza y otros cientos de personas y autoridades llenaban el auditorio de la Facultad de Derecho de la Universidad de S\u00e3o Paulo, en el centro de la ciudad m\u00e1s poblada de Am\u00e9rica Latina, para un acto p\u00fablico en defensa de la democracia, la libertad de expresi\u00f3n y el periodismo.\nEl encuentro en la universidad se promovi\u00f3 debido al acoso y las amenazas que reciben los periodistas de The Intercept, en especial su fundador, Glenn Greenwald, desde que el medio digital empez\u00f3 a divulgar, en colaboraci\u00f3n con otros peri\u00f3dicos, entre ellos EL PA\u00cdS, el contenido de mensajes privados que se intercambiaban en la aplicaci\u00f3n Telegram los fiscales de la Operaci\u00f3n Lava Jato y el exjuez y actual ministro de Justicia, S\u00e9rgio Moro. \u201cEs preocupante el ataque a la prensa independiente o que el Gobierno no controla: The Intercept, Globo, Folha, los periodistas Patricia Campos Mello y Glenn Grennwald, y los columnistas. Cuando el presidente hace una campa\u00f1a desacreditando a los periodistas, lo que hace es exponerlos al odio de sus seguidores en las redes sociales\u201d, afirma Lanza.\nEl relator de la OEA cree que el ataque a la libertad de expresi\u00f3n no se produce solo en el \u00e1mbito de la prensa, sino en un sentido m\u00e1s amplio, como ha quedado demostrado este fin de semana en el episodio de censura a los libros de tem\u00e1tica LGTB decretada por el alcalde de R\u00edo de Janeiro, Marcelo Crivella, que recibi\u00f3 el apoyo del Tribunal de Justicia del estado. El presidente del Supremo, Antonio Dias Toffoli, acab\u00f3 revocando la medida. \u201cEs preocupante que algunos jueces no sepan cu\u00e1les son los fundamentos b\u00e1sicos de la democracia. Hay un componente de polarizaci\u00f3n que incentiva esas medidas equivocadas\u201d, explica Lanza. \u201cLa libertad de expresi\u00f3n es lo que permite, sin represi\u00f3n, la convivencia de distintas corrientes de opini\u00f3n y pensamiento\u201d.\nA juicio del relator, \u201cel Gobierno quiere imponer un relato que crea una serie de enemigos e ideolog\u00edas que deber\u00edan censurarse o excluirse del ambiente art\u00edstico, acad\u00e9mico y pol\u00edtico\u201d. Adem\u00e1s, \u201cparece que quiere tener el derecho de establecer cu\u00e1les son las ideas que deben prevalecer en el espacio p\u00fablico y cu\u00e1les deben desecharse en nombre de la ciudadan\u00eda\u201d, a\u00f1ade. Lanza describe lo que denomina mecanismos para reducir las ideas en el espacio p\u00fablico: \u201celiminar o crear filtros para los incentivos p\u00fablicos al cine, privilegiar determinados medios de comunicaci\u00f3n en detrimento de otros, discriminar ideas, eliminar de los textos p\u00fablicos construcciones hist\u00f3ricas de movimientos sociales, o crear situaciones grotescas como la de R\u00edo\u201d. El especialista se refiere, por ejemplo, al hecho de que Bolsonaro haya anunciado p\u00fablicamente que desea crear un \u201cfiltro\u201d para la Agencia Nacional Audiovisual. \u201cExiste un movimiento pol\u00edtico que, expl\u00edcitamente, dice que quiere imponer una narrativa, como sucedi\u00f3 en Venezuela o en Ecuador\u201d.\nLanza pondera que esos casos \u2014como el de Cuba\u2014 no pueden compararse al brasile\u00f1o, ya que en estos tres pa\u00edses la democracia y las libertades se suprimieron. Sin embargo, alerta sobre un patr\u00f3n, que se est\u00e1 extendiendo por Latinoam\u00e9rica, de descr\u00e9dito de la democracia, que est\u00e1 eligiendo gobernantes \u201cque no toleran cr\u00edticas, preguntas o investigaciones\u201d y que \u201cpromueven la discriminaci\u00f3n pol\u00edtica e ideol\u00f3gica\u201d. En este sentido, espera que el Gobierno brasile\u00f1o \u201centienda las advertencias internacionales\u201d, realizadas no solo por \u00e9l, \u201csino tambi\u00e9n por el relator de libertad de expresi\u00f3n y de opini\u00f3n de la ONU, la alta comisionada para los Derechos Humanos, Michelle Bachelet, Reporteros Sin Fronteras, el Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n de los Periodistas\u201d, entre otros. \u201cLas se\u00f1ales de alerta se han dado. Obviamente, ha habido algunos frenos o algunas decisiones judiciales correctas\u201d, celebra.\nPara Lanza, los movimientos organizados de la sociedad civil brasile\u00f1a, como el acto organizado el lunes a favor de la libertad de expresi\u00f3n, \u201cgeneran la esperanza de que la democracia y las libertades se preservar\u00e1n\u201d. \u201cLas crisis a veces son oportunidades para recordar que las libertades no son garant\u00edas regaladas, sino conquistas que la sociedad tiene que defender. Veo una sociedad vibrante que est\u00e1 reaccionando\u201d, afirm\u00f3.\nEn el acto en la Facultad de Derecho estuvieron presentes figuras p\u00fablicas como el excandidato a la presidencia de Brasil por el Partido de los Trabajadores, Fernando Haddad, los diputados federales S\u00e2mia Bonfim e Ivan Valente, del Partido Socialismo y Libertad, y el excanciller Celso Laffer, del Partido de la Social Democracia Brasile\u00f1a. Jos\u00e9 Carlos Dias, exministro de Justicia en tiempos de Fernando Henrique Cardoso y actual presidente de la reci\u00e9n creada Comisi\u00f3n Arns en defensa de los derechos humanos, no pudo comparecer y envi\u00f3 un mensaje que se ley\u00f3 durante el acto. En la tarima, periodistas y personalidades se turnaron con mensajes semejantes al de Lanza. El periodista Juca Kfouri celebr\u00f3 el \u201crenacimiento de la sociedad civil brasile\u00f1a\u201d y Carla Jim\u00e9nez, directora de EL PA\u00cdS Brasil, afirm\u00f3 que el encuentro en la Universidad de S\u00e3o Paulo era un peque\u00f1o \u201cecosistema que tiene que moverse y afirmarse, como sucedi\u00f3 durante el fin de semana\u201d, en la Bienal del Libro de R\u00edo: \u201cTenemos que ser una caja de resonancia, porque esto va a seguir, y va a seguir durante mucho tiempo. No tenemos el derecho de capitular\u201d.\n\u201cHe venido a celebrar la divergencia de opini\u00f3n\u201d, afirm\u00f3 el periodista Reinaldo Azevedo, identificado con la derecha brasile\u00f1a. Glenn Greenwald, fundador de The Intercept, llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre el papel del periodismo de denunciar tambi\u00e9n la corrupci\u00f3n en la Justicia. \u201cHay corrupci\u00f3n en el Ejecutivo, hay corrupci\u00f3n en el Parlamento, pero tambi\u00e9n hay corrupci\u00f3n en el poder judicial, en Lava Jato y en la Fiscal\u00eda. Eso solo se ha revelado gracias a una prensa libre\u201d, agreg\u00f3. \u201cLa Constituci\u00f3n de 1988 naci\u00f3 porque este pa\u00eds no quer\u00eda m\u00e1s censura, no quer\u00eda m\u00e1s tortura y no quer\u00eda m\u00e1s dictadura\u201d, prosigui\u00f3 el reportero Eug\u00eanio Bucci. \u201cEl presidente atenta contra la Constituci\u00f3n todos los d\u00edas, cuando hace apolog\u00eda de la tortura y de la muerte, cuando elogia al torturador Carlos Alberto Ustra\u201d.\nMientras se estaba celebrando el acto, en el mundo pol\u00edtico repercut\u00eda la declaraci\u00f3n del hijo del presidente, Carlos Bolsonaro, concejal en R\u00edo, que utiliz\u00f3 su cuenta de Twitter para decir que las \u201cv\u00edas democr\u00e1ticas\u201d obstaculizan los cambios que el pa\u00eds desea. El mensaje record\u00f3 el que el otro hijo del presidente, el diputado Eduardo Bolsonaro, escribi\u00f3 durante la campa\u00f1a presidencial, advirtiendo que bastaba \u201cun cabo y un soldado\u201d para cerrar el Supremo Tribunal. En esa \u00e9poca, ante el rechazo contundente \u2014incluso del Supremo\u2014 Bolsonaro dijo: \u201cYa he advertido al chico\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/10/2019, 19:01:45", "tags": ["CIDH", "OEA", "Jair Bolsonaro", "Libertad expresi\u00f3n", "Derechos humanos", "Brasil", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Organizaciones internacionales", "Medios comunicaci\u00f3n", "Relaciones exteriores", "Comunicaci\u00f3n", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}