{"id": "4cba1388-bbb4-42c5-7d81-c0f70891156d", "content": "La huella de los incendios en la Amazonia\n", "date": "09/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Incendios forestales intencionados", "Amazonas", "Incendios intencionados", "Reservas naturales", "Incendios forestales", "Delitos ecol\u00f3gicos", "Incendios", "Brasil", "Espacios naturales", "Accidentes", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Sucesos", "Delitos", "Medio ambiente", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}