{"id": "4d3371fb-7411-4d9c-6399-9043c01a0a99", "content": "Par\u00eds dedica un paseo a Neus Catal\u00e0, una de las \u00faltimas supervivientes espa\u00f1olas de los campos nazis\n\nLa militante catalana, fallecida el pasado abril a los 103 a\u00f1os, estuvo el campo de concentraci\u00f3n de Ravensbr\u00fcck (Alemania) y luch\u00f3 toda su vida por la memoria hist\u00f3rica\nUna nueva incorporaci\u00f3n al callejero de Par\u00eds. Autoridades parisinas y catalanas inauguraron el viernes un paseo en la capital francesa dedicado a Neus Catal\u00e0, militante comunista, activista feminista y antifascista, resistente contra el nazismo y una de las \u00faltimas supervivientes espa\u00f1olas de los campos de concentraci\u00f3n nazis.\nCatal\u00e0 falleci\u00f3 el pasado mes de abril a los 103 a\u00f1os de edad, despu\u00e9s de toda una vida luchando por la memoria hist\u00f3rica. Esta activista fue una de las que m\u00e1s trabaj\u00f3 para que el mundo supiera que hubo republicanas y resistentes espa\u00f1olas internadas en el campo de concentraci\u00f3n de mujeres de Ravensbr\u00fcck en Alemania. \n\"All\u00e9e Neus Catal\u00e0 (1915-2019). Republicana espa\u00f1ola. Resistente. Deportada a Ravensbr\u00fcck\", reza la placa del paseo situada en la franja central del bulevar de Charonne, cerca del cementerio de P\u00e8re Lachaise. Otras dos secciones de este bulevar parisino est\u00e1n dedicados a mujeres: la resistente y militante comunista de origen espa\u00f1ol Maria Doriath y la militante feminista Maya Surduts. \nAl acto de inauguraci\u00f3n del paseo acudieron su hija, Margarita Catal\u00e0; Catherine Vieu-Charier, responsable de la Memoria del Ayuntamiento de Par\u00eds; el conseller de Acci\u00f3n Exterior de la Generalitat, Alfred Bosch; y el diputado comunista catal\u00e1n Joan Josep Nuet, entre otros. El homenaje a Neus Catal\u00e0 finaliz\u00f3 con el Cant dels Ocells (El canto de los p\u00e1jaros) interpretado a capella por Marina Rossell. Esta canci\u00f3n popular catalana la populariz\u00f3 fuera de Catalu\u00f1a el violonchelista Pau Casals. \nMargarita Catal\u00e0 fue la encargada de recoger la Medalla Grand Vermeil del Ayuntamiento de Par\u00eds, la m\u00e1s alta distinci\u00f3n de la capital francesa, concedida a t\u00edtulo p\u00f3stumo a esta hero\u00edna catalana.\"Desde su combate a favor de la Rep\u00fablica en Espa\u00f1a a la lucha en el seno de la Resistencia en Francia y en los campos nazis, Neus Catal\u00e0 siempre ha luchado por la libertad\", record\u00f3 el Ayuntamiento de Par\u00eds. \n\"Ser su hija fue un privilegio\", dijo al comienzo del acto Margarita Catal\u00e0, quien consider\u00f3 que este homenaje no s\u00f3lo es para su madre, sino para \"todas las mujeres resistentes y deportadas espa\u00f1olas\" de las que se habla poco.\n\"Mi madre siempre dec\u00eda que los homenajes que le hac\u00edan se los llevaban sus compa\u00f1eras que quedaron en el campo (de Ravensbr\u00fcck) y todos los republicanos espa\u00f1oles que desde el exilio o el interior de Espa\u00f1a lucharon por la libertad\", explic\u00f3 Margarita Catal\u00e0. \"En Francia ha habido muy pocos homenajes a los resistentes espa\u00f1oles. Ahora con Anne Hidalgo (alcaldesa de Par\u00eds de origen espa\u00f1ol), s\u00ed. En Catalu\u00f1a, hace mucho tiempo que hay homenajes a las deportadas y resistentes espa\u00f1olas\", a\u00f1adi\u00f3.\nLa hija de Neus Catal\u00e0 consider\u00f3 importante que las nuevas generaciones conozcan el testimonio de su madre y de otras resistentes y deportadas espa\u00f1olas porque record\u00f3 que lamentablemente \"la extrema derecha est\u00e1 levantado la cabeza\" en Espa\u00f1a. \"Su palabra estaba arraigada en el presente. Hablaba para el futuro, para que el fascismo no vuelva\", cont\u00f3. \nLa activista catalana cuenta a partir del viernes con un paseo en Par\u00eds, aunque, curiosamente, a\u00fan no tiene una calle dedicada a ella en Barcelona. Para poder dedicar una calle a un personaje en Barcelona, deben haber pasado cinco a\u00f1os, como m\u00ednimo, desde su muerte. La \u00fanica excepci\u00f3n a esta norma es que en vida se le hubiera otorgado la Medalla de Oro de la Ciudad. En Par\u00eds, existe tambi\u00e9n esta normativa, pero se la han saltado para rendir homenaje a Neus Catal\u00e0. La activista catalana s\u00ed tiene actualmente calles dedicadas a ella en muchos pueblos de Catalu\u00f1a, bibliotecas y aulas, recuerda su hija. \nLa inauguraci\u00f3n del paseo parisino dedicado a Neus Catal\u00e0 tiene lugar el a\u00f1o en que que se conmemoran el 75 aniversario de la Liberaci\u00f3n de Par\u00eds, en la que los espa\u00f1oles de La Nueve tuvieron un papel clave, y el 80 aniversario de la Retirada, la salida de casi medio mill\u00f3n de republicanos, hombres, mujeres y ni\u00f1os, de Espa\u00f1a tras la victoria en la Guerra Civil del general Francisco Franco. Gran parte de ellos se exiliaron en Francia. \nDurante la Retirada en 1939, Catal\u00e0, que era enfermera y miembro de las Juventudes del Partido Socialista Unificado de Catalunya (PSUC) durante la Guerra Civil espa\u00f1ola, cruz\u00f3 los Pirineos con m\u00e1s de 180 ni\u00f1os hu\u00e9rfanos de la colonia Las Acacias de Premi\u00e0 de Dalt, donde se encontraban los denominados Ni\u00f1os de Negr\u00edn que estaban a su cargo. \nTras llegar a Francia, Catal\u00e0, que estuvo exiliada en Francia desde 1939 a 1976, colabor\u00f3 junto a su marido en actividades de la resistencia francesa. Alguien la denunci\u00f3 y fue detenida por las autoridades nazis en 1943 y deportada en 1944 al campo de concentraci\u00f3n de Ravensbr\u00fcck. Los nazis despu\u00e9s la enviaron al campo de trabajo de Holleischen, donde fue obligada a trabajar en la industria del armamento. Junto a otras prisioneras boicotearon la elaboraci\u00f3n de armas y municiones de los nazis. \nTras la Segunda Guerra Mundial, dirigi\u00f3 el peri\u00f3dico de la Uni\u00f3n de Mujeres Antifascistas Espa\u00f1olas (UMAE) y fue una de las fundadoras en 1965 del Comit\u00e9 Internacional de Ravensbr\u00fcck. Durante toda su vida, luch\u00f3 de forma activa por la memoria de los refugiados, los resistentes y los deportados. En especial, Catal\u00e0 reincidi\u00f3 el papel de las mujeres espa\u00f1olas deportadas y en el exilio, a menudo doblemente olvidadas por la Historia, como extranjeras y como mujeres. \nA lo largo de su larga vida, Neus Catal\u00e0 recibi\u00f3 varios reconocimientos importantes: la Generalitat de Catalu\u00f1a le concedi\u00f3 la Cruz de Sant Jordi y el Ayuntamiento de Barcelona le otorg\u00f3 la Medalla de Oro al M\u00e9rito C\u00edvico como reconocimiento por su tarea de preservaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica, la lucha antifascista y la defensa de los derechos de las mujeres.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nUn buen reconocimiento al comportamiento heroico de una luchadora.", "date": "10/05/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}