{"id": "4dba5be5-2801-497f-4987-2a538791a0bc", "content": "Los escritores Paco Brines y Rosa Serrano y Francis Montesinos, altas distinciones del 9 d\u2018Octubre\n\nEl poeta Francisco Brines; Laura Pastor, la \u00fanica mujer de Els 10 d'Alaqu\u00e0s detenidos en 1975 cuando trataban de crear el Consell Democr\u00e0tic del Pa\u00eds Valenci\u00e0, recientemente fallecida; el dise\u00f1ador Francis Montesinos, y la editora de libros en valenciano Rosa Serrano, creadora de la editorial T\u00e1ndem, recibir\u00e1n este 9 d'Octubre la Alta Distinci\u00f3n de la Generalitat, ha anunciado este lunes la vicepresidenta y portavoz del Consell M\u00f3nica Oltra.\nLas Distinciones han sido para la maestra, escritora y fundadora de Escola Valenciana Carme Miquel, a t\u00edtulo p\u00f3stumo; para Leoncio Bad\u00eda, el republicano que fue enterrador de Paterna entre 1935 y 1945 y que recogi\u00f3 objetos personales de los enterrados para entreg\u00e1rselos a sus familias, tambi\u00e9n a t\u00edtulo p\u00f3stumo; el pilotari Genov\u00e9s, y para los equipos de respuesta civil y militar por su trabajo en las labores de la DANA el pasado mes de septiembre.\nEl cantante Camilo Sesto, natural de Alcoi y fallecido el pasado 8 de septiembre, ser\u00e1 distinguido como Embajador de la Comunidad Valenciana. Los galardones al m\u00e9rito empresarial y social son para la Confederaci\u00f3n Empresarial Valenciana (CEV), para la Caja Rural de Orihuela, para la cooperativa de c\u00edtricos Anecoop y para A Puntadas Empresa Social, cuya promotora es Rosa Escandell.\nEn cuanto al m\u00e9rito cient\u00edfico, las premiadas son Mar\u00eda Jos\u00e9 Sanz, doctora en Biolog\u00eda y directora del Basque Centre for Climate Change (BC3); y Aurelia Bustos, onc\u00f3loga alicantina experta en la aplicaci\u00f3n de la inteligencia artificial en la lucha contra el c\u00e1ncer.\nLos premios al m\u00e9rito cultural han reciado en la bailarina y core\u00f3grafa Sol Pic\u00f3; en la ilustradora Ana Penyas, primera mujer en ganar el Premio Nacional del C\u00f3mic, en 2018; en la actriz Mamen Garc\u00eda; en el ilustrador e historietista Miguel Calatayud; en el contacontes recientemente fallecido Lloren\u00e7 Gim\u00e9nez; en la Escuela de Artesanos y en el\u00a0IES Llu\u00eds Vives, de Valencia, el m\u00e1s antiguo de la capital.\nEn cuanto a las acciones a favor de la igualdad y por una sociedad inclusiva, los reconocimientos son para la Asociaci\u00f3n de Voluntarios de Acogimiento Familiar, la asociaci\u00f3n Tyrius y las Hijas de la caridad de San Vicente de Paul de Castell\u00f3n.\nEl premio Llu\u00eds Vives ha sido concedido a los valencianos y valencianas que formaron parte de los primeros diputados elegidos en las elecciones al Parlamento Europeo por Espa\u00f1a.\nEn cuanto a las distinciones al m\u00e9rito deportivo, se premia al tenista Roberto Bautista; a la jugadora de volley playa Liliana Fern\u00e1ndez; la directora y gerente deportiva de clubes femeninos Dolors Escamilla; y al expilotari de raspall Diego Maldonado, Malonda II.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/07/2019, 19:01:45", "tags": ["D\u00eda Comunidad Valenciana", "Francisco Brines", "Francis Montesinos", "Rosa Serrano", "M\u00f3nica Oltra", "Distinciones pol\u00edticas", "Fiestas auton\u00f3micas", "Generalitat Valenciana", "Comunidad Valenciana", "Gobierno auton\u00f3mico", "Fiestas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}