{"id": "4dc9cc12-0b43-4260-52ae-ead5dcc8db6b", "content": "El \u00faltimo latigazo de la iguana Iggy Pop en la portada de octubre de ICON\n\nAunque jura y perjura que nunca m\u00e1s volver\u00e1 a tirarse de los escenarios, Iggy Pop sigue en pie de guerra. Lejos de anclarse en la explotaci\u00f3n de la nostalgia y el eterno revival, el que fue cabecilla de The Stooges acaba de sacar un disco desafiante, fresco y jazzista, Free. El t\u00edtulo lo dice todo, pero por si acaso el m\u00fasico de M\u00edchigan subraya: \u201cQuer\u00eda hacer algo fuera de la c\u00e1rcel del rock\u201d. En el n\u00famero de ICON de octubre, gratis con EL PA\u00cdS el s\u00e1bado 5 de octubre y a la venta el resto del mes por 3,5 euros, Iggy habla a calz\u00f3n quitado (literalmente porque, como explica afectado su manager, \u201cnunca lleva ropa interior\u201d) de esa reci\u00e9n adquirida libertad, pero tambi\u00e9n de sus glorias pasadas. \u201cLas drogas estaban total y completamente implicadas en mi m\u00fasica. Despu\u00e9s, cuando cumpl\u00ed los 30, todo lo que hac\u00edan era joderme la vida\u201d.\nDe sus adicciones guarda m\u00e1s discreci\u00f3n Eusebio Poncela; al menos, en comparaci\u00f3n con la que cree que ha guardado Almod\u00f3var en Dolor y gloria. \u201cMe han dicho que el personaje de Asier Etxeandia soy yo, pero ni he visto la pel\u00edcula ni tengo inter\u00e9s en hacerlo\u201d. Este oto\u00f1o sale de gira con la obra de teatro El sirviente. A sus 72 a\u00f1os, el actor mira atr\u00e1s y hace un balance contundente de su carrera: \u201cHe sido un pedazo de cabr\u00f3n que ha hecho siempre lo que le ha salido de los cojones. Pero he hecho mucha mierda\u201d.\nAlgo m\u00e1s constructiva se muestra la cantante Janelle Mon\u00e1e, decidida a invertir su fama en el activismo y en una mejora global. \u201cLos que tenemos ciertos privilegios, como ya es mi caso, debemos ayudar a los que no. Ponernos del lado del oprimido, del pobre. Si no, no servimos para nada\u201d. Beligerante contra el gobierno de Trump, Mon\u00e1e afirma no sentirse preocupada porque su discurso ofenda a sus seguidores m\u00e1s conservadores, aunque no se ve dedic\u00e1ndose a la pol\u00edtica: \u201cNi de co\u00f1a. Me obligar\u00eda a mentir mucho\u201d.\nEl cambio radical tambi\u00e9n est\u00e1 en la agenda art\u00edstica de Tamara Rojo, que trae este mes al Teatro Real de Madrid su versi\u00f3n actualizada de Giselle, considerada una de las obras maestras del ballet. \u201cEn el cl\u00e1sico se hacen pocos cambios porque se tiene mucho miedo a perder la tradici\u00f3n\u201d, afirma en referencia a los cr\u00edticos \u201crecelosos\u201d de su \u00faltima obra, donde ella admite haber tomado \u201cdecisiones arriesgadas\u201d. La espa\u00f1ola m\u00e1s importante del g\u00e9nero a nivel mundial ni se plantea, en cambio, tratar de desarrollar en Espa\u00f1a lo que hace en Londres con el English National Ballet: \u201cNo hay un sistema de gesti\u00f3n transparente de las instituciones culturales. Tampoco hay leyes de mecenazgo adecuadas. Hace falta una visi\u00f3n diferente\u201d, afirma, sin perder la esperanza en que \u201cel talento, la dedicaci\u00f3n y el p\u00fablico\u201d ganen la batalla.\nEl n\u00famero de este mes incluye, adem\u00e1s, un reportaje sobre el problema de la nueva econom\u00eda, esa que facilita el acceso a los bienes a la vez que, parad\u00f3jicamente, precariza y reduce el poder adquisitivo: Amazon, Airbnb, Glovo, Deliveroo\u2026 Tambi\u00e9n un necesario apartado dedicado a los jers\u00e9is de punto para resguardarse del cambio de estaci\u00f3n, frente a la alternativa de cuero, el\u00e1stico y franela planteada en la \u00faltima sesi\u00f3n del fot\u00f3grafo Pawel Pysz. Y ante la duda, siempre quedan los consejos de Justin O\u2019Shea, el dise\u00f1ador de sempiterna barba que reniega ahora de las tendencias: \u201cMira, todo esto es como los tatuajes, los primeros te importan mucho, pero luego puedes tatuarte el Pato Donald en el culo y no pasa nada\u201d. M\u00e1s declaraciones abracadabrantes como esta, durante el mes de noviembre en el quiosco.\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "10/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Iggy Pop", "Eusebio Poncela", "Pedro Almod\u00f3var", "Janelle Mona\u00e9", "Indie", "Soul", "Tamara Rojo", "Donald Trump", "Rock", "Rap", "Activismo", "Cine espa\u00f1ol", "M\u00fasica electr\u00f3nica", "Agenda cultural", "Estilos musicales", "Agenda", "M\u00fasica", "Teatro", "Cine", "Eventos", "Artes esc\u00e9nicas", "Cultura", "Espa\u00f1a", "Espect\u00e1culos", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}