{"id": "4de8b971-d228-4c4f-437f-de6a2f9e0ad8", "content": "Por qu\u00e9 los ODS son vitales para los pueblos ind\u00edgenas\n\nEn la profundidad de la Amazonia, o en la calurosa sabana del \u00c1frica, o en las fr\u00edas tierras del \u00c1rtico, encontramos un com\u00fan denominador que habita y guarda secretos milenarios: los pueblos ind\u00edgenas. Lamentablemente, la extinci\u00f3n de muchas de estas comunidades se debe hoy a la invasi\u00f3n que sufren de sus tierras en pos de ampliaci\u00f3n de la \u201ccivilizaci\u00f3n moderna\u201d y a la violencia que sufren por la aparici\u00f3n de narcotraficantes, mineros ilegales y guerrilleros en las zonas que ocupan.\n\u00bfPero qu\u00e9 de civilizada tiene la sociedad si no permite a otros seres humanos mantener viva la tierra que los vio nacer? Si con fines lucrativos talan \u00e1rboles, contaminan r\u00edos y desaparecen animales que para estos pueblos son sagrados y parte vital de su ecosistema, de nuestro planeta.\nSeg\u00fan datos de las Naciones Unidas, hay m\u00e1s de 5.000 culturas ind\u00edgenas en 90 pa\u00edses, es decir: 370 millones de personas. Ellos representan el 5% de la poblaci\u00f3n mundial y, a la vez, el 15% de la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre. Estas son razones por las que los pueblos originarios tienen mucho que aportar y tambi\u00e9n ganar con los Objetivos de Desarrollo Sostenible de la Agenda 2030.\nEn un informe de las Naciones Unidas sobre la relaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas y la Agenda 2030 se detalla algunos de los puntos en los que estas comunidades est\u00e1n \u00edntimamente relacionadas.\nDimensi\u00f3n colectiva de los derechos sobre la tierra\nProducci\u00f3n agr\u00edcola\nAcceso a la educaci\u00f3n\nLa no discriminaci\u00f3n.\nEl primer punto trae un ejemplo muy ilustrativo sobre la actual situaci\u00f3n de algunos pueblos originarios y sus tierras: el Brasil de Jair Bolsonaro. La amenaza p\u00fablica que significa el gobierno del actual presidente brasile\u00f1o, quien no ha ocultado su deseo de aplastar los derechos de los pueblos ind\u00edgenas, es sumamente alarmante. No solo porque se ha mostrado a favor de la explotaci\u00f3n de recursos naturales sin remordimientos, sino tambi\u00e9n porque ha declarado la guerra estos pueblos.\nLa erradicaci\u00f3n de la pobreza (Objetivo 1) significa para las comunidades ind\u00edgenas tambi\u00e9n la protecci\u00f3n y preservaci\u00f3n de los territorios que gestionan. Esto no solo por la producci\u00f3n agr\u00edcola (2), sino porque en basada en ellos que los pueblos construyen su identidad y cultura.\nPor tanto, que Bolsonaro calificase como falsos los datos sobre la deforestaci\u00f3n de la Amazonia (13), minimizando la preocupaci\u00f3n que existe sobre los pueblos viven en ella, se traduce en \u201cdejar atr\u00e1s\u201d a estas personas. Asimismo, la sistem\u00e1tica desactivaci\u00f3n de la FUNAI, el \u00f3rgano federal encargado de la demarcaci\u00f3n de las tierras ind\u00edgenas, el aumento de las invasiones y el incremento de los asesinatos a defensores de la tierra y el medioambiente (15), encienden las alarmas de diversos organismos que velan por la protecci\u00f3n de los derechos humanos.\nHasta este punto y con el ejemplo brasile\u00f1o, hemos desglosado puntos que implican directamente a los ODS, lo evidencia la estrecha relaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas y la Agenda 2030. Es as\u00ed que la misma ONU ha referido que 73 de las 169 metas \u201cest\u00e1n relacionadas en forma significativa con la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas.\u201d\nLos gobiernos han mostrado que van a paso lento en cuanto a incluir a los pueblos originarios en sus informes sobre la Agenda 2030. En el 2016 solo siete de los veintid\u00f3s pa\u00edses sometidos a revisi\u00f3n hicieron menci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas seg\u00fan el Foro Permanente de las Naciones Unidas para las Cuestiones Ind\u00edgenas.\nHablar sobre pueblos ind\u00edgenas tiene muchas vertientes, y es preciso recordar el papel que juegan estas comunidades para el equilibro de nuestro planeta. La comprensi\u00f3n de la cosmovisi\u00f3n y la protecci\u00f3n de estos pueblos originarios nos puede salvar de la cat\u00e1strofe clim\u00e1tica que se avecina. Sin estos guardianes de la naturaleza quiz\u00e1s las crisis ser\u00edan mucho m\u00e1s graves y si los seguimos ignorando, no habr\u00e1 batalla que podamos ganar para salvar el planeta.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Ind\u00edgenas", "Latinoam\u00e9rica", "Etnias", "Organizaciones internacionales", "Desarrollo sostenible", "Am\u00e9rica", "Relaciones exteriores", "Espa\u00f1a", "Medio ambiente", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}