{"id": "4df69a8b-58bf-415c-7efe-9bf1d542e1f8", "content": "El centro de Cercedilla se llena en cuatro d\u00edas\n\nVuelta a la casilla de salida. La Cruz Roja ha confirmado este lunes que el\u00a0Centro de Vacaciones Residencia Nuestra Se\u00f1ora de la Paloma en Cercedilla (Madrid) ya ha ocupado sus 120 plazas. El centro recibi\u00f3 las primeras familias de refugiados el viernes y ya no quedan m\u00e1s camas. Seg\u00fan explican voluntarios de la Red Solidaria de Acogida y el p\u00e1rroco de la iglesia San Carlos Borromeo, Javier Baeza, los demandantes de asilo que han conseguido esas plazas son los que estaban ocupando las de la campa\u00f1a del fr\u00edo, que el Ayuntamiento destina a las personas sin hogar.\nDesde hace meses, son los vecinos los que evitan que las familias solicitantes de asilo duerman en la calle, a las puertas del Samur Social. La parroquia de Puente de Vallecas y voluntarios de la Red Solidaria Popular y de la Solidaria de Acogida acogen a personas que siguen fuera del servicio estatal de acogida y no encuentran plazas en los servicios sociales del Ayuntamiento. \"En la Borromeo hay durmiendo ahora mismo 20 personas, familias con ni\u00f1os, una barbaridad\", explica Baeza. \"No han dado soluci\u00f3n a los que acaban de llegar, los refugiados siguen haciendo cola cada d\u00eda frente al Samur\", a\u00f1ade Ana, voluntaria de la Red.\u00a0La tarde del pasado viernes, hab\u00eda ocho familias con ni\u00f1os apostadas a las puertas del Samur Social. Ante la falta de espacio del centro de emergencia y para que no durmieran en la calle, voluntarios de la Red y vecinos los trasladaron a la parroquia de Puente de Vallecas, donde contin\u00faan viviendo.\nAnte el colapso de los servicios municipales de emergencia, el Ayuntamiento puso a disposici\u00f3n del\u00a0Ministerio de Trabajo, Migraciones y Seguridad Social siete espacios para alojar a los demandantes de asilo. El Gobierno eligi\u00f3 el centro de Cercedilla y\u00a0el pabell\u00f3n de la Casa de Campo, Cruz Roja III, ubicado en la avenida de Portugal con 850 metros cuadrados y una capacidad estimada de 85 personas.\nEl Ministerio comunic\u00f3 que, adem\u00e1s, estudiar\u00eda la viabilidad de otros dos emplazamientos. El colegio Manuel Bartolom\u00e9 Coss\u00edo, en la calle de Rafael Finat, 75 (Latina), que podr\u00eda alojar a 150 personas. Y el Antonio Gil Alberdi, en la calle de la Encomienda de Palacios, 52 (Moratalaz), con capacidad para 200 personas.\nSeg\u00fan fuentes de\u00a0la Delegaci\u00f3n de Familias, Igualdad y Bienestar Social que depende de Pepe Aniorte (Ciudadanos), los centros educativos est\u00e1n mejor preparados y son m\u00e1s grandes que el pabell\u00f3n de la Casa de Campo. \"Confiamos en que los colegios se abrir\u00e1n antes, porque uno est\u00e1 pr\u00e1cticamente preparado y al otro solo le hace falta la instalaci\u00f3n de una caldera\", explican. Seg\u00fan el Ayuntamiento la cesi\u00f3n de estos centros tiene que llevarla a cabo la Comunidad de Madrid.\u00a0\nSobre el recurso de Casa de Campo, el Ayuntamiento explica que \"hay que hacer una cesi\u00f3n m\u00e1s compleja\". El centro depende de Madrid Destino y Cruz Roja lo ha solicitado para m\u00e1s tiempo y no de manera temporal como se esperaba en un principio, seg\u00fan explican desde del consistorio.\u00a0\nDesde el Ministerio de Trabajo, Migraciones y Seguridad Social, la respuesta sigue siendo la misma que hace tres semanas cuando eligi\u00f3 los locales. Contin\u00faan\u00a0a la espera de conocer el informe t\u00e9cnico de los dos colegios p\u00fablicos para determinar su viabilidad y, en el caso del edificio de la Casa de Campo, est\u00e1 pendiente una serie de obras que debe acometer el Ayuntamiento.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/11/2019, 20:01:45", "tags": ["Cercedilla", "Refugiados pol\u00edticos", "Samur", "Asilo pol\u00edtico", "Provincia Madrid", "Servicios emergencia", "Emergencias", "Ayuntamiento Madrid", "Conflictos pol\u00edticos", "Ayuntamientos", "Madrid", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Sucesos", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}