{"id": "4e06d5a9-9a00-4222-677d-256017cece1a", "content": "La ca\u00edda del muro de Berl\u00edn, seg\u00fan Malag\u00f3n\n\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/09/2019, 20:01:45", "tags": ["Muro Berl\u00edn", "Berl\u00edn", "Opini\u00f3n", "Vi\u00f1etas", "Unificaci\u00f3n alemana", "Desigualdad econ\u00f3mica", "Humor gr\u00e1fico", "Alemania", "Segunda Guerra Mundial", "Centroeuropa", "Dibujo", "Historia contempor\u00e1nea", "Uni\u00f3n Europea", "Ilustraci\u00f3n", "Historia", "Guerra", "Europa", "Organizaciones internacionales", "Artes gr\u00e1ficas", "Conflictos armados", "Relaciones exteriores", "Econom\u00eda", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}