{"id": "4ec29295-6fa2-40de-65de-d1694414ca5a", "content": "La Fiscal\u00eda duda de la gesti\u00f3n del Govern con los presos del \u2018proc\u00e9s\u2019 si hay condena\n\nLa Fiscal\u00eda no se f\u00eda de la gesti\u00f3n que el Govern puede hacer sobre los pol\u00edticos independentistas encarcelados en Catalu\u00f1a en caso de condena. El apoyo expl\u00edcito de los responsables de Prisiones de la Generalitat a los acusados del proc\u00e9s pone en duda la \u201ctranquilidad e imparcialidad\u201d de las autoridades \u201ccuando hayan de evaluar a los presos si son finalmente condenados\u201d. As\u00ed consta en la memoria de la Fiscal\u00eda General del Estado, que denuncia adem\u00e1s una \u201canormal presencia de autoridades no penitenciarias\u201d en la c\u00e1rcel de Lledoners, en alusi\u00f3n a las visitas de pol\u00edticos a Oriol Junqueras y al resto de presos.\nLa Fiscal\u00eda subraya que el a\u00f1o pasado estuvo marcado por la prisi\u00f3n preventiva de nueve l\u00edderes independentistas acusados por la organizaci\u00f3n del refer\u00e9ndum del 1-O. Todos ellos permanecieron en c\u00e1rceles catalanas entre julio de 2018 y febrero de 2019, cuando fueron trasladados a Madrid para someterse al juicio en el Tribunal Supremo. Cuando acab\u00f3 la vista oral, el pasado junio, fueron conducidos de nuevo a Catalu\u00f1a. El tribunal dar\u00e1 a conocer la sentencia, previsiblemente, durante la primera quincena de octubre.\nLa presencia de los presos del proc\u00e9s en Catalu\u00f1a ha provocado \u201cdistintas situaciones an\u00f3malas\u201d, seg\u00fan el fiscal, que cita como ejemplo las \u201cmanifestaciones, como m\u00ednimo semanales\u201d delante de los centros penitenciarios donde se encontraban los dirigentes. Sobre todo en Lledoners, en Joan de Vilatorrada (Barcelona), donde permanecen siete de los nueve presos, los hombres: el exvicepresidente Oriol Junqueras; los exconsejeros Jordi Turull, Ra\u00fcl Romeva, Joaquim Forn y Josep Rull; y los l\u00edderes de la ANC y \u00d2mnium, Jordi S\u00e0nchez y Jordi Cuixart. Las concentraciones frente a Lledoners fueron una constante y en algunas ocasiones llegaron a reunir a miles de personas. Como en la Navidad del a\u00f1o pasado, cuando cantaron villancicos a los presos.\nUna situaci\u00f3n an\u00e1loga a la que se dio en la c\u00e1rcel de Puig de les Basses, donde estaba recluida la exconsejera Dolors Bassa y donde se reprodujeron las muestras de apoyo. La \u00faltima de las encarceladas, la expresidenta del Parlament, Carme Forcadell, est\u00e1 en la c\u00e1rcel de Mas d\u2019Enric, en Tarragona.\nEl fiscal tambi\u00e9n denuncia la \u201canormal presencia de autoridades no penitenciarias\u201d en Lledoners. Durante algunos meses, y especialmente en el oto\u00f1o del a\u00f1o pasado, la c\u00e1rcel se convirti\u00f3 en una especie de centro de poder pol\u00edtico alternativo. Junqueras y el resto de consejeros recib\u00edan numerosas visitas de cargos electos como el l\u00edder de Podemos, Pablo Iglesias, o el lehendakari \u00cd\u00f1igo Urkullu. La Generalitat permiti\u00f3 todos esos encuentros al calificarlos de \u201cvisitas institucionales\u201d, dada la condici\u00f3n de \u201cautoridad\u201d de los dirigentes. El reglamento penitenciario, sin embargo, no menciona a diputados o cargos electos, sino que habla de \u201cautoridades judiciales\u201d y de \u201cmiembros del ministerio fiscal\u201d.\nAdem\u00e1s del supuesto trato de favor, la Fiscal\u00eda denuncia que tiene serias dudas sobre cu\u00e1l ser\u00e1 el papel que adopte el Gobierno catal\u00e1n en caso de que el Supremo condene a penas de c\u00e1rcel a los pol\u00edticos. Esas sospechas se basan en el hecho de que \u201clas autoridades de la Generalitat\u201d consideren a los acusados \u201cpresos pol\u00edticos\u201d y hayan manifestado p\u00fablicamente \u201csu rechazo a la prisi\u00f3n provisional\u201d. Entre otros, se ha pronunciado en ese sentido, siempre seg\u00fan la memoria, el secretario de Medidas Penales, Reinserci\u00f3n y Atenci\u00f3n a la V\u00edctima, Amand Calder\u00f3. El m\u00e1ximo responsable de Prisiones del Departamento de Justicia particip\u00f3 en actos en los que se pidi\u00f3 la libertad de los pol\u00edticos del proc\u00e9s. Adem\u00e1s, acudi\u00f3 a una comparecencia en el Parlament con un lazo amarillo en la solapa, s\u00edmbolo de apoyo a los encarcelados.\nEsas manifestaciones \u201cpueden poner en cuesti\u00f3n las condiciones de tranquilidad e imparcialidad que han de concurrir en las autoridades y funcionarios de la administraci\u00f3n penitenciaria de Catalu\u00f1a cuando hayan de evaluar a los presos si son finalmente condenados\u201d, concluye el fiscal. El Departamento de Justicia declin\u00f3 este lunes comentar el informe.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Catalu\u00f1a", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}