{"id": "4f126dce-c643-4bbe-7c46-433193b3728c", "content": "La violencia en M\u00e9xico no es de c\u00e1rteles sino del Estado mismo, seg\u00fan el periodista Pablo Ferri\n\nLos periodistas Pablo Ferri y Daniela Rea han intentando entender por qu\u00e9 en M\u00e9xico los soldados, formados para proteger a la sociedad, acaban torturando o matando a ciudadanos y para ello se han entrevistado con familiares de los afectados y con militares encarcelados culpados por homicidios, que han servido para intentar dar una respuesta en el libro La Tropa. Por qu\u00e9 mata un soldado (Penguin Random House, 2019).\nEl libro, en unas 300 p\u00e1ginas, plasma lo que comenzaron a investigar los autores en 2015 con el apoyo de los medios en los que trabajaban, y que luego ampliaron con la colaboraci\u00f3n de otras personas con inquietudes semejantes sobre la violencia que genera la militarizaci\u00f3n ha explicado a Europa Press Ferri, corresponsal de EL PA\u00cdS en M\u00e9xico, que present\u00f3 ayer jueves el trabajo en el Colegio Rector Pesset de Valencia.\nLos soldados han sido utilizado en este pa\u00eds desde hace tiempo por los gobiernos como polic\u00eda para ejecutar acciones contra grupos delictivos y, con el paso de los a\u00f1os, se ha incrementado la violencia que ha sido justificada desde el gobierno como \"hechos aislados\", argumentos asumidos por muchos miembros del ej\u00e9rcito, lo que llevo a los autores a entrevistarse con militares presos por homicidios gracias a la ayuda de un militar. Esto fue insuficiente, ya que la \u00fanica explicaci\u00f3n que recib\u00edan es que todo suced\u00eda porque el Gobierno les usaba para hacer algo que no ra su cometido.\nEn poco m\u00e1s de una d\u00e9cada, el ombudsman mexicano ha recibido m\u00e1s de 11.000 quejas por presuntas violaciones a derechos humanos cometidas por militares que van desde denuncias de tortura y desaparici\u00f3n forzada hasta asesinatos.\nAs\u00ed que decidieron centrarse en una de las zonas donde mas muertes de civiles se producen en enfrentamientos con militares, Tamaulipas, lugar en el que fue hallada la valenciana Pilar Garrido despu\u00e9s de haber sido denunciada su desaparici\u00f3n, recuerda Ferri, que subraya que es una de las mas peligrosas del pa\u00eds y de donde menos informaci\u00f3n sale.\nLas justificaciones de los soldados para matar a civiles son muy variopintas, seg\u00fan Ferri que subraya que se escudan en la tensi\u00f3n que sufren, por la adrenalina, por sentir que no pasa nada si lo hacen o por no cargar con un detenido desde que lo detienen hasta que lo entregan, entre muchas otras pero lo que est\u00e1 claro es que \"no son hechos aislados\".\nPara Ferri la violencia en M\u00e9xico no es de c\u00e1rteles peleando por la hegemon\u00eda del Estado sino que es del Estado mismo. Tampoco est\u00e1 claro que sea el mando el que lo propicia, a\u00fan teniendo en cuenta el comportamiento de los mandos no son los mas adecuados, sino que hay un contexto que lleva a los soldados al libre albedr\u00edo.\nCon el libro los autores han querido reflejar una realidad con testimonios directos que no sabe si ayudar\u00e1 a remover la conciencia, aunque ya les han comentado que a miembros de la c\u00fapula militar no les ha gustado, pero al menos esperan dejar un documento que se tenga en cuenta y que pueda servir de biograf\u00eda para estudios posteriores o para si se decidiera formar una comisi\u00f3n independiente para buscar responsabilidades.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Militares carrera", "Denuncias", "Presentaci\u00f3n libros", "Valencia", "Violencia policial", "Fuerzas armadas", "Comunidad Valenciana", "M\u00e9xico", "Acci\u00f3n policial", "Norteam\u00e9rica", "Agenda cultural", "Polic\u00eda", "Latinoam\u00e9rica", "Defensa", "Libros", "Agenda", "Fuerzas seguridad", "Am\u00e9rica", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Cultura", "Sociedad", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}