{"id": "4f350db1-0da2-42c7-7dd3-764d68bf1fb5", "content": "Los ataques del PP y Ciudadanos cuando la Abogac\u00eda del Estado descart\u00f3 la rebeli\u00f3n\n\nLa sentencia del Tribunal Supremo conocida este lunes\u00a0avala en gran parte la tesis de la Abogac\u00eda del Estado frente a la Fiscal\u00eda al condenar a los acusados del proc\u00e9s por sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n y descartar el delito de rebeli\u00f3n, por el que el ministerio p\u00fablico solicitaba hasta 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n. Las condenas dictadas por el alto tribunal, que van de los 13 a\u00f1os de c\u00e1rcel para Oriol Junqueras a los nueve a\u00f1os de prisi\u00f3n para los Jordis, est\u00e1n en l\u00ednea con la petici\u00f3n de la Abogac\u00eda del Estado, dependiente del Ministerio de Justicia, que sin embargo fue objeto de feroces cr\u00edticas por parte de los partidos de la oposici\u00f3n cuando hizo p\u00fablico su escrito en noviembre de 2018.\n\"Es indecente que el Gobierno humille a Espa\u00f1a forzando a la Abogac\u00eda del Estado a desmarcarse de la Fiscal\u00eda y a no acusar por rebeli\u00f3n a los golpistas. S\u00e1nchez est\u00e1 inhabilitado para seguir al frente de Gobierno y debe convocar elecciones ya\", dijo el l\u00edder del PP, Pablo Casado, tras conocer el contenido del escrito. Tambi\u00e9n desde Ciudadanos, su presidente, Albert Rivera, pidi\u00f3 un adelanto electoral. \"En 48 horas S\u00e1nchez confirma lo que muchos espa\u00f1oles nos tem\u00edamos: est\u00e1 utilizando el poder ejecutivo para beneficiar a los que dieron un golpe contra nuestra democracia y lo har\u00e1 para indultarles si les condenan los tribunales. Impunidad a cambio de apoyo: Inmoral. #EleccionesYa\", dijo en sus redes sociales.\nLas voces cr\u00edticas de hace un a\u00f1o contrastan con las primeras declaraciones de los l\u00edderes pol\u00edticos este lunes. El mismo Casado, uno de los primeros pol\u00edticos en hablar tras conocerse el contenido de la sentencia, ha celebrado que las condenas den \"un mensaje de tranquilidad a los catalanes y a los espa\u00f1oles en su conjunto: quien la hace la paga y quien amenaza el orden p\u00fablico tiene un reproche penal elevado\". Rivera tambi\u00e9n ha celebrado que se haya \"hecho justicia\". \"Hoy es un d\u00eda para satisfacci\u00f3n de la justicia, del Estado de derecho. Hoy hemos ganado los buenos, los dem\u00f3cratas\", ha dicho durante su comparecencia.\u00a0Las penas finales son ligeramente superiores a las solicitadas por la Abogac\u00eda del Estado. Oriol Junqueras, vicepresidente del Govern durante el proc\u00e9s, ha recibido la mayor condena por parte del alto tribunal, con una pena de 13 a\u00f1os. La Fiscal\u00eda ped\u00eda para \u00e9l 25 a\u00f1os frente a la Abogac\u00eda del Estado que reclamaba 12 a\u00f1os de prisi\u00f3n.\u00a0\nLa tormenta de cr\u00edticas de los partidos de la oposici\u00f3n hace un a\u00f1o rebas\u00f3 a los propios l\u00edderes. El secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, dijo entonces en Twitter: \"\u00bfVan a seguir pregunt\u00e1ndonos por qu\u00e9 acusamos al Gobierno de S\u00e1nchez de ser colaboradores necesarios de la ruta golpista del independentismo? El Gobierno y el PSOE claudican ante sus socios\". La entonces presidenta de Ciudadanos en Catalu\u00f1a, In\u00e9s Arrimadas, lanz\u00f3 el siguiente mensaje: \"Hoy de nuevo muchos catalanes constitucionalistas nos sentimos abandonados e indignados al comprobar que S\u00e1nchez es capaz de hacer cualquier cosa por seguir en Moncloa. Entre ellas, intentar beneficiar a los que han roto la convivencia en Catalu\u00f1a\".\nPero el que se convirti\u00f3 en protagonista de la pol\u00e9mica fue Edmundo Bal, abogado del Estado y posterior fichaje estrella de Ciudadanos para las elecciones del 28 de abril. Bal, que entonces era director del departamento penal de la Abogac\u00eda del Estado desde 2002, se neg\u00f3 a firmar el escrito de acusaci\u00f3n del proc\u00e9s al defender que se mantuviese la l\u00ednea de la rebeli\u00f3n, por lo que fue relevado por el Ministerio de Justicia.\nEn una entrevista con El Confidencial, Bal, muy cr\u00edtico con su cese, asegur\u00f3 que \"en la acusaci\u00f3n de la Abogac\u00eda del Estado no se dice toda la verdad\" y, pese a que se solicitaban penas de hasta 12 a\u00f1os de c\u00e1rcel, explic\u00f3 que en el escrito daba\u00a0la sensaci\u00f3n de que lo ocurrido durante el 1-O hab\u00eda sido una \"fiesta popular, muy alegre, con familias y que al final se fue de las manos y hubo algunos disturbios porque, claro, sali\u00f3 mucha gente a la calle y siempre hay alg\u00fan elemento descontrolado\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Tribunales", "Elecciones", "Casos judiciales", "Gobierno auton\u00f3mico", "Poder judicial", "Sentencias", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Sanciones", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Juicios", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}