{"id": "4f697711-2f1d-40cc-7c00-28319533a647", "content": "Gaud\u00ed y Mir\u00f3, compa\u00f1eros de clase\n\nEl arquitecto Antoni Gaud\u00ed y el pintor Joan Mir\u00f3 solo parecen compartir su genialidad a la hora de crear edificios, el primero, y pinturas y esculturas, el segundo, pero nada m\u00e1s. De entrada, se asocian a mundos personales y art\u00edsticos alejados y opuestos. Pero la percepci\u00f3n comienza a cambiar al percatarse de que cuando Gaud\u00ed falleci\u00f3 atropellado en 1926 por un tranv\u00eda al cruzar la Gran V\u00eda cuando iba a rezar a Sant Felip Neri, Mir\u00f3 ten\u00eda 33 a\u00f1os y comenzaba a despuntar en Par\u00eds, por lo que, con seguridad, habr\u00eda visitado alguno de los ic\u00f3nicos edificios que Gaud\u00ed hab\u00eda construido y que sorprend\u00edan a todos, para bien o para mal, tanto como ahora.\nPintor y arquitecto coincidieron en las aulas del Cercle de Sant Lluc\nPero Mir\u00f3 y Gaud\u00ed ya se conoc\u00edan antes de este fatal atropello. En 1907, con 14 a\u00f1os, los padres del futuro pintor que lo hab\u00edan matriculado para estudiar perito mercantil en la Escuela de Comercio de Barcelona accedieron a que diera rienda suelta a su creatividad y que se matriculara tambi\u00e9n en Bellas Artes de la Llotja. Y en 1913, tras comprobar que lo suyo era la pintura y nada m\u00e1s, sigui\u00f3 form\u00e1ndose en el Cercle de Sant Lluc. Y all\u00ed estaba Gaud\u00ed, que era socio de esta prestigiosa instituci\u00f3n desde 1899. Y aunque parezca incre\u00edble los dos asistieron juntos a las mismas clases de modelo al natural. El principiante, para conseguir mayor destreza. El experto, que acababa de concluir La Pedrera, pero cre\u00eda que siempre era momento para aprender, para conseguir mayor realismo en las figuras que creaba para la Fachada de la Natividad de la Sagrada Familia. \u201cNosotros \u00e9ramos unos chicos j\u00f3venes y \u00e9l un se\u00f1or mayor, pero ven\u00eda a dibujar como uno de nosotros. Era un hombre modesto, iba como un aprendiz y eso dice mucho de su moral. Era un gran personaje y nosotros lo sab\u00edamos\u201d, explic\u00f3 en 1978 Mir\u00f3 a Paloma Chamorro en uno de los tres programas de Trazos que dedic\u00f3 al pintor al cumplir 85 a\u00f1os.\nA Mir\u00f3 le fascin\u00f3 compartir espacio con una persona tan reputada como Gaud\u00ed; una admiraci\u00f3n que le marc\u00f3 para siempre y que qued\u00f3 reflejado en su obra, de forma inopinada tal y como recoge la clarificadora exposici\u00f3n Mir\u00f3-Gaud\u00ed-Gomis que puede verse en la Fundaci\u00f3n Joan Mir\u00f3 hasta el 6 de octubre.\n\u201cPienso de Gaud\u00ed, a quien de una piedra le nace un campo de estrellas, con un crisantemo en medio\u201d, escribi\u00f3 Mir\u00f3, el artista que llev\u00f3 las Constelaciones a la pintura. A Mir\u00f3 le atra\u00eda de Gaud\u00ed su ritmo y la estructura de su arquitectura, c\u00f3mo cuestionaba los procedimientos arquitect\u00f3nicos y utilizaba los materiales m\u00e1s insospechados para expresarse. A los dos les apasion\u00f3 la naturaleza como principio para generar sus obras, utilizando objetos cotidianos y elementos encontrados \u2014impagable la foto de finales de los cuarenta de Mir\u00f3 en ba\u00f1ador mirando una ra\u00edz que el mar acababa de arrojar a la playa de Mont-roig\u2014 y los incorporan a su trabajo, d\u00e1ndoles una nueva vida como seres fant\u00e1sticos y misteriosos.\n  Trazos - Joan Mir\u00f3 (I)\nEn el minuto 46:12, Joan Mir\u00f3 explica que coincidi\u00f3 en clase con Antoni Gaud\u00ed. \nSi Gaud\u00ed emple\u00f3 \u2014junto a su fiel y genial ayudante Josep Maria Jujol\u2014 el trencad\u00eds, monocromo o multicolor, Mir\u00f3 lo incorpora como material ideal para soportar la intemperie a obras monumentales y p\u00fablicas como Dona i ocell (22 metros), que hizo en 1983 y que est\u00e1 considerada una s\u00edntesis de la iconograf\u00eda mironiana y el mejor homenaje del pintor al arquitecto. En una carta que escribe Mir\u00f3 a Josep Llu\u00eds Sert en 1960 que acaba de construirle un taller en Palma de Mallorca le dice: \u201cSer\u00eda apasionante espectacular con nuevas materiales locales e incrustaciones de materiales, como hac\u00eda Gaud\u00ed\u201d.\nGaud\u00ed estuvo en el punto de mira de Mir\u00f3 en obras como los murales de la Unesco de Par\u00eds y en el Laberinto de la Fundaci\u00f3n Maeght de Saint-Paul-de-Vence, creados los dos junto al ceramista Josep Llorens Artigas. Cuando Mir\u00f3 recibi\u00f3 el encargo del mural le dijo a su amigo artesano que buscar\u00edan la inspiraci\u00f3n en el primitivismo de Altamira, en las pinturas rom\u00e1nicas del Pirineo y en el gran c\u00edrculo que Gaud\u00ed fij\u00f3 en el Park G\u00fcell. Pasear por el bello laberinto de la Maeght es la misma experiencia que hacerlo entre las columnas de piedra del parque de Gaud\u00ed. No son las \u00fanicas obras. En 1976 una de las obras que Mir\u00f3 regal\u00f3 a Barcelona fue el Mosaico del Pla de l\u2019Os (1976), tristemente famoso tras el atentado en La Rambla de 2017. En 1981 se instal\u00f3 en Chicago la obra conocida como Miss Chicago, revestida con miles de fragmentos de cer\u00e1mica monocroma. En la exposici\u00f3n de la Mir\u00f3 pueden verse 13 de los 21 grabados de Serie Gaud\u00ed, creados en 1979 tambi\u00e9n con trozos de cer\u00e1mica reutilizados.\nLa muestra cuenta con un a\u00f1adido: las fotograf\u00edas de Joaquim Gomis de la arquitectura de Gaud\u00ed realizadas desde los a\u00f1os cuarenta, que, junto a las esculturas del artista evidencian sus coincidencias. Gomis, adem\u00e1s de primer presidente de la Fundaci\u00f3n Mir\u00f3, fue un impulsor de Gaud\u00ed. De hecho, en 1952 cre\u00f3 y presidi\u00f3 la Asociaci\u00f3n Amigos de Gaud\u00ed, que organiz\u00f3 exposiciones en Barcelona, como la del Salon del Tinell de 1956 con enormes fotos que luego viajaron a Nueva York para la muestra que organiz\u00f3 el MoMA al a\u00f1o siguiente.\nA Gaud\u00ed y a Mir\u00f3 tambi\u00e9n les une el procedimiento en el que elaboraron muchas de sus obras: utilizaron el modelado directo de objetos, Gaud\u00ed incluso de seres vivos (como animales dom\u00e9sticos), los dos de objetos inanimados. \u201cLas fotograf\u00edas de Gomis evidencian que los dos llegaron a lo mismo. Experimentando para superar los l\u00edmites de sus disciplinas\u201d, explica Teresa Montaner, que junto a Ester Ramos \u2014las dos del departamento de colecciones de la Fundaci\u00f3n\u2014 comisarian la muestra a partir de los fondos y del archivo del centro desde donde se gestiona el fondo fotogr\u00e1fico de Gomis, pese a que est\u00e1 depositado en el Arxiu Nacional de Catalunya. \u201cGaud\u00ed y Mir\u00f3 fueron dos visionarios con voluntad de riesgo y de traspasar l\u00edmites. Los dos volvieron a los or\u00edgenes, a la fuerza del hombre primitivo\u201d, subraya Montaner.\nLas comisarias han dispuesto juntas obras como Cap, realizada por Mir\u00f3 en 1949, al lado de fotos del detalle de una de las chimeneas de la terraza de La Pedrera. En otra pueden verse los detalles de los adornos de hierro forjado del interior de la Sagrada Familia junto a la escultura Mujer, de 1970. En una tercera, otro detalle, el de un muro de piedra del Park G\u00fcell junto a Muchacha, de 1967. En las tres est\u00e1 clara la sinton\u00eda, coincidencias e inspiraci\u00f3n com\u00fan a partir de formas y elementos de la naturaleza.\nLas fotos de Joaquim Gomis unen a los dos creadores en la Fundaci\u00f3n Mir\u00f3\nEn la exposici\u00f3n hay una imagen en la que acaban unidos para siempre arquitecto, pintor y fot\u00f3grafo. Es la foto que hizo Odette, compa\u00f1era de Gomis, en 1944 en la que se ve a Mir\u00f3 junto al fot\u00f3grafo en la terraza de la Casa Batll\u00f3 presidida por el perfil del drag\u00f3n dormido que corona el edificio de Gaud\u00ed. Seguro que en esta visita Mir\u00f3 tom\u00f3 nota de muchos de los detalles de esta obra \u00fanica para llevarlas a sus nuevas creaciones.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Antoni Gaud\u00ed", "Joan Mir\u00f3", "Pintura", "Artes pl\u00e1sticas", "Arquitectura", "Arte"], "newspaper": "elpais"}