{"id": "4f90bacd-c8ec-48f7-75ee-4814e5e38cea", "content": "Rivera en Barcelona: \"Quiero ser presidente para meter en la c\u00e1rcel a los que intenten romper nuestro pa\u00eds\"\n\n\n\"No hay fuego, no hay barricada, no hay adoqu\u00edn, no hay bola de acero, no hay mentira, se\u00f1alamiento ni amenaza que pueda frenar la ilusi\u00f3n de un proyecto como Espa\u00f1a\", ha dicho Albert Rivera al inicio de su discurso en la Plaza Sant Jaume, en Barcelona, donde 1.700 personas con banderas catalanas, espa\u00f1olas y europeas han acudido al llamamiento de Ciudadanos \"por la justicia y la convivencia\" tras los graves disturbios de los d\u00edas anteriores en la ciudad. \nEn su intervenci\u00f3n, el l\u00edder de Ciudadanos ha pedido una vez m\u00e1s al Gobierno que aplique el 155: \"Si tenemos un art\u00edculo de la Constituci\u00f3n que nos permite sacar a un se\u00f1or que corta carreteras, que llama a la violencia, que va en coche oficial y que utiliza las instituciones, a que est\u00e1n esperando para echar a Torra e ir juntos a defender la Constituci\u00f3n? Fuera Torra, cesamos a Torra, volvamos a la Constituci\u00f3n\", dec\u00eda en un acto en el que tambi\u00e9n han intervenido las dirigentes de Ciudadanos In\u00e9s Arrimadas y Lorena Rold\u00e1n. \nY a\u00f1ad\u00eda que en las ocasiones en las que le ha pedido al presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, que aplicara el 155 -\"porque yo sab\u00eda lo que iba a pasar aqu\u00ed\"- \u00e9ste\" se mof\u00f3\". \"Necesitamos un Gobierno de Espa\u00f1a que defienda a los d\u00e9biles y ataque a los poderosos arbitrarios\", dec\u00eda los convocados desde un peque\u00f1o escenario montado en medio de la plaza. \"Yo no quiero ser presidente del Gobierno para tener un helic\u00f3ptero o dormir en La Moncloa. Yo quiero ser presidente del Gobierno para defenderos a todos, proteger a las familias espa\u00f1olas y meter en la c\u00e1rcel a los que intenten romper nuestro pa\u00eds\". \nHa tenido tambi\u00e9n unas palabras en defensa de las fuerzas policiales y en apoyo de los polic\u00edas heridos: \"\u00bfSab\u00e9is a qui\u00e9n le molesta la Guardia Civil en Catalu\u00f1a? A Torra. Yo estoy orgulloso de que est\u00e9n en Catalu\u00f1a. A todos esos que nos hacen sufrir con delincuencia les decimos que no son fuerzas de ocupaci\u00f3n, son fuerzas de seguridad del Estado y un Estado tiene que proteger a sus ciudadanos\", dec\u00eda. \nLos violentos acontecimientos que se han producido en las calles de Barcelona durante la semana, aseguraba, le han hecho llorar,. \"Ver una ciudad maravillosa convertida en un incendio, ver Barcelona como s\u00edmbolo de los radicales me ha roto el alma, me ha roto el coraz\u00f3n y han hecho que se me salten las l\u00e1grimas\". Se ha despedido mientras le coreaban \"presidente, presidente\" y \"no est\u00e1is solos\" diciendo que \"no hay nada m\u00e1s espa\u00f1ol, recordad, que ser en estos momentos un espa\u00f1ol en Catalu\u00f1a\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\n\u00bfDesde cuando un presidente del gobierno, tiene el poder de meter en la c\u00e1rcel a alguien?.", "date": "10/21/2019, 19:01:45", "tags": ["155"], "newspaper": "elmundo"}