{"id": "50168fbe-34b1-49e1-7216-bf2e24647c0e", "content": "Jon\u00e1s Trueba se va de verbena\n\nLa gente pasa rodeando a la pareja con minis y cervezas en la mano. Hay tanto calor como ganas de fiesta. Algunos se vuelven y preguntan si se pueden hacer ellos tambi\u00e9n una foto y el precio del retrato. Jon\u00e1s Trueba, la mitad de la pareja, sonr\u00ede avergonzado. Ya ha avisado: \u201cLo paso fatal haci\u00e9ndome fotos\u201d. A su lado, se r\u00ede Itsaso Arana, coguionista y protagonista de su nueva pel\u00edcula, La virgen de agosto: \u201cA ver si le motivo\u201d. Ponerse una noche de las fiestas m\u00e1s castizas de Madrid, las de San Cayetano, san Lorenzo y la Paloma, delante de una c\u00e1mara resulta para Trueba algo muy similar a lo que vive el personaje principal del filme: un acto de fe.\nHace exactamente un a\u00f1o, Jon\u00e1s Trueba rod\u00f3 en Madrid, su ciudad natal, su \u00faltimo trabajo, la historia de una chica, Eva, que para reiniciar su vida se muda unos d\u00edas a un piso en la frontera difusa entre el Madrid de los Austrias y Lavapi\u00e9s, esa zona que en domingo sirve como ribera del Rastro. \u201cEs ese acto de fe que confiesa ella, un viaje sin salir de su ciudad\u201d, apunta el cineasta. Conocer\u00e1 gente nueva, har\u00e1 amistades y se enamorar\u00e1 entre la fauna que habita Madrid durante esas jornadas, una ciudad medio desierta de d\u00eda, caldo en ebullici\u00f3n jaranera por la noche. La virgen de agosto se estrena hoy, que seg\u00fan el santoral es el d\u00eda de la asunci\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda, y festividad de quienes se llamen Asunci\u00f3n, Alba, Paloma, Mar\u00eda, Azucena, Estrella, Mar\u2026 \u201cEn realidad, es una pel\u00edcula sobre la identidad, sobre lo que puedes hacer dentro de las circunstancias de cada uno: los amigos que te has buscado, los bares a los que acudes, tu barrio o tu trabajo\u201d, dice Trueba.\nArana (Las altas presiones, Acantilado),que ha cambiado por completo el punto de vista del cine del director para su primera pel\u00edcula con protagonista femenina, desgrana: \u201cEl guion es el fruto de muchas conversaciones, de un imagina en com\u00fan que ya ten\u00edamos muy engrasado\u201d. Trueba recurre a un santo de su familia: \u201cAl final es como lo que defend\u00eda Rafael Azcona, cuando aseguraba que con el guion, m\u00e1s que el hecho de escribirlo, lo que hay que hacer es hablarlo, comentarlo, pasearlo \u2014algo que me encanta\u2014. El guion no deja de ser una fase m\u00e1s de las conversaciones con los actores y el resto del equipo, la preproducci\u00f3n, el rodaje y el montaje. A m\u00ed me cambian cada vez m\u00e1s las pel\u00edculas al final. Hemos escrito juntos y hemos seguido con esa escritura f\u00edlmica en el rodaje, incluso en plano, cuando ella como actriz ocupa un espacio o cambia las cosas y las palabras\u201d.\nLo que no ha variado en Trueba es su reflexi\u00f3n acerca de por qu\u00e9 hace cine: \u201cMe planteo las pel\u00edculas como mi forma de hacer filosof\u00eda. Me rondan algunas preguntas y las pongo en marcha con el filme, lo que, aviso, no quiere decir que sepa responderlas. Yo, por ejemplo, me planteo mucho qui\u00e9nes somos. Naces marcado por tus genes y el sitio, pero \u00bfhasta d\u00f3nde puedes ser t\u00fa mismo? \u00bfQu\u00e9 margen de maniobra te queda? Vamos, lo que se preguntaba Emerson\u201d. De ah\u00ed que la chica se llame Eva: intenta arrancar desde cero, como la primera mujer b\u00edblica. Y a la vez inquiere sobre la maternidad. \u201cItsaso ya estaba en mi anterior largo, La reconquista, y no puedo estar m\u00e1s agradecido de que ella haya entrado aqu\u00ed hasta como coguionista. Hay alguien delante de la c\u00e1mara que entiende la pel\u00edcula como t\u00fa, que es capaz incluso de anticiparla. Es un privilegio y una ventaja como creador. Y si encima es como Itsaso mejor que yo\u2026\u201d. Arana le hace un gesto c\u00f3mplice, y comenta: \u201cQuer\u00edamos crear un personaje bondadoso, que ayuda a los otros, que duda, que no est\u00e1 a la moda. No elude las cuestiones existenciales y a la vez intenta ser ligero. En Jon\u00e1s los personajes son densos por dentro y ligeros por fuera\u201d. Por eso, advierte el director, en alg\u00fan momento se ha sentido invitado de honor en la relaci\u00f3n creativa entre Arana y Eva: \u201cSon los momentos que m\u00e1s he disfrutado filmar, conversaciones y reflexiones femeninas que yo, como hombre, nunca hubiera alcanzado. Y ante esos instantes, solo me ha quedado ser respetuoso\u201d.\nComo se escucha en La virgen de agosto, el verano es perfecto porque en esa estaci\u00f3n se rebajan \u201clas falsas expectativas, las obligaciones y las servidumbres\u201d. O como dir\u00edan otros, la can\u00edcula aplatana. \u201cNunca he asociado el verano con las vacaciones\u201d, confiesa Trueba. \u201cPara m\u00ed siempre ha sido un tiempo de crecimiento personal. En agosto siento que el tiempo se detiene, se abre un espacio temporal donde ocurre algo especial. Y esta pel\u00edcula sirve como agradecimiento a este tiempo casi m\u00e1gico que te hace mirar hacia atr\u00e1s y hacia adelante, que te lleva a reflexionar sobre de d\u00f3nde vienes y ad\u00f3nde vas como no haces en ninguna otra estaci\u00f3n del a\u00f1o\u201d. Arana a\u00f1ade: \u201cSoy del norte, de Tafalla, pero ya he vivido varios veranos en Madrid, y recuerdo el primer shock, cuando piensas que es un infierno, cuando descubres que te tienes que duchar a las cuatro de la ma\u00f1ana\u2026 No entend\u00eda por qu\u00e9 nadie se quejaba m\u00e1s. Claro, en cuanto te cruzas con la gente, te solidarizas. El car\u00e1cter acogedor de los madrile\u00f1os se exalta un poco m\u00e1s. Haces de la necesidad virtud, y en este plan de los que no tienen plan, en mitad de estas fiestas medio paganas de las noches, te unes mucho a quienes te rodean\u201d. Tal vez, porque como apunta el director, \u201cMadrid es en estas fechas m\u00e1s pueblo, se ve m\u00e1s su esp\u00edritu de villa que durante el resto del a\u00f1o\u201d. Y desgrana: \u201cEn el agosto madrile\u00f1o el tiempo se demora, la diferencia entre un martes y un domingo se diluye, las conversaciones se alargan y filosofas m\u00e1s, coincides m\u00e1s con gente hasta casi la inverosimilitud. Puede que se llame magia, m\u00edstica\u201d. Para filmar en las verbenas, para mover la c\u00e1mara con naturalidad entre mantones de Manila, chotis, algarab\u00edas, chancletas y actuaciones de Sole\u00e1 Morente, para esas noches populares el equipo obtuvo un permiso de feriante: \u201cAnte todo, no quer\u00edamos interrumpir la vida\u201d.\nHasta ahora, las pel\u00edculas de Trueba pod\u00edan servir como manual de explicaci\u00f3n sentimental del director: a trav\u00e9s de ellas el espectador deduc\u00eda el estado an\u00edmico de su creador. Y salvo Los exiliados rom\u00e1nticos, que ilustraba un viaje hasta Annency, Toulouse y Par\u00eds, en el resto hac\u00eda pasear a sus personajes por unas calles muy determinadas de Madrid: las calles Segovia, Don Pedro, Mancebo y de la Redondilla, las plazas de las Vistillas y del Alamillo. \u201cPara m\u00ed es una zona m\u00edstica, la ciudad originaria\u201d, cree el cineasta. En La virgen de agosto Trueba vuelve a ese Madrid afrancesado \u2014y a su grupo de actores/ amigos\u2014, pero Eva acabar\u00e1 cruzando el r\u00edo Manzanares para completar su viaje emocional. \u201cPorque la pel\u00edcula\u201d, apunta Arana, \u201ces el viaje de Eva desde arriba, desde el viaducto, hasta all\u00e1 abajo, el puente de los Franceses. Y todo lo que le cuesta pasar de un estado a otro\u201d.\nA Jon\u00e1s Trueba le impresion\u00f3 mucho la recopilaci\u00f3n realizada por Thierry Fr\u00e9maux, director del festival de Cannes y del Instituto Lumi\u00e8re, de los trabajos de los hermanos Lumi\u00e8re. \u201cHay tanto de aquel cine que se nos olvida\u2026 Me gustar\u00eda que mi cine cada vez m\u00e1s se pareciera a aquel concepto inicial en el que llegaba el camar\u00f3grafo, pon\u00eda la c\u00e1mara, eleg\u00eda un encuadre con la calle o la gente que ve\u00eda, y empezaba a filmar. Era un poco: \u2018Esto es lo que veo y aqu\u00ed estoy\u2019, mezclado con humildad y asombro ante cosas sencillas de la vida. En esos inicios el director no estaba tan presente\u201d. Y por eso cree: \u201cYo intento desaparecer cada vez m\u00e1s de mi cine. Ya he tomado antes muchas decisiones sobre d\u00f3nde se rueda, cu\u00e1ndo, qui\u00e9n act\u00faa\u2026 y llegado a la filmaci\u00f3n espero que otros aporten viveza real\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Jon\u00e1s Trueba", "Verbenas", "Fiestas locales", "Fiestas populares", "Cine", "Fiestas", "Folklore", "Madrid", "Cultura", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}