{"id": "504ec2bf-fec5-46bc-7107-049b3ca842ac", "content": "Cita a cinco en televisi\u00f3n\n\nUna sola semana de campa\u00f1a y un \u00fanico debate. El azar ha querido que el l\u00edder de Vox, Santiago Abascal, ocupe la posici\u00f3n central en el plat\u00f3 de televisi\u00f3n en el que esta noche se celebrar\u00e1 el encuentro entre los candidatos de los cinco principales partidos. El sorteo ha sonre\u00eddo tambi\u00e9n a Pablo Iglesias, cabeza de cartel de Unidas Podemos, que tendr\u00e1 la \u00faltima palabra. Suyo ser\u00e1 el minuto de oro, ese tiempo que los aspirantes exprimen al m\u00e1ximo para pedir el voto e intentar convencer a los millones de electores que se declaran indecisos.\nPara cuatro de los candidatos que se ver\u00e1n las caras en el programa organizado por Academia de Televisi\u00f3n (ATV) ser\u00e1 el tercer enfrentamiento en apenas seis meses. El presidente del Gobierno en funciones y candidato socialista, Pedro S\u00e1nchez, comparti\u00f3 pantalla por partida doble en abril con Pablo Casado (PP), Albert Rivera (Ciudadanos) y Pablo Iglesias (Unidas Podemos). Al cuarteto se une ahora Santiago Abascal (Vox), excluido por la Junta Electoral Central de las dos convocatorias previas al 28-A por no tener su formaci\u00f3n representantes en el Congreso de los Diputados. Los periodistas Ana Blanco (TVE) y Vicente Vall\u00e9s (Antena 3) son los encargados de moderar el encuentro a cinco. La direcci\u00f3n corre a cargo de Mar\u00eda Casado, presidenta de la ATV.\nLa cita es en el Pabell\u00f3n de Cristal de la Casa de Campo de Madrid, que este domingo recibi\u00f3 la visita de los equipos de campa\u00f1a de los cinco candidatos para firmar las condiciones bajo las que se celebrar\u00e1 el debate: el horario de llegada de los l\u00edderes, su ubicaci\u00f3n en el plat\u00f3, los bloques tem\u00e1ticos o el orden en el que consumir\u00e1n sus intervenciones finales. Se ha pactado tambi\u00e9n que el arranque del debate pivote sobre c\u00f3mo salir de la situaci\u00f3n de bloqueo que ha conducido a las legislativas del 10-N.\nLos partidos y la Academia hab\u00edan acordado que ni Blanco ni Vall\u00e9s realizaran preguntas. Ante la protesta de los canales, se ha buscado un punto intermedio. \u201cDebemos confiar en la profesionalidad de los moderadores\u201d, dicen los responsables de la Academia, que abogan por que las preguntas se formulen \u201ccon la neutralidad necesaria para evitar sesgos\u201d. Para justificar estas restricciones, recuerdan que el debate ser\u00e1 emitido por \u201ctelevisiones de m\u00faltiples l\u00edneas editoriales\u201d.\nComo en anteriores cara a cara y debates a cuatro, la Academia facilitar\u00e1 la se\u00f1al a las cadenas de televisi\u00f3n y emisoras de radio que lo soliciten. TVE, Antena\u00a03, La Sexta y varias auton\u00f3micas tienen ya programada en sus parrillas la retransmisi\u00f3n, que comenzar\u00e1 a las 22.00 y se prolongar\u00e1 hasta las 0.45. Mediaset (Telecinco y Cuatro) renuncia a emitir la se\u00f1al como protesta por la negativa de los partidos de confiarle un debate en exclusiva.\nEn un tiempo r\u00e9cord, la Academia ha levantado un estudio de 300 metros cuadrados, decorado en tonos azules y grises. Los candidatos estar\u00e1n de pie, cada uno ante su atril. El l\u00edder de Vox ocupar\u00e1 la posici\u00f3n central. De izquierda a derecha de la pantalla se situar\u00e1n Casado, S\u00e1nchez, Abascal, Iglesias y Rivera. Cada participante abrir\u00e1 uno de los cinco bloques tem\u00e1ticos: cohesi\u00f3n de Espa\u00f1a, pol\u00edtica econ\u00f3mica, pol\u00edticas sociales e igualdad, calidad democr\u00e1tica y pol\u00edtica internacional. No se ha estipulado, sin embargo, qui\u00e9n tendr\u00e1 la \u00faltima palabra en cada bloque. La Academia pretende dar as\u00ed \u201critmo y frescura\u201d a las intervenciones. Lo que s\u00ed est\u00e1 concertado son los turnos del minuto de oro, ese alegado final, mirando a c\u00e1mara que los candidatos emplean para solicitar el voto a los electores. Empezar\u00e1 Abascal, seguido de Rivera, S\u00e1nchez, Casado e Iglesias.\nTras m\u00e1s de dos horas ante las c\u00e1maras abandonar\u00e1n el recinto por fases: de mayor a menor representaci\u00f3n parlamentaria. Justo al rev\u00e9s del orden de llegada.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/04/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Debates electorales", "Elecciones Generales 2019", "Actos electorales", "Elecciones Generales", "Elecciones", "Televisi\u00f3n", "Eventos", "Medios comunicaci\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Comunicaci\u00f3n", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}