{"id": "51164202-0253-4f5c-550f-db9c8c06d547", "content": "\u00bfQu\u00e9 ver hoy en TV? | Viernes 30 de Agosto de 2019\n\n12.30 / GOL\nSorteo de la UEFA Europa League\nGOL emite en directo el sorteo de la fase de grupos de la UEFA Europa League. Una edici\u00f3n especial del espacio El golazo de la ma\u00f1ana se encarga de cubrir el evento, que se celebra en el Forum Grimaldi de M\u00f3naco. En los bombos estar\u00e1n presentes tres equipos espa\u00f1oles: Sevilla, Getafe y Barcelona. Adem\u00e1s, competir\u00e1n equipos internacionales de tanto renombre como los ingleses Arsenal y Manchester United, los italianos Lazio y Roma, el Oporto portugu\u00e9s y el CSKA de Mosc\u00fa ruso.\n\n16.10 / La 1\nOtra llegada en alto en la Vuelta\nLa s\u00e9ptima etapa de la Vuelta incluye en su recorrido de hoy una nueva llegada en alto. Los corredores afrontan 183.2 kil\u00f3metros que transcurren entre Onda y el alto de Mas de la Costa. En la segunda parte del recorrido, encontrar\u00e1n las subidas al Marianet, de tercera categor\u00eda, Eslida, de segunda, y Alcudia de Veo, de tercera, para culminar con la ascensi\u00f3n al Salto del Caballo y llegar a Llucena, donde los espera la subida final a Mas de la Costa, de primera categor\u00eda con 4,1 kil\u00f3metros al 12,3% y rampas de hasta el 25%.\n\u00a0\n17.30 / Viajar\nVisita al Parque Urbano de Estocolmo\nEl canal Viajar ofrece la \u00faltima entrega de la serie documental Los parques urbanos m\u00e1s bellos de Europa. En esta ocasi\u00f3n, el destino es el Real Parque Nacional Urbano de Estocolmo, el primer parque nacional urbano del mundo. Cientos de miles de visitantes llegan cada a\u00f1o a este entorno, que luce una espectacular naturaleza silvestre y unos bosques de robles centenarios. Adem\u00e1s, cuenta con adem\u00e1s de contar con canales y una amplia zona portuaria.\n\u00a0\n19.10 / Movistar Drama\nEyes Wide Shut\nEE UU-RU, 1999 (153 minutos). Director: Stanley Kubrick. Int\u00e9rpretes: Tom Cruise, Nicole Kidman, Sydney Pollack.\nKubrick hab\u00eda mantenido 12 a\u00f1os de silencio desde que rodase La chaqueta met\u00e1lica. En 1999 llegaba la que ser\u00eda su \u00faltima pel\u00edcula, una obra que se desliza hacia la amarga vida subterr\u00e1nea de una pareja burguesa aparentemente mod\u00e9lica. Un aletargado matrimonio en el que duermen fantasmas que solo necesitan de un chispazo para manifestarse en forma de angustia. Kubrick emple\u00f3 m\u00e1s de dos a\u00f1os en el rodaje de Eyes Wide Shut. El resultado es una tromba de im\u00e1genes de inaudita perfecci\u00f3n, de inabarcable hondura. El mejor testamento cinematogr\u00e1fico posible de un cineasta tan visionario como reflexivo, tan certero como pesimista.\n\u00a0\n19.25 / Cine \u00d1\nLas cartas de Alou\nEspa\u00f1a, 1990 (100 minutos). Director: Montxo Armendariz. Int\u00e9rpretes: Mulle Jarju, Eulalia Ram\u00f3n, Ahmed el Maaroufi.\nEn su tercera pel\u00edcula, Montxo Armendariz fijaba su mirada en la vida de un inmigrante clandestino, el senegal\u00e9s Alou. La c\u00e1mara del director acierta a capturar con suma veracidad la realidad cotidiana y a trazar un retrato social al tiempo comprometido y emocionante. Y lo hace desde la sencillez expresiva, sin alzar la voz, con la seguridad que da la certeza de que es mejor mostrar las injusticias que vociferarlas.\n\u00a0\n20.00 y 22.00 / Movistar LaLiga y GOL\nDos partidos de la jornada de Liga\nLa tercera jornada de LaLiga comienza hoy con dos partidos. Movistar LaLiga se encarga de emitir el encuentro que disputan el Sevilla y el Celta en el S\u00e1nchez Pizju\u00e1n, con los sevillistas como actuales l\u00edderes de la competici\u00f3n. Seguidamente, GOL ofrecer\u00e1 el Athletic-Real Sociedad, un enfrentamiento siempre interesante, marcado por la rivalidad entre ambos equipos.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Televisi\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Televisi\u00f3n HD", "Televisi\u00f3n", "Programaci\u00f3n", "Medios comunicaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}