{"id": "51b42c07-cfbf-4234-638e-bc729f8d8c70", "content": "Torra se re\u00fane con la delegada del Gobierno para abordar los disturbios\n\nEl presidente de la Generalitat, Quim Torra, ha convocado este jueves por la tarde una reuni\u00f3n en la sede del Gobierno catal\u00e1n para abordar la situaci\u00f3n que vive Catalu\u00f1a tras los disturbios nocturnos que se vienen sucediendo desde el lunes. A la reuni\u00f3n ha asistido la delegada del Gobierno en Catalu\u00f1a, Teresa Cunillera, que es la responsable pol\u00edtica de los efectivos de la Guardia Civil y del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda en esta comunidad, as\u00ed como la alcaldesa de Barcelona, Ada Colau, que lo es de la Guardia Urbana.\nEl encuentro hab\u00eda sido convocado por Torra sobre las seis de la tarde y ha comenzado una hora despu\u00e9s. A la reuni\u00f3n, que ha durado unos 50 minutos, tambi\u00e9n han asistido el vicepresidente de la Generalitat, Pere Aragon\u00e8s; el consejero de Interior y responsable de los Mossos d'Esquadra, Miquel Buch, as\u00ed como la portavoz del Govern y consejera de la Presidencia, Meritxell Bud\u00f3.\nFuentes de la Generalitat han explicado que en el encuentro se ha constatado una buena coordinaci\u00f3n operativa de todos los cuerpos policiales en la respuesta a las acciones violentas de los \u00faltimos d\u00edas y se ha evidenciado la preocupaci\u00f3n por lo ocurrido. La reuni\u00f3n tambi\u00e9n ha servido para dise\u00f1ar el dispositivo y el despliegue de los efectivos policiales ante la jornada de este viernes, que se prev\u00e9 la m\u00e1s complicada para el orden p\u00fablico.\nTorra ha tenido una participaci\u00f3n m\u00ednima en el encuentro y todo el protagonismo ha reca\u00eddo sobre la delegada del Gobierno y el consejero de Interior, que han explicado al detalle el operativo policial previsto para este viernes y las consecuencias que est\u00e1n sufriendo los agentes de los diferentes cuerpos a causa de los disturbios. Tambi\u00e9n la alcaldesa de Barcelona ha reivindicado el trabajo de los servicios municipales para restablecer la normalidad en la ciudad.\nEste viernes hay convocada una huelga general en Catalu\u00f1a por dos sindicatos independentistas minoritarios. La Universidad Pompeu Fabra y la Universidad de Girona han suspendido tambi\u00e9n su actividad lectiva. A las 17.00 est\u00e1 prevista la llegada a Barcelona de decenas de miles de personas procedentes de las cinco marchas que desde el lunes est\u00e1n recorriendo Catalu\u00f1a para protestar por la sentencia del Tribunal Supremo contra los l\u00edderes del proc\u00e9s.\nDesde que estallaron los disturbios violentos en las calles de Barcelona como reacci\u00f3n a la sentencia, el vicepresidente Pere Aragon\u00e8s ha mantenido contactos discretos con La Moncloa para valorar la situaci\u00f3n y coordinar la actuaci\u00f3n pol\u00edtica.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Ada Colau", "Quim Torra", "Teresa Cunillera", "Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica"], "newspaper": "elpais"}