{"id": "51d08470-8795-4eb9-4e05-c49d6186fec7", "content": "El \u00faltimo adi\u00f3s a las v\u00edctimas de la masacre de Coatzacoalcos\n", "date": "08/31/2019, 19:01:45", "tags": ["Veracruz", "Estado de Veracruz", "M\u00e9xico", "Norteam\u00e9rica", "Violencia", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Sucesos", "Problemas sociales", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}