{"id": "52dfcfc4-8db8-413c-77d8-8fb7bfc9bd36", "content": "Pallassos sense Fronteres toma el Bes\u00f2s en el \u00faltimo d\u00eda de La Merc\u00e8\n\nLa fiesta mayor de Barcelona, La Merc\u00e8, celebra hoy su \u00faltima jornada. El Parque de la Ciutadella volver\u00e1 a ofrecer espect\u00e1culos de danza, circo y tecnolog\u00eda, con artistas de Beirut, la ciudad invitada. Y el circo que el fin de semana pasada tom\u00f3 el castillo de Montju\u00efc y la cultura africana que se instal\u00f3 en el parque de la Trinitat, ceden el testigo este martes al parque del Bes\u00f2s, junto al r\u00edo, a la altura del barrio del Bon Pastor, donde los payasos de la ONG Pallassos sense Fronteres celebrar\u00e1n con el p\u00fablico su 25 aniversario.\nNada menos que nueve escenarios donde har\u00e1n lo que llevan dos d\u00e9cadas y media haciendo por zonas de conflicto o crisis humanitarias de todo el mundo: hacer re\u00edr, desde las once de la ma\u00f1ana hasta las siete de la tarde. El escenario principal se llama Escenario Sarajevo, la ciudad de la ex Yugoslavia donde naci\u00f3 la organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro. Y all\u00ed actuar\u00e1 su fundador, Tortell Poltrona.\nPor la noche, el espect\u00e1culo Piromusical cerrar\u00e1 la fiesta como cada a\u00f1o, en un d\u00eda que comenzar\u00e1 con la misa de la patrona en la bas\u00edlica de La Merc\u00e8, el pase\u00edllo de autoridades desde la plaza del mismo nombre hasta el Ayuntamiento y la jornada de las colles de castellers de la ciudad, en la plaza de Sant Jaume.\nEn una situaci\u00f3n sin precedentes recientes, la alcaldesa de Barcelona, Ada Colau, no estar\u00e1 ni en el pase\u00edllo de autoridades, ni presidiendo la jornada castellera en el balc\u00f3n del Ayuntamiento. La raz\u00f3n es el viaje a Nueva York para participar en la cumbre del clima de Naciones Unidas, donde intervendr\u00e1 en nombre de las grandes ciudades. Tanto el seguici como el balc\u00f3n lo presidir\u00e1n el primer teniente de alcalde, Jaume Collboni (PSC).\nTambi\u00e9n de forma ins\u00f3lita, tampoco el presidente de la Generalitat, Quim Torra, acudir\u00e1 a la misa de la Merc\u00e8 \u2014su presencia no figura en la agenda de Govern ni al arzobispado le consta su presencia\u2014, ni formar\u00e1 parte del pase\u00edllo. Seg\u00fan la agenda oficial, Torra s\u00ed estar\u00e1 a mediod\u00eda en el balc\u00f3n del Ayuntamiento.\nPor parte del Gobierno municipal, y como ocurre desde el mandato pasado \u2014con la excepci\u00f3n de la edil Mercedes Vidal\u2014, los concejales de Barcelona en com\u00fa no asistir\u00e1n a la misa. S\u00ed lo har\u00e1n buena parte de los del PSC y del resto de grupos municipales.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/23/2019, 19:01:45", "tags": ["La Merc\u00e8", "Ada Colau", "Jaume Collboni", "Quim Torra", "Fiestas locales", "Catalu\u00f1a", "Fiestas", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}