{"id": "53210115-c91f-40d4-6377-32be2c6add07", "content": "Los transportistas de Ecuador levantan el paro y dejan en manos del Gobierno las medidas de ajuste\n\nLos transportistas de Ecuador han levantado el paro nacional y han anunciado que dejan en manos del Gobierno de Len\u00edn Moreno el futuro de su actividad. \"Damos por terminada la suspensi\u00f3n de actividades y ahora esperamos que el Gobierno haga las gestiones y asuma las repercusiones de sus medidas\", anunci\u00f3 la noche de este viernes Abel G\u00f3mez, portavoz del gremio, tras casi dos d\u00edas seguidos de protestas por el alza del precio de las gasolinas decretada por el Ejecutivo de Ecuador. En un manifiesto, firmado por 11 dirigentes de las organizaciones de taxistas, transporte urbano, entre otros, se reitera la petici\u00f3n para que se recupere el subsidio estatal a los combustibles.\u00a0\nEl ministro de Transporte ecuatoriano, Gabriel Mart\u00ednez, ya hab\u00eda anunciado la ma\u00f1ana de este viernes que \u201csiempre\u201d hab\u00eda sido \u201cvoluntad del Gobierno hacer un ajuste al alza de las tarifas de transporte\u201d y que ya se estaba estudiando c\u00f3mo aplicar una \u201crevisi\u00f3n t\u00e9cnica\u201d al precio de los pasajes. Pese a eso las protestas se han mantenido durante todo el d\u00eda y se han prolongado hasta la noche de este viernes, con focos de violencia en Quito, la capital, y en algunas carreteras del pa\u00eds bloqueadas por manifestantes.\nPese a no haber logrado su objetivo inicial, los transportistas dicen haber tomado la decisi\u00f3n de \u201cceder\u201d por responsabilidad y se desmarcan de los actos vand\u00e1licos de los \u00faltimos dos d\u00edas. \u201cRechazamos la estrategia de los medios y del Gobierno hacia el desprestigio de los dirigentes de la transportaci\u00f3n. En este tema, solicitamos al Gobierno la libertad de los detenidos\u201d, ha reprochado el portavoz.\nLos ministros de Defensa y de Gobierno, Oswaldo Jarr\u00edn y Mar\u00eda Paula Romo, ya hab\u00edan advertido el pasado jueves de que responder\u00edan con contundencia si se obstru\u00edan las carreteras y se paralizaban los servicios p\u00fablicos. Tras el aviso, las detenciones a los l\u00edderes de las protestas de los transportistas se han sucedido la madrugada y la ma\u00f1ana de este viernes.\nHa sido arrestado el dirigente de los taxistas Jorge Calder\u00f3n, as\u00ed como los l\u00edderes del Sindicato de Choferes de la provincia de Azuay y de la C\u00e1mara de Transporte de la ciudad de Cuenca. Seg\u00fan el C\u00f3digo Penal ecuatoriano, podr\u00edan enfrentarse a una pena de entre uno y tres a\u00f1os de c\u00e1rcel. Adem\u00e1s de a l\u00edderes sindicales, la polic\u00eda ha detenido a unas 350 personas desde que comenzaron las protestas. M\u00e1s de la mitad en Guayaquil, por actos vand\u00e1licos y saqueos, seg\u00fan inform\u00f3 la ministra Romo.\nA medida que amainan las protestas en el pa\u00eds, en cambio, han ido ganando peso las cr\u00edticas en el \u00e1mbito pol\u00edtico contra el presidente Len\u00edn Moreno. Un d\u00eda despu\u00e9s de que se aprobara el estado de excepci\u00f3n, han continuado los bloqueos de calles y carreteras y los manifestantes han quemado llantas en importantes v\u00edas de comunicaci\u00f3n, tambi\u00e9n se han producido enfrentamientos con las fuerzas de seguridad, pero el nivel de beligerancia ha sido mucho menor que este jueves. Desde que empezaron las manifestaciones, al menos 350 personas han sido detenidas.\nMientras en las calles segu\u00edan las protestas y se produc\u00eda alg\u00fan saqueo y actos de delincuencia, Moreno ha tenido que enfrentarse este jueves a las cr\u00edticas de los principales l\u00edderes opositores que han cargado duramente contra las medidas que desencadenaron en las manifestaciones. El presidente anunci\u00f3 el martes por la noche que eliminar\u00eda el subsidio a la gasolina di\u00e9sel y extra, lo que en algunos casos ha supuesto que se duplique el precio del combustible. Jaime Nebot, del Partido Socialcristiano, ha criticado que la decisi\u00f3n del mandatario terminar\u00e1 por afectar a las clases populares, mientras que Guillermo Lasso, del Movimiento CREO, habl\u00f3 de \u201ctard\u00edas medidas econ\u00f3micas\u201d y rechaz\u00f3 \u201clos populismos y liderazgos demag\u00f3gicos\u201d.\nMoreno afe\u00f3 el oportunismo pol\u00edtico de ambos ante el primer gran rev\u00e9s en las calles que enfrenta desde que lleg\u00f3 al poder. \u201cNosotros jam\u00e1s hemos pensado, por hacer promoci\u00f3n pol\u00edtica, dejar un pa\u00eds como el que nos dejaron a nosotros\u201d, se quej\u00f3 el mandatario que lidia con el segundo d\u00eda del paro nacional de transportistas. Una jornada menos tensa en las calles del pa\u00eds que la del d\u00eda anterior. \u201cEn el momento en que ellos tomen las riendas de un pa\u00eds \u2014que nosotros vamos a dejar reinstitucionalizado, reestructurado y sin las aberraciones econ\u00f3micas que puedan impedir el desarrollo del pa\u00eds\u2014, ellos van a poder aplicar esos maravillosos planes que tienen para el pa\u00eds\u201d, pronostic\u00f3 con cierta iron\u00eda.\nLa expresidenta de la Asamblea Nacional Gabriela Rivadeneira, uno de los rostros afines a Rafael Correa \u2014con quien ahora est\u00e1 enfrentado el presidente\u2014, cuestion\u00f3 el \u201cpaquetazo\u201d decretado por el Gobierno, en referencia a la serie de reformas econ\u00f3micas presentada esta semana. La legisladora propuso al Parlamento que promueva la \u201cdestituci\u00f3n de Len\u00edn Moreno\u201d y, en consecuencia, haya un adelanto de las elecciones en el pa\u00eds.\nLa actuaci\u00f3n de las fuerzas de seguridad en las movilizaciones de Quito y Guayaquil, principalmente, ha sido cuestionada por entes como la Defensor\u00eda del Pueblo y la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos ante \u201cun uso excesivo de la fuerza policial\u201d. Varios periodistas fueron agredidos durante los enfrentamientos entre los manifestantes y la polic\u00eda, que respondi\u00f3 con bombas lacrim\u00f3genas y sac\u00f3 veh\u00edculos blindados y agentes a caballo en los puntos m\u00e1s calientes.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Len\u00edn Moreno", "Estado excepci\u00f3n", "Administraci\u00f3n militar", "Ecuador", "Gasolina", "Carburantes", "Petr\u00f3leo", "Combustibles f\u00f3siles", "Conflictos pol\u00edticos", "Defensa", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Combustibles", "Am\u00e9rica", "Energ\u00eda no renovable", "Fuentes energ\u00eda", "Pol\u00edtica", "Energ\u00eda"], "newspaper": "elpais"}