{"id": "53a22557-d61b-4b78-6081-4d65b9aae1d4", "content": "Entra en el Valle de los Ca\u00eddos la maquinaria para la exhumaci\u00f3n de Franco\n\nPoco antes de las tres de la tarde de este domingo llegaron a las inmediaciones de la bas\u00edlica dos furgonetas y dos camiones\nLa maquinaria y los operarios para proceder a la exhumaci\u00f3n de los restos mortales de Francisco Franco han entrado este domingo en el Valle de los Ca\u00eddos para empezar a preparar los trabajos que el Gobierno de Espa\u00f1a ha ordenado realizar en las pr\u00f3ximas horas.\nPoco antes de las tres de la tarde, llegaron al Valle de los Ca\u00eddos dos furgonetas y dos camiones, que a su vez trasladaban la maquinaria y el material necesario para la exhumaci\u00f3n de Franco.\nUno de los camiones portaba una manipuladora telesc\u00f3pica de ruedas con pala de la marca Caterpillar, referencia en el sector de la construcci\u00f3n e infraestructuras.\nOtro de los veh\u00edculos transportaba, entre otras cosas, un pal\u00e9 de ladrillos, seg\u00fan informaron a Servimedia fuentes presentes en el Valle de los Ca\u00eddos.\nEl Gobierno tiene previsto proceder en las pr\u00f3ximas horas a la exhumaci\u00f3n de los restos del exdictador Francisco Franco, ya que el plazo que determin\u00f3 el Consejo de Ministros finaliza el 25 de octubre.\nPara poder extraer los restos de Franco, los operarios deber\u00e1n primero retirar la losa de piedra de dos toneladas que tapa la tumba junto al altar de la Bas\u00edlica de la Gran Cruz del Valle de los Ca\u00eddos.\nPosteriormente, deber\u00e1n rellenar el hueco en el que hasta ahora yace el ata\u00fad con los restos de Franco y tapar\u00e1n el suelo con baldosas de marmol negro similares a las que rodean esa zona del recinto.\nPosteriormente, los restos de Franco ser\u00e1n trasladados en helic\u00f3ptero hasta El Pardo para su inhumaci\u00f3n en el cementario de Mingorrubio donde descansan los restos de su mujer.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nLas prioridades de S\u00e1nchez est\u00e1n claras...", "date": "10/21/2019, 19:01:45", "tags": ["20-N"], "newspaper": "elmundo"}