{"id": "5406750e-b945-4d31-59d2-3684e3ec53c5", "content": "Convocada una huelga indefinida en el Bicing desde el 8 de octubre\n\nCGT y Cobas han convocado una huelga indefinida en el Bicing de Barcelona desde el 8 de octubre y concentraciones cada ma\u00f1ana a las 10.30 horas en la plaza Sant Jaume, seg\u00fan ha informado este mi\u00e9rcoles CGT en un comunicado. Ambos sindicatos, que ostentan el total del comit\u00e9 de empresa, han asegurado que la decisi\u00f3n ha sido respaldada por las asambleas de trabajadores. Reclaman salarios \"justos\", ya que muchas categor\u00edas est\u00e1n alrededor de los 1.000 euros; condiciones laborales dignas y un solo convenio para toda la plantilla.\nAsimismo, los sindicatos piden que la empresa complemente hasta el 100% del salario las bajas por accidente laboral, hospitalizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n quir\u00fargica y pasar a fijos a quienes lleven en la empresa seis meses. Tambi\u00e9n reclaman aumentar los pluses de nocturnidad y fines de semana, y cumplir la Ley de prevenci\u00f3n y organizaci\u00f3n del trabajo, respetando el c\u00f3digo de circulaci\u00f3n.\nEn enero de 2019 entr\u00f3 a gestionar el Bicing de Barcelona la empresa UTE Pedalem Barcelona --formado por Cespa, filial de Ferrovial, y PBSC del Canad\u00e1-- y la plantilla es de unos 150 trabajadores. \"Responsabilizamos al Ayuntamiento de Barcelona por su falta de di\u00e1logo con los trabajadores de las empresas subcontratadas y la necesidad de que las licitaciones garanticen condiciones dignas, y para ello han de conocer y hablar con los trabajadores antes de publicar las licitaciones y no solo con las empresas\", han dicho.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Bicing", "Bicicletas", "Catalu\u00f1a", "Transporte sostenible", "Transporte p\u00fablico", "Transporte urbano", "Veh\u00edculos", "Espa\u00f1a", "Transporte"], "newspaper": "elpais"}