{"id": "54ac0772-0190-43d4-4a45-a15b85e36541", "content": "T\u00edteres de cachiporra\n\nDesde comienzos del curso 2018-19, Walter Post Villacorta y Alba Amaro Postigo, profesor y profesora de tercero de Primaria, del Colegio P\u00fablico \u2018Ignacio Zuloaga\u2019, en el barrio de Tetu\u00e1n de Madrid, hab\u00edan decidido trabajar con sus estudiantes la expresi\u00f3n oral.\n\nSab\u00edan que mejorar sus habilidades comunicativas les permitir\u00eda elaborar mejor la informaci\u00f3n, ser capaces de hacer part\u00edcipes a los dem\u00e1s de su estado de \u00e1nimo, argumentar coherentemente sus ideas teniendo en cuenta al interlocutor, vocalizar correctamente, mostrar una actitud de escucha, hacer uso adecuado del lenguaje corporal, mantener el tono y el volumen en consonancia con la intenci\u00f3n comunicativa, secuenciar el discurso... Todas ellas, habilidades muy necesarias en una realidad escolar particularmente diversa y multicultural.\n\nEl reto era llegar a definir un escenario de aprendizaje favorable para que ni\u00f1os y ni\u00f1as de 8 a\u00f1os narren experiencias personales, expliquen sus aficiones y gustos, realicen exposiciones tem\u00e1ticas y las defiendan ante sus compa\u00f1eros \u00bfC\u00f3mo organizar, entonces, el trabajo de aula?\n\nEstando en estos previos, una ma\u00f1ana, al participar en las actividades que se planifican vinculadas a la Biblioteca del colegio, se encontraron con una sorpresa: la llegada de un titiritero.\n\nEsta circunstancia les brind\u00f3 la ocasi\u00f3n de asistir a un espect\u00e1culo, en la m\u00e1s pura tradici\u00f3n de los cristobitas cachiporreros, y observar el entusiasmo despertado en chicos y chicas. Receptivos a la enorme capacidad de motivaci\u00f3n de esta actividad, y conscientes de sus posibilidades educativas, decidieron crear un dise\u00f1o de aprendizaje alrededor del recurso del teatro de t\u00edteres. Walter lo explica en esta alocuci\u00f3n...\n\n\nDe esta forma surgi\u00f3 el proyecto de mejora de la expresi\u00f3n oral.\n\nSe articul\u00f3 en una serie de fases:\n\nEn la primera, el alumnado se organiz\u00f3 en grupos de cuatro para configurar las diferentes \u2018compa\u00f1\u00edas de teatro\u2019. A partir de ah\u00ed, definieron el \u201celenco\u201d de personajes de cada obra y crearon sus propios t\u00edteres, poniendo en juego toda su creatividad y posibilidades expresivas, art\u00edsticas y manipulativas.\nPara realizar esta tarea de creaci\u00f3n y confecci\u00f3n de t\u00edteres contaron con la colaboraci\u00f3n de padres y madres, que acudieron al colegio en dos sesiones al inicio del proyecto, y en otras dos, pasadas algunas semanas, para reparar algunos de los t\u00edteres que se hab\u00edan deteriorado con el uso. Unos familiares se atrevieron, incluso, a fabricar un retablo con cart\u00f3n y cortinillas rojas...\nLa segunda fase estaba pensada para que cada \u2018compa\u00f1\u00eda\u2019 escribiese una obra de t\u00edteres. Walter y Alba los acompa\u00f1aban en todo lo referido a: preparaci\u00f3n de las partes de un conflicto dram\u00e1tico (planteamiento/presentaci\u00f3n, nudo dram\u00e1tico/desarrollo, y desenlace/soluci\u00f3n), utilizaci\u00f3n de recursos de dramatizaci\u00f3n, expresi\u00f3n escrita y oral, componentes emocionales para una buena comunicaci\u00f3n...\nLa tercera fase consist\u00eda en realizar ensayos para ir mejorando los diversos contenidos de aprendizaje, desde la colaboraci\u00f3n entre el grupo, los aspectos art\u00edsticos, la dramatizaci\u00f3n, la calidad de la expresi\u00f3n oral, la comunicaci\u00f3n emocional...\nComo cuarta fase, los \u2018titiriteros de tercero\u2019 representaron la obra para otros chicos y chicas del colegio y sus familias.\nEn el transcurso de la tercera fase, surgi\u00f3 de nuevo lo inesperado. La Junta Municipal del Distrito de Tetu\u00e1n (Madrid) puso en marcha una campa\u00f1a de concienciaci\u00f3n para ni\u00f1os y ni\u00f1as sobre c\u00f3mo hacer un uso adecuado de Internet, que utiliz\u00f3 como recurso una obra de t\u00edteres. Antes, durante y despu\u00e9s de la representaci\u00f3n, en el contacto que se produc\u00eda entre titiriteros, alumnos, alumnas y profesores y profesoras, una titiritera y un titiritero, Andrea y Eduardo, de la compa\u00f1\u00eda \u2018Le Guignol Orthop\u00e9dique\u2019, al enterarse de este proyecto escolar y de que estaban preparando 11 obras de t\u00edteres de cachiporra (seis en el aula de Walter y cinco en la de Alba) quisieron presenciarlos \u2018en acci\u00f3n\u2019, cuando pon\u00edan en pr\u00e1ctica sus habilidades de comunicaci\u00f3n. Se quedaron entusiasmados y Andrea, que su especialidad era precisamente la de t\u00edteres de cachiporra, se prest\u00f3 a colaborar en el proyecto durante los siguientes meses del curso.\n\u2500 Walter: \u201cA partir de ese momento, la participaci\u00f3n de Andrea fue maravillosa, dimos un salto de gigantes en el aprovechamiento de las posibilidades comunicativas del teatro de cachiporra, con sesiones de aprendizaje de manipulaci\u00f3n de los t\u00edteres, recomendaciones est\u00e9ticas y expresivas, reestructuraci\u00f3n del teatro de gui\u00f1ol creado por los padres... hasta conseguir dar a las representaciones mayor consistencia y fuerza dram\u00e1tica, en su estructura, relato\u2026\u201d\nLengua Castellana y Literatura\nBloque 1, Comunicaci\u00f3n oral: escuchar y hablar, se busca que el alumnado vaya adquiriendo las habilidades necesarias para comunicar con precisi\u00f3n sus propias ideas, realizar discursos cada vez m\u00e1s elaborados de acuerdo a una situaci\u00f3n comunicativa, escuchar de forma activa e interpretar de manera correcta las ideas de los dem\u00e1s. Las propuestas metodol\u00f3gicas de este bloque van dirigidas a mejorar la gesti\u00f3n de las relaciones sociales a trav\u00e9s del di\u00e1logo y a perfeccionar la planificaci\u00f3n, exposici\u00f3n y argumentaci\u00f3n de los propios discursos orales.Real Decreto 126/2014, de 28 de febrero. Curr\u00edculo B\u00e1sico de la Educaci\u00f3n Primaria\nNi\u00f1os y ni\u00f1as estuvieron ensayando, memorizando sus papeles; siendo, cada vez, m\u00e1s conscientes del grado de exigencia y responsabilidad que el proyecto supon\u00eda.\nEl equipo directivo y las familias no solo colaboraron, sino que manifestaron su valoraci\u00f3n positiva, especialmente por suscitar la motivaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as en actividades art\u00edsticas, comunicativas y sociales que contrastan con la tendencia actual de uso y abuso masivo de las \u2018pantallas\u2019 y juegos digitales, en los que se encuentran demasiado inmersos.\nTrabajar en equipo, crear algo juntos, superar la timidez y el miedo al rid\u00edculo\u2026 Son valores de este trabajo, que pone en juego \u00e9stos y otros muchos contenidos contemplados en los curr\u00edculos oficiales.\nDesde algunos sectores profesionales se considera inevitable que determinada poblaci\u00f3n no alcance un lenguaje suficientemente abstracto y elaborado, debido a determinadas carencias de sus entornos naturales o de origen. Se tiende a considerar que estos contextos son responsables de la pobreza expresiva y comunicativa de algunos estudiantes, sin que la escuela tenga verdaderas posibilidades de compensaci\u00f3n. Esta posici\u00f3n queda recogida en la literatura pedag\u00f3gica con la denominaci\u00f3n de \u2018Teor\u00eda del d\u00e9ficit de lenguaje\u2019.\nPor nuestra parte, nos pronunciamos en desacuerdo y apelamos a la experiencia de Walter, Alba y Andrea. Su modo de ense\u00f1ar se vincula con otras posiciones que manifiestan confianza en la posibilidad plena de los estudiantes para avanzar en los aprendizajes y llegar al dominio de un \u2018c\u00f3digo elaborado\u2019 de comunicaci\u00f3n.\nPosiblemente, para conseguir este prop\u00f3sito son necesarios cambios estructurales, metodol\u00f3gicos y en el desarrollo profesional de los docentes, que las pr\u00e1cticas dominantes no parecen considerar. Se tratar\u00eda de posibilitar y facilitar la creaci\u00f3n de nuevos \u2018escenarios de aprendizaje\u2019, asentados en usos contextualizados del lenguaje y en ir avanzando desde estos usos hacia c\u00f3digos m\u00e1s abstractos. Es muy dif\u00edcil conseguir este objetivo desde la pr\u00e1ctica escolar m\u00e1s generalizada, que abusa de formatos acad\u00e9micos, bastante artificiales, especialmente para una poblaci\u00f3n escolar de estas edades y con procedencias culturales muy diversas.\n\nEsta experiencia tiene el valor de definir un escenario escolar que ofrece alternativas a la tendencia actual de insensibilizaci\u00f3n ante lo cotidiano, muchas veces contemplado de manera indirecta, a trav\u00e9s de im\u00e1genes y formatos virtuales, sin lenguaje social con el que elaborar su significado. La presentaci\u00f3n constante del mundo como una entelequia, un relato artificial, donde violencia, pobreza, injusticia... se muestran 'en moco' ficci\u00f3n, nos aleja del necesario contacto y de la experiencia directa, de la creaci\u00f3n manual, del \u2018cara\u2019 a \u2018cara\u2019, del \u2018otro\u2019, de nuestra capacidad de empat\u00eda, del gusto por hacer cosas juntos...\nTerry Wrigley. Escuelas para la esperanza. Una nueva agenda hacia la renovaci\u00f3n. Madrid, Morata, 2007.Emilio Lled\u00f3. Sobre la Educaci\u00f3n. La Necesidad de la Literatura y la Vigencia de la Filosof\u00eda\u201d, Madrid, Taurus, 2018.\nDe todo esto trata esencialmente la educaci\u00f3n y no de otros cometidos que, pudiendo ser relevantes y circunstancialmente necesarios, deben ser s\u00f3lo instrumentales. Algunos profesionales lo tienen muy claro. \u00c9ste el caso, Walter, Alba y Andrea cuya visi\u00f3n de lo escolar nos puede servir como referencia para una educaci\u00f3n del cuidado, la escucha, la acogida, el respeto y la ayuda al m\u00e1s pleno desarrollo.\nHemos dejado para la pr\u00f3xima entrada la reflexi\u00f3n sobre algunos de los componentes m\u00e1s \u2018vivenciales\u2019 de esta experiencia y la visi\u00f3n de estos profesionales sobre el valor y sentido de la educaci\u00f3n.\nContinuar\u00e1...\n(*) Versi\u00f3n para profesionales en ResearchGate (Descargar en PDF).\n\n(**) Walter Post Villacorta es maestro de Educaci\u00f3n F\u00edsica y, en el curso 2018-19, era tutor del aula de tercero de Educaci\u00f3n Primaria, en el Colegio P\u00fablico \u2018Ignacio Zuloaga\u2019. Profesor ayudante en el proyecto \u201cHallo Deutsch\u201d (de ense\u00f1anza de la lengua alemana para los niveles de quinto y sexto de Primaria) y Coordinador del proyecto de movilidad sostenible \u201cCon bici al Zuloaga\u201d.\n\n(***) Alba Amaro Postigo es especialista de lengua inglesa y, durante el curso 2018-19, fue tutora de tercero de Educaci\u00f3n Primaria en el Colegio P\u00fablico \u2018Ignacio Zuloaga\u2019.\n\n(****) Agradecemos al Equipo directivo, al resto del profesorado y componentes de la comunidad educativa del Colegio P\u00fablico \u2018Ignacio Zuloaga\u2019 por impulsar, acoger y prestar apoyo a este tipo de iniciativas educativas innovadoras.\n\n(*****) Agradecemos la colaboraci\u00f3n de la ilustradora Silvia Campos en la composici\u00f3n de esta entrada.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/10/2019, 20:01:45", "tags": ["Innovaci\u00f3n educativa", "Nivel competencia curricular", "Ense\u00f1anzas art\u00edsticas", "Aprendizaje", "Educaci\u00f3n primaria", "Profesorado", "T\u00edteres", "Humanidades", "Pedagog\u00eda", "Ense\u00f1anza general", "Colegios p\u00fablicos", "Ense\u00f1anza p\u00fablica", "Colegios", "Comunidad educativa", "Centros educativos", "Madrid", "Teatro", "Comunidad de Madrid", "Sistema educativo", "Educaci\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}