{"id": "560842ed-70ce-4cb6-7518-02ffec916ce8", "content": "Demb\u00e9l\u00e9, cinco semanas de baja\n\nOusmane Demb\u00e9l\u00e9 estar\u00e1 cinco semanas de baja debido a una rotura fibrilar en el b\u00edceps femoral del muslo izquierdo, seg\u00fan informaron este lunes los servicios m\u00e9dicos del Barcelona. Es la sexta lesi\u00f3n del delantero franc\u00e9s desde que lleg\u00f3 al club azulgrana en el mercado de verano de 2017, la quinta muscular. En dos a\u00f1os, el extremo ha estado 218 d\u00edas en la enfermer\u00eda y se ha perdido 40 partidos. El delantero termin\u00f3 con molestias el duelo ante el Athletic. \u201cMa\u00f1ana tienes que venir a la Ciudad Deportiva para hacerte pruebas m\u00e9dicas\u201d, le advirtieron en San Mam\u00e9s. Demb\u00e9l\u00e9 nunca se present\u00f3. Ya ten\u00eda agendado un viaje personal. El lunes apareci\u00f3 en Sant Joan Desp\u00ed y tras pasar, finalmente, la revisi\u00f3n m\u00e9dica, Valverde se enter\u00f3 de que no podr\u00e1 contar con Demb\u00e9l\u00e9 en los encuentros frente al Betis, Osasuna, Valencia, Granada y en duda estar\u00eda su concurso ante el Villarreal para el 25 de septiembre, adem\u00e1s de la primera jornada de la fase de grupos de la Liga de Campeones, prevista para el 16 o17 de septiembre.\nLionel Messi que no viaj\u00f3 a la gira por Estados Unidos porque se lesion\u00f3 en el soleo de la pierna derecha en su primer d\u00eda de entrenamiento, estar\u00e1 presente en el partido ante el Betis. El argentino, que todav\u00eda no ha entrenado junto al grupo, buscar\u00e1 apurar su recuperaci\u00f3n para jugar, al menos unos minutos, frente al equipo de Rubi, que visita el Camp Nou el pr\u00f3ximo domingo.\nCambia una buena por una mala Demb\u00e9l\u00e9. Poco despu\u00e9s de que el Barcelona pagara 105 millones, m\u00e1s 40 en variables, por su pase al Borussia Dortmund, el franc\u00e9s se rompi\u00f3 el tend\u00f3n del b\u00edceps femoral. Era la primera lesi\u00f3n muscular de su carrera. \u201cNo ha tenido nunca problemas musculares. Quiz\u00e1s no tiene la experiencia para entender las molestias. Ahora hay que armarse de paciencia, trabajar en solitario y ver la evoluci\u00f3n poco a poco. Se lesiona en un taconazo, que es un gesto muy agresivo. Puede ocurrir. Quiz\u00e1s un jugador m\u00e1s veterano no lo hubiera realizado\u201d, analiz\u00f3, en su momento, Ernesto Valverde. Demb\u00e9l\u00e9 se oper\u00f3 en Finlandia y cuando regres\u00f3 a la din\u00e1mica del primer equipo, despu\u00e9s de 105 d\u00edas, ya ten\u00eda competencia en el puesto: la secretaria t\u00e9cnica hab\u00eda fichado a Coutinho.\nNi tuvo tiempo de empezar a competir por un lugar en el once. Despu\u00e9s de 15 d\u00edas de recibir el alta, se volvi\u00f3 a lesionar, otra vez un problema muscular. \"No he hablado con Demb\u00e9l\u00e9. Viendo el partido no pensaba que ten\u00eda una rotura o as\u00ed. Cuando un jugador tiene una lesi\u00f3n tan larga, no es volver a jugar y ya est\u00e1\u201d, explic\u00f3 Valverde. En el club, entonces, se comenzaron a preocupar por la situaci\u00f3n de Demb\u00e9l\u00e9. El franc\u00e9s necesitaba m\u00e1s atenci\u00f3n y modificar sus h\u00e1bitos y alimentaci\u00f3n. Su primera temporada en el club la cerr\u00f3 con una planilla de 23 partidos y cuatro goles.\nLa temporada pasada tambi\u00e9n arranc\u00f3 sin problemas f\u00edsicos para Demb\u00e9l\u00e9. Sin embargo, el entrenador, sus compa\u00f1eros y desde la secretaria t\u00e9cnica tuvieron que llamarle la atenci\u00f3n en reiteradas oportunidades por problemas de conducta. Ya estaban advertidos. \u201cEs talento puro, pero tened cuidado con Demb\u00e9l\u00e9\u201d, les hab\u00eda dicho Marc Bartra. No era un consejo ni un consejero cualquiera. Bartra conoc\u00eda bien al franc\u00e9s de su paso por el Dortmund. Despu\u00e9s de una charla con su madre, el extremo prometi\u00f3 cambiar. Entonces, volvieron las lesiones. Tres despu\u00e9s de las navidades: esguince de tobillo (18 d\u00edas), rotura muscular en el b\u00edceps femoral del muslo izquierdo (26) y lesi\u00f3n muscular en los isquiotibiales de la pierna derecha (42). Su planilla en la campa\u00f1a 2018-2019 dej\u00f3 un saldo de 42 partidos y 14 goles.\nEste verano, Demb\u00e9l\u00e9, de 22 a\u00f1os, lleg\u00f3 dispuesto a cambiar su suerte. Apareci\u00f3 antes de lo estipulado en la Ciudad Deportiva. \u201cOusmane se quiere quedar en el Bar\u00e7a porque quiere triunfar aqu\u00ed. Ese es su sue\u00f1o\u201d, argumentaban desde su entorno. Pero en el primer partido de la temporada, el franc\u00e9s se lesion\u00f3. No cambi\u00f3 su suerte ni tampoco su actitud. El s\u00e1bado, cuando lo estaban esperando en la Ciudad Deportiva, su valedor, Abidal, dijo que hablar\u00eda con \u00e9l para que se presente. No lo pudo contactar. Un nuevo desprop\u00f3sito de Demb\u00e9l\u00e9. Una nueva lesi\u00f3n.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/19/2019, 19:01:45", "tags": ["Ousmane Demb\u00e9l\u00e9", "Liga Santander", "Lesiones deportivas", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "FC Barcelona", "Ligas f\u00fatbol", "F\u00fatbol", "Equipos", "Organizaciones deportivas", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}