{"id": "56114a06-e5d3-43aa-50a7-a039bdc3c5e1", "content": "La reinserci\u00f3n fallida del asesino del Cl\u00ednico: \u201cPas\u00f3 todas las pruebas. Era muy met\u00f3dico\u201d\n\nJuana Gallego, de 69 a\u00f1os, est\u00e1 sentada en un banco al lado de la sala de psiquiatr\u00eda del Hospital de Alcorc\u00f3n. Ha venido a una peque\u00f1a intervenci\u00f3n quir\u00fargica junto a una de sus dos hijas. \u201cQue vengamos a curarnos y que haya un loco perdido por ah\u00ed no tiene sentido. \u00a1No tendr\u00eda que salir nunca de la c\u00e1rcel!\u201d. Juana se enter\u00f3 esta ma\u00f1ana de la comidilla del hospital. Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez, de 49 a\u00f1os, abandon\u00f3 la sala de psiquiatr\u00eda de este centro sanitario de dos plantas sobre las 13.00 del lunes acompa\u00f1ado de varios agentes de la Polic\u00eda Nacional. Durmi\u00f3 en la prisi\u00f3n, otra vez.\nLlevaba m\u00e1s de 48 horas sin salir de estos infinitos pasillos. El pasado s\u00e1bado sali\u00f3 del s\u00f3tano de la lavander\u00eda donde trabajaba a las siete de la ma\u00f1ana, subi\u00f3 a la segunda planta, se col\u00f3 en una habitaci\u00f3n e intent\u00f3 asfixiar con una almohada a una paciente. La mujer se salv\u00f3 de milagro gracias a los gritos de su compa\u00f1era, que se despert\u00f3 y sirvi\u00f3 de alarma para los vigilantes de seguridad. Juan Jos\u00e9 permaneci\u00f3 ingresado hasta ayer en el hospital porque, tras intentar asfixiar a la paciente, se provoc\u00f3 varios cortes en el brazo izquierdo con un c\u00fater que llevaba en el bolsillo.\nNo ha sido la primera vez. A los 27 a\u00f1os (hace 22) agarr\u00f3 un cintur\u00f3n y asesin\u00f3 a Valeriana, una anciana de 82 a\u00f1os que estaba ingresada en el Hospital Cl\u00ednico San Carlos. Dos d\u00edas despu\u00e9s mat\u00f3 a un recluso que dorm\u00eda en la enfermer\u00eda de la prisi\u00f3n donde estaba preso. Reconoci\u00f3 los hechos. Fue condenado a 16 a\u00f1os de prisi\u00f3n. Y fue absuelto: eximente total por esquizofrenia. La Audiencia orden\u00f3 su ingreso en un centro psiqui\u00e1trico por tiempo no superior a los 20 a\u00f1os. En 1997 entr\u00f3 en una de las 324 celdas del Hospital Psiqui\u00e1trico de Alicante. Sali\u00f3 en 2007, 10 a\u00f1os despu\u00e9s, seg\u00fan fuentes penitenciarias.\n\u201cEra un tipo metido en s\u00ed mismo, pero con un nivel muy alto de compromiso. Puntual y muy met\u00f3dico\u201d, dice un compa\u00f1ero que ha trabajado con \u00e9l en el servicio de lavander\u00eda. Hace nueve a\u00f1os que se present\u00f3 a las pruebas de selecci\u00f3n de Ilunion, una empresa que pertenece a la ONCE. \u201cNo hemos tenido nunca ning\u00fan problema. Desde hace cuatro trabaja en la lavander\u00eda con nosotros. Y desde hace tres en el hospital\u201d, dice un portavoz de la compa\u00f1\u00eda.\n\u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3 hasta aqu\u00ed? El mismo portavoz explica que todos los procesos de selecci\u00f3n de personal se rigen por la no discriminaci\u00f3n y la atenci\u00f3n personalizada. \u201cLos demandantes de empleo tienen que presentar el certificado de discapacidad del Ministerio de Sanidad. \u00bfSe podr\u00eda pedir m\u00e1s documentaci\u00f3n? S\u00ed, pero la entrega ya es voluntaria\u201d. Juan Jos\u00e9 realiz\u00f3 un control psicol\u00f3gico junto al grupo de enfermos mentales antes de empezar a trabajar en Ilunion en 2011. \u201cTen\u00eda que demostrar que ten\u00eda las aptitudes suficientes. Y las pas\u00f3\u201d. Sin embargo, tal y como apuntan en la compa\u00f1\u00eda, hay casos que no pasan el control pese a venir con un informe positivo del m\u00e9dico.\nLa firma cuenta con m\u00e1s de 4.000 trabajadores, de los cuales m\u00e1s del 87% presentan alguna discapacidad. Gestionan 41 centros de trabajo en Espa\u00f1a, Andorra, Portugal y Rep\u00fablica Dominicana. Paloma trabaja en el quiosco del hospital de Alcorc\u00f3n, ubicado en un rinc\u00f3n de la primera planta y gestionado tambi\u00e9n por Ilunion. \u201cNo conozco a Juan Jos\u00e9. Yo libr\u00e9 el s\u00e1bado. Este lunes no paran de preguntarme por \u00e9l\u201d.\nAlrededor de 600.000 personas est\u00e1n diagnosticados con esquizofrenia en Espa\u00f1a. Cuanto mayor es la integraci\u00f3n en el entorno familiar, social y laboral menor es el riesgo de reca\u00eddas, seg\u00fan los expertos. Un estudio espa\u00f1ol publicado en la revista especializada Acta Psychiatrica Scandinavic recog\u00eda en 2009\u00a0datos de 895 pacientes de ambulatorios diagnosticados con esquizofrenia, procedentes de 283 centros p\u00fablicos de salud mental de 14 comunidades aut\u00f3nomas:\u00a0solo el 5% de ellos presentaron alguna conducta agresiva en la semana previa a la visita de control.\nEste lunes Juan Jos\u00e9 durmi\u00f3 en la enfermer\u00eda de la c\u00e1rcel de Navalcarnero. El juez titular del Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00famero tres de Alcorc\u00f3n (Madrid) orden\u00f3 para \u00e9l prisi\u00f3n provisional comunicada y sin fianza. Est\u00e1 acusado de un delito de intento de homicidio agravado por \u201cla especial vulnerabilidad de la v\u00edctima\u201d.\u00a0\nLa mayor\u00eda de los trabajadores del hospital guarda silencio. \u201cNos han dicho que no digamos nada\u201d. \u201cLibraba\u201d. \u201c\u00bfY cu\u00e1ndo pas\u00f3 eso?, \u00bfaqu\u00ed?\u201d. Fuentes del hospital se remiten a la investigaci\u00f3n. \u201cA d\u00eda de hoy no se ha detectado que haya cometido m\u00e1s intentos de homicidio en el centro\u201d, dijo el consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero.\nEn los pasillos donde ocurri\u00f3 todo estaba este lunes Mar\u00eda Mena, de 34 a\u00f1os y con un beb\u00e9 dando patadas en la tripa: \u201c\u00a1Joder! No est\u00e1 una tranquila ni en el hospital\u201d.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": ["Alcorc\u00f3n", "Fundaci\u00f3n Hospital de Alcorc\u00f3n", "Esquizofrenia", "Provincia Madrid", "Fundaciones sanitarias", "Homicidios", "Enfermedades mentales", "Hospitales", "Asistencia sanitaria", "Enfermedades", "Comunidad de Madrid", "Delitos", "Medicina", "Espa\u00f1a", "Sanidad", "Salud", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}