{"id": "563c09c3-c5f0-435f-7038-2d9118c201f5", "content": "Ece Temelkuran: \u201cEl neofascismo se construye sobre la victimizaci\u00f3n\u201d\n\nEl pensador alem\u00e1n Ulrich Beck ya adelant\u00f3 a finales de los ochenta que viv\u00edamos en una sociedad \u201cde riesgo\u201d, por el creciente individualismo y la ruptura de estructuras como la familia y el trabajo sobre las que se articula la modernidad. Hoy, tres d\u00e9cadas despu\u00e9s, la analista pol\u00edtica turca Ece Temelkuran (Esmirna, 1973) examina ese riesgo en C\u00f3mo perder un pa\u00eds. Los siete pasos de la democracia a la dictadura (Anagrama), tomando como punto de partida el auge del populismo de derechas que hace tambalear las democracias occidentales. \u201cEstamos ante una crisis filos\u00f3fica. Es la primera vez en la historia en que empezamos a discutir si realmente merecemos existir o si quiz\u00e1 las m\u00e1quinas deber\u00edan tomar el relevo y nosotros debemos darnos por vencidos. El populismo de derechas es solo un aviso de un problema mayor, porque es c\u00ednico, desvergonzado y cruel\u201d, advert\u00eda en un hotel de la Gran V\u00eda madrile\u00f1a a principios de septiembre.\nPREGUNTA.\u202fEl nacionalpopulismo proclama que se encuentra m\u00e1s all\u00e1 de las ideolog\u00edas, de las instituciones y de la pol\u00edtica en general; un discurso falaz. Pero \u00bfpor qu\u00e9 funciona?\nRESPUESTA.\u202fDesde los a\u00f1os setenta, las democracias occidentales se han alejado de una de sus partes esenciales: la justicia social. Por eso, ahora son solo un teatro de la democracia, con los miembros del Parlamento batallando entre s\u00ed y ya est\u00e1. El resultado es que la gente no se siente representada. As\u00ed que al mismo tiempo que buscamos un modelo de representaci\u00f3n distinto, el populismo proclama que el sistema est\u00e1 acabado y propone que nos olvidemos de la democracia.\nP.\u202f\u00bfQu\u00e9 se puede hacer para combatirlo?\nR.\u202fNo hay tiempo que perder con posturas arrogantes \u2014lo digo por los europeos\u2014, tenemos que unirnos y luchar contra este fen\u00f3meno global. Mi objetivo es hacer entender que hay un mecanismo nacionalpopulista que opera del mismo modo en diferentes pa\u00edses. No hay que desperdiciar m\u00e1s energ\u00eda en tratar de entender la confusi\u00f3n viralizada y manufacturada por los l\u00edderes populistas.\n\u201c\u00bfCu\u00e1l es el argumento filos\u00f3fico para defender la vida cuando miles mueren en el Mediterr\u00e1neo?\u201d\nP.\u202f\u00bfCu\u00e1l es ese mecanismo de los nacionalpopulistas?\nR.\u202fLa polarizaci\u00f3n entre el nosotros y el ellos es clave. En su ascenso al poder y cuando ya lo ocupan, tambi\u00e9n se produce la reinvenci\u00f3n de la idea de realidad e irrealidad. Tenemos que ir con cautela y ser conscientes de c\u00f3mo funciona la l\u00f3gica humana para no quedar atrapados en ese bucle.\nP.\u202fEn su libro se\u00f1ala que \u201crespeto\u201d es una de las palabras m\u00e1s recurrentes de los l\u00edderes populistas. Apunta que cuando Trump reclama respect, en realidad lo que pide es silencio. \u00bfPor qu\u00e9 tanta gente conecta con ese sentimiento de falta de respeto?\nR.\u202fCreer y defender, por ejemplo, que la Tierra es plana se ha convertido en una identidad pol\u00edtica. Quienes defienden esto tambi\u00e9n reclaman respeto y est\u00e1n siendo movilizados por los populistas. Pero cuando se plantea ese argumento de \u201cellos no nos respetan\u201d, y ellos son cient\u00edficos, acad\u00e9micos o periodistas, se est\u00e1 dirigiendo a la gente contra un blanco equivocado y es muy peligroso. Con esto no solo tratan de alcanzar el poder, sino que tambi\u00e9n destruyen la ciencia, el arte y el conocimiento con noticias falsas y miedo. El neofascismo, llamemos as\u00ed al populismo de derechas, construye su capital pol\u00edtico sobre la victimizaci\u00f3n, casi siempre fabricada. El enemigo se redefine constantemente.\nP.\u202f\u00bfAtravesamos una crisis c\u00edclica del sistema o esta vez se trata de algo m\u00e1s profundo?\nR.\u202fMuchos piensan en el auge del neopopulismo como una crisis pol\u00edtica pasajera, pero yo prefiero entenderlo como un problema filos\u00f3fico. No es solo una crisis de la democracia, del neoliberalismo o del modelo de la revoluci\u00f3n industrial. Estas mutaciones est\u00e1n pasando simult\u00e1neamente y vamos hacia una falta de entendimiento del propio ser humano sobre s\u00ed mismo. Todo lo que se ha considerado diab\u00f3lico y que se pensaba que se podr\u00eda superar a medida que hubiera m\u00e1s progreso est\u00e1 regresando. Por eso, no se trata solo de lidiar con Trump y sus minions, sino tambi\u00e9n de una cuesti\u00f3n filos\u00f3fica. Porque \u00bfqu\u00e9 contestar a quienes dicen: \u201cLa democracia no es buena, nos damos por vencidos\u201d? \u00bfC\u00f3mo defender los sistemas democr\u00e1ticos? \u00bfCu\u00e1l es el argumento filos\u00f3fico para defender que la vida humana es sagrada, cuando miles de personas est\u00e1n muriendo en el Mediterr\u00e1neo y no faltan las voces que defienden que hay demasiada poblaci\u00f3n? No estamos preparados.\nP.\u202fSe ha producido una democratizaci\u00f3n en el acceso a la informaci\u00f3n, en las posibilidades que el p\u00fablico tiene de expresar su opini\u00f3n, sobre todo a trav\u00e9s de las redes sociales. \u00bfEst\u00e1 esto, parad\u00f3jicamente, poniendo en riesgo las democracias?\nR.\u202fLas redes sociales fueron un invento que al principio consideramos divertido. Pero ahora est\u00e1n reformulando conceptos fundamentales para la democracia como la realidad, la verdad, las conversaciones o la representaci\u00f3n. \u00bfEn qu\u00e9 consiste hoy la democracia? Lo cierto es que vamos a votar y, antes de hacerlo, nos hemos formado una idea de lo que queremos a partir de la informaci\u00f3n recibida. Pensamos que, si estos votos se cuentan legalmente, estaremos representados. Pero incluso si los sufragios se computan correctamente, no sabemos c\u00f3mo funciona el proceso previo, c\u00f3mo pueden ser manipuladas esas preferencias. A\u00fan estamos en un periodo en el que no hay poder pol\u00edtico en el mundo que pueda regular, y no prohibir o capar, las redes sociales.\nP.\u202fEn C\u00f3mo perder un pa\u00eds identifica los pasos que llevan al deterioro de la democracia o, incluso, a la autocracia. \u00bfC\u00f3mo ve a Espa\u00f1a?\n\u201cNo perdamos m\u00e1s tiempo en tratar de entender la confusi\u00f3n viralizada de los l\u00edderes populistas\u201d\nR.\u202fEst\u00e1n esperando a que haya un Gobierno, y ya saben hasta qu\u00e9 punto puede ser agotador tener esperanzas y despu\u00e9s quedar decepcionados. No est\u00e1 pasando nada tan dram\u00e1tico como en el Reino Unido o en Estados Unidos, pero avanzan por otro camino: la izquierda est\u00e1 siendo disfuncional, provocando un vac\u00edo de poder.\nP.\u202fEn su libro no aborda el populismo de izquierdas. \u00bfPor qu\u00e9?\nR.\u202fMe han preguntado por esto en el Reino Unido, en Francia, en Holanda, en Estados Unidos\u2026, pero me parece que esa cuesti\u00f3n solo distrae, quita el foco de atenci\u00f3n del populismo de derechas. Aunque es cierto que este ha adoptado hoy ciertos fragmentos del relato de la izquierda como, por ejemplo, el discurso sobre las personas oprimidas, cuando se ve qui\u00e9n lo dice, a qui\u00e9n y para conseguir qu\u00e9, es muy sencillo separar al populista del popular.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Recep Tayyip Erdogan", "Populismo", "Fake news", "Filosof\u00eda", "Manipulaci\u00f3n informativa", "Democracia", "Turqu\u00eda", "Tribunales", "Balcanes", "Fascismo", "Europa sur", "Oriente pr\u00f3ximo", "Ultraderecha", "Asia", "Ideolog\u00edas", "Europa", "Cultura", "Medios comunicaci\u00f3n", "Sociedad", "Pol\u00edtica", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}