{"id": "5681938c-06de-4d30-608b-cbb9b73daa07", "content": "Barcelona Futur: sin pol\u00edticos se piensa mejor\n\nNo es sencillo unir a un sindicalista y a un presidente de la patronal. O a un f\u00edsico con una religiosa. Ni qu\u00e9 decir de un independentista con un constitucionalista. Sin embargo, la plataforma civil Barcelona Futur consigui\u00f3 reunir en su presentaci\u00f3n a l\u00edderes de distintos colores y sectores con una idea com\u00fan: \u201cgenerar contenido y propuestas sobre Barcelona y promover la acci\u00f3n de influencia de distintos agentes de la ciudad\u201d. La capital catalana ya cuenta con un nuevo think tank para repensar su futuro.\nNi los pol\u00edticos ni la Administraci\u00f3n son bienvenidos. Ninguno fue ayer invitado en la puesta en largo en el Cosmocaixa. Su ausencia est\u00e1 especialmente estudiada por la voluntad de la plataforma de incluir a cuantas m\u00e1s iniciativas mejor. Y actualmente parece que los colores pol\u00edticos excluyen m\u00e1s que incluyen. \u201cSomos neutrales y queremos separarnos de los partidos\u201d, explica Gerard Esteva. Incluso el exconsejero de Econom\u00eda, Andreu Mas-Colell, tambi\u00e9n destaca a EL PA\u00cdS la importancia del car\u00e1cter apol\u00edtico de la plataforma. \u201cLos pol\u00edticos deben tomar nota. La base de esta estructura es precisamente que no se hablen de algunos temas [pol\u00edticos] y que gente muy distinta dialogue de todo\u201d. Durante el acto de ayer, la presidente de la Acad\u00e8mia del Cinema Catal\u00e0, Isona Passola, quiz\u00e1s reflej\u00f3 mejor que nadie el esp\u00edritu civil de la plataforma. \u201cLos pol\u00edticos deben encontrarse ligados los consensos sociales. Estamos en un punto en el que necesitamos un giro de guion que solo puede llegar con el \u00e1nimo de la juventud y la experiencia de los mayores. Si fomentamos la meritocracia, llegaremos al \u00e9xito\u201d.\nEl proyecto de Barcelona Futura empez\u00f3 a fraguarse hace un a\u00f1o y medio en reuniones que implicaban a personalidades de diversos sectores. En una de esas conversaciones, el secretario general de CC OO en Catalu\u00f1a y miembro del nuevo consejo directivo, Javier Pacheco, cuestion\u00f3 a Esteva la naturaleza de la plataforma. \u201cHay que tener cuidado para que no parezca que las \u00e9lites gestionan el futuro de la ciudad\u201d. El objetivo es tratar entre dos y tres temas \u201cque preocupan a la ciudadan\u00eda\u201d al a\u00f1o para que la clase pol\u00edtica tome nota.\nEl l\u00edder sindicalista particip\u00f3 ayer en el acto y lanz\u00f3 un mensaje de alerta: \u201cNecesitamos ofrecer las mismas oportunidades a todo el mundo e integrar las \u00e1reas metropolitanas. El gran crecimiento implica riesgos\u201d. El presidente de Foment del Treball, Josep S\u00e1nchez Llibre, recogi\u00f3 el guante. \u201cEs evidente que los salarios deben ser m\u00e1s dignos. Es dif\u00edcil vivir en Barcelona con 900 euros\u201d. La respuesta debi\u00f3 gustar a Pacheco, que tir\u00f3 de humor: \u201cParece que te hayas sacado el carnet [sindical] antes de entrar.\nTambi\u00e9n particip\u00f3 el meteor\u00f3logo Tom\u00e0s Molina, que alert\u00f3 de la crisis clim\u00e1tica y vaticin\u00f3 que en 2025 el planeta llegar\u00eda a un punto de no retorno. \u201cPero se puede resolver. Suena simple, pero se puede hacer. Cuando nos ponemos de acuerdo, lo tenemos todo. Falta eso, ponernos de acuerdo. Y sin pol\u00edticos, parece m\u00e1s f\u00e1cil.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/27/2019, 19:01:45", "tags": ["Plataforma C\u00edvica", "Javier Pacheco", "Josep S\u00e1nchez Llibre", "Sociedad civil", "Asociaciones pol\u00edticas", "Catalu\u00f1a", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}