{"id": "56a7a1ca-6556-4234-611e-77cc24366acb", "content": "La Fiscal\u00eda rechaza retrasar el fallo del \u2018proc\u00e9s\u2019 hasta que Europa resuelva sobre la inmunidad de Junqueras\n\nLa Fiscal\u00eda del Tribunal Supremo se opone a la petici\u00f3n formulada por Oriol Junqueras de que se retrase la sentencia del proc\u00e9s hasta que el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (TJUE) se pronuncie sobre el alcance de su inmunidad como europarlamentario. El ministerio p\u00fablico ha presentado este jueves en el alto tribunal un escrito en el que responde, en tono muy duro, al presentado la semana pasada por la defensa del exvicepresidente de la Generalitat. La Fiscal\u00eda califica de \u201cextravagante\u201d la petici\u00f3n de Junqueras, al que acusa de proponer un \u201cescenario il\u00f3gico y absurdo\u201d al pretender que el Supremo dicte y ejecute la sentencia para todos los acusados menos para \u00e9l.\nLa petici\u00f3n de Junqueras se basaba en que el TJUE, con sede en Luxemburgo, tiene previsto celebrar el pr\u00f3ximo 14 de octubre la vista para estudiar el alcance de la inmunidad del l\u00edder de ERC. Fue el propio Supremo el que pidi\u00f3 a los jueces europeos que aclararan el alcance de la inmunidad como eurodiputado del exvicepresidente de la Generalitat. Junqueras result\u00f3 elegido en las elecciones al Parlamento Europeo del pasado 26 de mayo, pero no pudo recoger su acta porque la sala que juzg\u00f3 a los l\u00edderes independentistas por rebeli\u00f3n no le dio permiso para salir de la c\u00e1rcel y viajar a Bruselas.\nEn su escrito, firmado por los fiscales Javier Zaragoza y Jaime Moreno, el ministerio p\u00fablico pone sobre la mesa una posibilidad que pondr\u00eda en aprietos a la justicia espa\u00f1ola: que el Supremo condenara a Junqueras y el TJUE resolviera que ten\u00eda derecho a la inmunidad. Seg\u00fan la Fiscal\u00eda, si se diera este escenario, la inmunidad (y por tanto la necesidad de pedir permiso, el llamado suplicatorio, al Parlamento Europeo para actuar contra Junqueras) s\u00ed podr\u00eda afectar a la ejecuci\u00f3n de la sentencia del proc\u00e9s. Es decir, si Junqueras estuviera en prisi\u00f3n es posible que hubiera que dejarlo en libertad mientras se tramita el suplicatorio. Pero, en ning\u00fan caso, la posiblidiad de que Europa d\u00e9 la raz\u00f3n al l\u00edder de ERC puede implicar que haya que paralizar la notificaci\u00f3n de la sentencia, advierte el ministerio p\u00fablico. \"El dictado de la sentencia es ineludible\u201d, advierte la Fiscal\u00eda.\u00a0\nEl ministerio p\u00fablico recuerda que el auto en el que, el pasado 1 de julio, el Supremo plante\u00f3 la cuesti\u00f3n prejudicial al TJUE ya determin\u00f3, \u201ccon precisi\u00f3n\u201d, el alcance de esa consulta a Europa. Por eso, en su fallo dej\u00f3 sin efecto la resoluci\u00f3n del recurso de s\u00faplica de Junqueras contra el auto del Supremo que le denegaba la concesi\u00f3n de un permiso. La Fiscal\u00eda reprocha al l\u00edder de ERC que no recurriera en su momento ese auto y pretenda hacerlo ahora. \u201cLo que ahora se pretende a trav\u00e9s de este extravagante incidente procesal no es sino una suerte de recurso, a todas luces extempor\u00e1neo, con el que se quiere sortear la firmeza de un auto que ya fij\u00f3 el alcance suspensivo de la cuesti\u00f3n prejudicial y su \u00e1mbito\u201d.\nJunqueras ped\u00eda tambi\u00e9n que, en el caso de que el Supremo no accediera a retrasar la sentencia del proc\u00e9s, el tribunal espa\u00f1ol proporcione al TJUE y a las partes informaci\u00f3n relativa al alcance de la suspensi\u00f3n. \u201cYa se contiene esta informaci\u00f3n ampliamente razonada y motivada donde debe contenerse: en el auto de planteamiento de la cuesti\u00f3n. Basta acudir al mismo\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Casos judiciales", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}