{"id": "573d4932-2d14-442e-4ca1-c2d7a6c94187", "content": "La exhumaci\u00f3n de Francisco Franco del Valle de los Ca\u00eddos, en im\u00e1genes\n", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}