{"id": "575a9aa7-15e0-4561-697a-6dc30dc57627", "content": "La protesta ind\u00edgena en Ecuador, en im\u00e1genes\n", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Len\u00edn Moreno", "Ecuador", "Protestas sociales", "Malestar social", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Problemas sociales", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}