{"id": "57f96490-d504-4dc2-6c9a-bc2f398cc7d4", "content": "Protestas en Catalu\u00f1a: muera la inteligencia\n\nTransmite ideas y extrae conclusiones basadas en la interpretaci\u00f3n de hechos y datos por parte del autor.\n\nBarcelona vive, a la espera del viernes, como si le temblara el suelo bajo las pisadas de los b\u00e1 ad portas. Las cinco columnas tractorianas que se han apoderado de las autopistas circundantes y marchan sobre la ciudad har\u00e1n una entrada coincidente con la huelga general extorsiva.\nSe da encima la exc\u00e9ntrica circunstancia, imposible de observar en otros \u00e1mbitos donde lo institucional y lo insurgente permanecen disociados, de que el m\u00e1ximo representante de la autoridad, Torra, se ha dejado ver al\nPara seguir leyendo, hazte Premium\n\u00bfYa eres Premium? Inicia sesi\u00f3n\nMensual\nOferta de lanzamiento\n primer mes\ndespu\u00e9s 7,99 \u20ac \n Descubre qu\u00e9 es Premium \n Cancela cuando quieras  \n Consulta los t\u00e9rminos y condiciones del servicio \nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n", "date": "10/17/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}