{"id": "580c4a6d-1c58-4e07-714b-47477ea17e61", "content": "Modric, con una contusi\u00f3n en el muslo, duda en el Madrid para el partido ante el Mallorca\n\nLa presencia de Luka Modric en el partido que el pr\u00f3ximo domingo disputar\u00e1n Real Madrid y Mallorca en el estadio de Son Moix est\u00e1 en el aire despu\u00e9s de que al jugador croata se le haya diagnosticado una contusi\u00f3n en el muslo derecho. \"Tras las pruebas realizadas hoy a nuestro jugador Luka Modric por los Servicios M\u00e9dicos del Real Madrid se le ha diagnosticado una contusi\u00f3n en el cu\u00e1driceps de la pierna derecha. Pendiente de evoluci\u00f3n\", reza el comunicado publicado este martes por el conjunto blanco a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web.\nModric cay\u00f3 lesionado durante el partido que Croacia disput\u00f3 ante Gales el pasado domingo (1-1) y en el que tuvo que ser sustituido despu\u00e9s de salir malparado de un fuerte choque con Harry Wilson. El medio del Madrid, de 34 a\u00f1os, fue sustituido por Milan Badelj en el tiempo de descuento, y se retir\u00f3 del campo ayudado por el personal m\u00e9dico de su selecci\u00f3n ya que no pod\u00eda apoyar el pie derecho sobre el c\u00e9sped.\u00a0\n\"Tengo un golpe en el m\u00fasculo, que duele un poco y la hinchaz\u00f3n es grande, pero creo que no es grave y que estar\u00e9 bien en unos d\u00edas. Es una lesi\u00f3n que el doctor Jankovic dijo que era desagradable, pero que no deber\u00eda ser larga\", indic\u00f3 Modric tras el partido. \"Creo que el Madrid no dir\u00e1 nada, porque es una peque\u00f1a lesi\u00f3n que creo que no me apartar\u00e1 fuera del terreno de juego durante mucho tiempo\u201d, ampli\u00f3 el futbolista, que fue secundado por su seleccionador, Zlatko Dalic. \u201cCiertamente necesitar\u00e1 un descanso de dos o tres d\u00edas, pero luego deber\u00eda estar bien\u201d, indic\u00f3 el preparador.\nEsta dolencia en el cu\u00e1driceps no es la primera lesi\u00f3n que sufre Modric esta temporada. En septiembre al actual Bal\u00f3n de Oro se le diagnostic\u00f3 una lesi\u00f3n muscular en el aductor de la pierna derecha, tambi\u00e9n cuando regresaba de disputar dos compromisos internacionales con su selecci\u00f3n y que le hizo perderse cuatro partido con el Madrid.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Lesiones deportivas", "Liga Santander", "Real Madrid", "Accidentes deportivos", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "Ligas f\u00fatbol", "F\u00fatbol", "Equipos", "Accidentes", "Organizaciones deportivas", "Competiciones", "Deportes", "Sucesos"], "newspaper": "elpais"}