{"id": "588766d7-ddbd-420c-51b6-c458647bd348", "content": "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n propone una semana laboral de cuatro d\u00edas y el voto desde los 16 a\u00f1os en su 'Acuerdo verde para Espa\u00f1a'\n\nEl l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds se\u00f1ala que con la reducci\u00f3n de la semana laboral a cuatro d\u00edas, se gana en salud, se ahorra en transporte y se aumenta la productividad\nEl l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, ha presentado este viernes su Acuerdo Verde para Espa\u00f1a que contiene el n\u00facleo de las pol\u00edticas de transici\u00f3n ecol\u00f3gica de su programa electoral y que apuesta por la reducci\u00f3n de la semana laboral a cuatro d\u00edas (32 horas) y el voto a partir de los 16 a\u00f1os.\nEn el acto pol\u00edtico de presentaci\u00f3n, ha desgranado alguna de las medidas que contempla su programa y ha recalcado que han dado el paso en esta repetici\u00f3n electoral \"para que lo urgente tenga prioridad por encima de los partidos\".\n\"Los partidos decidieron en verano que Espa\u00f1a pod\u00eda esperar. Pero la emergencia clim\u00e1tica no puede esperar. Es m\u00e1s importante la emergencia clim\u00e1tica que los c\u00e1lculos de los partidos\", ha explicado en el acto en el que ha estado acompa\u00f1ado por gran parte de los dirigentes de M\u00e1s Madrid.\nEn ese Acuerdo Verde para Espa\u00f1a, que prev\u00e9 una inversi\u00f3n media de entre 6.000 y 8.000 millones de euros al a\u00f1o para la transformaci\u00f3n del pa\u00eds, apuestan por el fomento del autoconsumo de energ\u00eda, por una Ley de Cambio Clim\u00e1tico que contemple una reducci\u00f3n del 55% de las emisiones en 2030, una administraci\u00f3n p\u00fablica completamente renovable, la electrificaci\u00f3n de la flota p\u00fablica o un calendario de cierre de las centrales nucleares, entre otras.\nA esto suman crear una Defensor\u00eda de las generaciones futuras, fomentar el teletrabajo, impulsar la econom\u00eda circular, limitar los vuelos peninsulares apostando por el tren o lograr el residuo cero para 2030 y el cierre de incineradoras para ese mismo a\u00f1o.\nPara el candidato por Madrid a la Presidencia del Gobierno de M\u00e1s Pa\u00eds, la mejor posibilidad de reconstruir \"un pa\u00eds arrasado por la desigualdad y la precariedad\" y en el que hay enfrentamiento entre territorios, es \"aprovechar el reto que supone el cambio clim\u00e1tico\" para emprender una transici\u00f3n ecol\u00f3gica basada en la justicia social. \nEn este sentido, y tras se\u00f1alar que el \u00fanico que no ve el cambio clim\u00e1tico es Vox, \"lo cual es buena se\u00f1al\", ha recriminado que en v\u00edsperas de la Fiesta Nacional del 12 de Octubre haya quien quiera \"discutir sobre el pasado\" y sobre si se debe exhumar o no al dictador Francisco Franco.\nAnte esto, Errej\u00f3n, que ha dejado claro que el dictador debe ser trasladado para que sus restos descansen junto a los de su familia, ha a\u00f1adido que desean que no se discuta sobre dictadores y sobre el pasado \"en clave nost\u00e1lgica\" y s\u00ed sobre el futuro.\nPor eso, ha reclamado que las formaciones pol\u00edticas no incluyan la emergencia clim\u00e1tica en sus programas como el que da \"una capa de pintura\", y ha pedido que se aborde desde la seriedad. \"Si es una urgencia, no puede haber nada mas importante que construir un Gobierno ya\" para que aborde esa transici\u00f3n. \nDurante su intervenci\u00f3n, el candidato ha desgranado algunas de sus medidas, y ha se\u00f1alado que para llevarlas a cabo se necesitar\u00e1 una gran inversi\u00f3n que puede lograrse gracias a una fiscalidad m\u00e1s justa, gracias a los fondos de la Uni\u00f3n Europea y a la inversi\u00f3n privada, a la que no renunciar\u00edan.\nSe\u00f1ala que esta transformaci\u00f3n del pa\u00eds, se debe notar tambi\u00e9n en lo p\u00fablico, que debe apostar por el comercio de cercan\u00eda y por invertir en proyectos empresariales que sean punteros en ese nuevo mercado verde, como el de las bater\u00edas de litio.\nAdem\u00e1s, Errej\u00f3n ha se\u00f1alado que los avances en productividad, que permiten mayor efectividad en menor tiempo, deben trasladarse a los horarios laborales de manera que la sociedad pueda beneficiarse de ello. Se\u00f1ala que con la reducci\u00f3n de la semana laboral a cuatro d\u00edas, se gana en salud, se ahorra en transporte y se aumenta la productividad. \"Que los avances en productividad no se conviertan en precariedad sino en vidas m\u00e1s agradables\", ha a\u00f1adido.\nAdem\u00e1s, Errej\u00f3n ha se\u00f1alado que puesto que el cambio clim\u00e1tico afectar\u00e1 sobre todo a las generaciones que est\u00e1n por llegar, y dado que los j\u00f3venes han dado ejemplo de responsabilidad, se debe rebajar la edad de voto en Espa\u00f1a a los 16 a\u00f1os.\nJunto Errej\u00f3n han participado la concejal de M\u00e1s Madrid, In\u00e9s Saban\u00e9s, el diputado H\u00e9ctor Tejero, la consellera de Agricultura, Desarrollo Rural, Emergencia Clim\u00e1tica y Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica del Gobierno Valenciano, Mireia Moll\u00e0, y la candidata por Sevilla Esperanza G\u00f3mez. \nTejero, quien ha sido responsable de la redacci\u00f3n de la parte verde del programa de M\u00e1s Pa\u00eds junto a Saban\u00e9s, ha se\u00f1alado que este reto clim\u00e1tico puede ser la \"palanca perfecta\" para avanzar adem\u00e1s en igualdad de g\u00e9nero puesto que por ejemplo la reducci\u00f3n de semana laboral puede fomentar la conciliaci\u00f3n.\nHa destacado adem\u00e1s que la transici\u00f3n necesitar\u00e1 de mucho empleo, y ha cifrado la generaci\u00f3n en medio mill\u00f3n de nuevos contratos al a\u00f1o durante una d\u00e9cada. Indica que esos empleos verdes ayudar\u00e1n a reducir la brecha de genero y a que no se deje a nadie atr\u00e1s en regiones que se vean afectadas por ejemplo por la descarbonizaci\u00f3n.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nJajajaja, claro, lo dice este que cobraba de la Universidad sin aparecer por all\u00ed. Hasta 4 d\u00edas se le har\u00e1n mucho.", "date": "10/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Pol\u00edtica"], "newspaper": "elmundo"}