{"id": "58f14174-739d-43f7-58d8-07a10979ab69", "content": "Junts per Catalunya sopesa abstenerse si S\u00e1nchez vuelve a la declaraci\u00f3n de Pedralbes\n\nJordi S\u00e0nchez, diputado de Junts per Catalunya, en prisi\u00f3n y suspendido de sus funciones, asegura que su grupo se abre a replantearse su negativa a la investidura de Pedro S\u00e1nchez y a apostar por la abstenci\u00f3n bajo determinadas condiciones. El parlamentario inst\u00f3 ayer al presidente en funciones a recuperar un \u201cespacio estable bilateral\u201d entre los dos Ejecutivos para bordar la soluci\u00f3n \u201cal conflicto pol\u00edtico\u201d. \u201cEs bien simple\u201d, dijo a Europa Press, \u201chay que volver al esp\u00edritu del 20 de diciembre de 2018 en el Palau de Pedralbes. Ni m\u00e1s ni menos. F\u00edjese si es f\u00e1cil\u201d.\nS\u00e0nchez alud\u00eda a la Declaraci\u00f3n de Pedralbes que firmaron la Generalitat y el Gobierno central y que gener\u00f3 un alud de cr\u00edticas por parte del Partido Popular y de Ciudadanos. Los socialistas se desmarcaron despu\u00e9s de ese escenario y optan por encarar el conflicto de manera estrictamente institucional, incluido el di\u00e1logo en sede parlamentaria. No es la primera vez que el l\u00edder independentista se manifiesta a favor de la abstenci\u00f3n en la investidura del socialista Pedro S\u00e1nchez. Antes del debate de julio, firm\u00f3 una carta, junto a los otros diputados presos Jordi Turull y Josep Rull, pidiendo la abstenci\u00f3n.\nLa posici\u00f3n de Jordi S\u00e0nchez contrasta con la que anunci\u00f3 el pasado martes el presidente de la Generalitat, Quim Torra, quien, en una conferencia en la Universitat Catalana d'Estiu (UEC), en Prada de Conflent (Francia), abog\u00f3 por la confrontaci\u00f3n con el Estado y por votar de nuevo \u201cno\u201d en la investidura. El president consider\u00f3 casi un desprecio que el candidato socialista no realizara en su discurso de investidura ninguna propuesta para desencallar el conflicto. Las declaraciones de S\u00e0nchez se produjeron antes de que Torra dictara su conferencia.\nA las puertas de la Diada y de la sentencia del Tribunal Supremo sobre la causa del proc\u00e9s, el independentismo no oculta su divisi\u00f3n sobre c\u00f3mo evolucionar una vez conozca el fallo. Oriol Junqueras, l\u00edder de ERC, opta por las elecciones y Torra por la \u201cconfrontaci\u00f3n\u201d. El discurso del president entronca directamente con las reflexiones que Carles Puigdemont vierte en Reunim-nos (Reun\u00e1monos), un ensayo de 50 p\u00e1ginas publicado recientemente en las que expone hacia d\u00f3nde debe ir el movimiento.\nPuigdemont dice en su libro Reun\u00e1monos que la \u00fanica opci\u00f3n de que\u00a0 Catalu\u00f1a sea independiente pasa por una confrontaci\u00f3n previa con el Estado\nSu pensamiento contrasta con el de Junqueras porque parte de la premisa de que la \u00fanica forma de lograr la secesi\u00f3n es con la \u201cunidad pol\u00edtica\u201d del independentismo, rota desde el 21 de diciembre de 2017. Y lamenta que esa desuni\u00f3n haya generado entre la ciudadan\u00eda \u201cpreocupaci\u00f3n, confusi\u00f3n y desmovilizaci\u00f3n\u201d. Seg\u00fan Puigdemont, esa desuni\u00f3n ha comportado no poder gobernar instituciones como el Ayuntamiento de Barcelona.\nEl an\u00e1lisis que hace es demoledor: siente que se haya extendido la percepci\u00f3n \u201cerr\u00f3nea\u201d de que es posible el di\u00e1logo con Pedro S\u00e1nchez, y se arrepiente de haber contribuido a \u201cblanquearle\u201d con la moci\u00f3n de censura y avisa de que el Estado ha decidido ya la \u201cregresi\u00f3n auton\u00f3mica\u201d. Su conclusi\u00f3n es que el \u201crealismo pol\u00edtico\u201d excluye una resoluci\u00f3n dialogada con el Estado \u201csin pasar antes por una nueva etapa de confrontaci\u00f3n\u201d. \u201cFomentar que se puede alcanzar la independencia por otros caminos no es realista y me temo que tampoco honesto\u201d, dice en un mensaje a ERC, partidaria de llegar a la secesi\u00f3n a base de ampliar la base electoral.\nEl PSC ha retirado la oferta que hizo su l\u00edder, Miquel Iceta, en julio y no negociar\u00e1 los presupuestos de la Generalitat para el 2020 hasta que Torra no renuncie a la v\u00eda de la \u201cruptura\u201d con el Estado. \u201cNo queremos negociar con un Govern que habla de ruptura democr\u00e1tica y de judicializaci\u00f3n con el Gobierno del Estado. No se dan las condiciones para abrir negociaciones si no hay un cambio de rumbo por parte del Govern\u201d, dijo a Efe la socialista Eva Granados.\nPuigdemont afirma que un refer\u00e9ndum acordado es solo una \u201cfantas\u00eda\u201d y que el Estado no lo aceptar\u00e1 aunque el independentismo alcance el 65% de apoyos. Por eso, abona, desde la no violencia, la confrontaci\u00f3n con acciones de boicot pol\u00edtico y objeciones fiscales y de conciencia. Jordi S\u00e0nchez contrapone que el independentismo debe apostar siempre por el di\u00e1logo \u2014\u201cNuestra oferta no tiene fecha de caducidad. No hay alternativa al di\u00e1logo\u201d\u2014 pero como Puigdemont desliza que no debe renunciar a una confrontaci\u00f3n. \u201cSi hace falta incrementaremos el conflicto para ganar el di\u00e1logo que ahora se niega y tras ganar la soluci\u00f3n al conflicto, la autodeterminaci\u00f3n. Ojal\u00e1 lleguemos al di\u00e1logo antes de que se cronifique\u201d, dice. La portavoz de ERC, Marta Vilalta, defendi\u00f3 anteayer que es compatible el di\u00e1logo con \u201cdesgastar\u201d al Estado.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Jordi S\u00e0nchez", "Pedro S\u00e1nchez", "JuntsxCat", "Presidencia Gobierno", "Investidura parlamentaria", "Gobierno de Espa\u00f1a", "XIII Legislatura Espa\u00f1a", "Coaliciones electorales", "Independentismo", "Catalu\u00f1a", "Legislaturas pol\u00edticas", "Congreso Diputados", "Coaliciones pol\u00edticas", "CDC", "Parlamento", "Elecciones", "PdeCat", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}