{"id": "5a26a0be-7c16-4e48-528e-084d8604448d", "content": "DEPORTES\n\n La pen\u00faltima etapa se vivi\u00f3 con pasi\u00f3n en todos los estratos sociales del pa\u00eds caribe\u00f1o, entregado a su primer campe\u00f3n del Tour. \n El colombiano subir\u00e1 al podio de los Campos El\u00edseos acompa\u00f1ado de Geraint Thomas y Steven Kruijswijk. \nCargando siguiente contenido\n", "date": "07/28/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}