{"id": "5a749d67-b40c-4e2a-7f8e-09934badbcf5", "content": "Pedro S\u00e1nchez reivindica en la ONU la exhumaci\u00f3n de Franco: \u201cEspa\u00f1a cierra un c\u00edrculo democr\u00e1tico\u201d\n\nTodo indica que los jueces del Tribunal Supremo eligieron de forma casual este 24 de septiembre para decidir por unanimidad que los restos del dictador Francisco Franco ser\u00e1n finalmente exhumados del Valle de los Ca\u00eddos. Pero la ocasi\u00f3n era perfecta. Y Pedro S\u00e1nchez no la dej\u00f3 pasar. El presidente ten\u00eda previsto su discurso anual ante la Asamblea General de la ONU justo el mismo d\u00eda de la sentencia. Y fue ese uno de los ejes de su discurso, recordando la historia negra espa\u00f1ola, que provoc\u00f3 que este pa\u00eds no estuviera entre los fundadores de la ONU, en 1948, porque en ese momento Espa\u00f1a estaba aislada, alejada de los grandes pa\u00edses democr\u00e1ticos por culpa de la dictadura franquista, rechazada por todas las naciones importantes hasta que finalmente empezaron a aceptarla a finales de los a\u00f1os cincuenta.\n\u201cHoy, 24 de septiembre de 2019, hemos cerrado simb\u00f3licamente el c\u00edrculo democr\u00e1tico, pues el Tribunal Supremo de Espa\u00f1a acaba de autorizar la exhumaci\u00f3n del dictador Franco del mausoleo p\u00fablico en el que estaba enterrado con honores de Estado. Hoy cerramos por lo tanto un cap\u00edtulo oscuro de nuestra historia y comenzamos las labores para sacar los restos del dictador Franco de donde han reposado inmoralmente durante demasiado tiempo. Porque ning\u00fan enemigo de la democracia merece un lugar de culto ni de respeto institucional. Es una gran victoria de la democracia espa\u00f1ola\u201d, clam\u00f3 el presidente.\nS\u00e1nchez, que tiene un gran respaldo para esta decisi\u00f3n no solo en Espa\u00f1a sino tambi\u00e9n en la escena internacional \u2014es uno de los asuntos que m\u00e1s han cubierto los corresponsales de medios internacionales en Espa\u00f1a\u2014 aprovech\u00f3 la ocasi\u00f3n para reivindicar el enorme cambio que ha experimentado Espa\u00f1a desde la muerte de Franco.\n\u201cEspa\u00f1a, que fue uno de los primeros Estados modernos del planeta, no form\u00f3 parte, sin embargo, del club de Estados fundadores de esta gran instituci\u00f3n: las Naciones Unidas. Y no lo fuimos por una sencilla raz\u00f3n: la dictadura franquista, que tuvo secuestrado a nuestro pa\u00eds durante casi cuarenta a\u00f1os, colabor\u00f3 con los nazis en la Segunda Guerra Mundial, algo incompatible con formar parte de una organizaci\u00f3n que se construy\u00f3 para fomentar la paz\u201d arranc\u00f3 el presidente, que estaba hablando para el registro de este momento y para los medios espa\u00f1oles, puesto que a esas horas, las 20.30 en Nueva York, como es habitual en la ONU, el plenario estaba semivac\u00edo. \u201cEspa\u00f1a sali\u00f3 de aquella dictadura sombr\u00eda hace cuarenta a\u00f1os y fue capaz de construir un pa\u00eds pr\u00f3spero, descentralizado y comprometido con la diversidad de todo tipo. Uno de los pa\u00edses con la mejor asistencia sanitaria. Uno de los pa\u00edses m\u00e1s seguros. Un pa\u00eds considerado internacionalmente como una de las democracias m\u00e1s s\u00f3lidas y garantistas del mundo. El mejor pa\u00eds para viajar y uno de los mejores pa\u00edses para vivir. Los espa\u00f1oles eligieron paz, libertad y democracia, y con esas herramientas vamos a seguir construyendo el futuro. Queremos compartir nuestros logros de estos \u00faltimos cuarenta a\u00f1os y nuestro esp\u00edritu transformador\u201d, remat\u00f3 el presidente en funciones.\nS\u00e1nchez, que acude a la ONU en una semana clave en Espa\u00f1a, cuando se han disuelto las Cortes y se han convocado nuevas elecciones para el 10 de noviembre, est\u00e1 tratando de aprovechar este viaje para reforzar su papel internacional y de paso lanzar en Espa\u00f1a el mensaje de que ya es un presidente consolidado en el mundo pese a que en realidad todav\u00eda no ha logrado una investidura t\u00edpica, despu\u00e9s de una victoria electoral como la que tuvo en abril.\nS\u00e1nchez est\u00e1 lanzando en EE UU un mensaje claro a favor del multilateralismo y prometi\u00f3 en su discurso en la ONU m\u00e1s fondos para cuestiones importantes como la lucha contra el cambio clim\u00e1tico o dinero contra la desigualdad. Ser\u00e1n 150 millones de euros en cuatro a\u00f1os para el Fondo Verde, como ya anunci\u00f3 en la cumbre del cambio clim\u00e1tico; otros 100 millones de euros en cinco a\u00f1os para el Fondo Conjunto de Naciones Unidas para los objetivos del desarrollo sostenible; y otros 100 millones en tres a\u00f1os para el fondo mundial para la lucha contra el sida, la tuberculosis y la malaria. Mientras lo anunciaba, S\u00e1nchez atacaba con dureza el proteccionismo y el ultranacionalismo que \u201capelan al miedo\u201d y remat\u00f3 que \u201cel multilateralismo no tiene ninguna alternativa seria en el planeta\u201d.\nS\u00e1nchez tambi\u00e9n se concentr\u00f3 en un discurso de claro corte progresista, sobre todo si se lo comparara con otros que dominaron el arranque de la jornada como el de Donald Trump o el del brasile\u00f1o Jair Bolsonaro. S\u00e1nchez defendi\u00f3 el feminismo \u2014\u201cyo soy un presidente feminista\u201d, afirm\u00f3\u2014 o el matrimonio homosexual \u2014anatemas de los m\u00e1s conservadores en todo el mundo\u2014 y arranc\u00f3 su discurso con la historia de un migrante que se juega la vida en el Mediterr\u00e1neo, \u201cque se ha convertido en el mayor cementerio marino del mundo\u201d. S\u00e1nchez se coloca as\u00ed en un lado opuesto al de Trump, aunque su pol\u00edtica migratoria, sobre todo la tensi\u00f3n con el Open Arms, ha recibido en los \u00faltimos meses fuertes cr\u00edticas en Espa\u00f1a de buena parte de la izquierda.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Exhumaci\u00f3n Franco", "Asamblea General ONU", "Presidencia Gobierno", "Valle de los Ca\u00eddos", "Memoria hist\u00f3rica", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Cumbre del clima", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "ONU", "Gobierno", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Organizaciones internacionales", "Relaciones exteriores"], "newspaper": "elpais"}