{"id": "5af07302-cacb-4ebf-7638-eb3e2d41b0d9", "content": "Diletantismo\n\nSi contemplamos el actual bloqueo pol\u00edtico con el distanciamiento (augenmass) que reclamaba Weber, advertiremos el efecto de un factor que podr\u00eda explicarlo todo: el diletantismo o falta de profesionalidad de que hacen gala nuestros l\u00edderes pol\u00edticos, comport\u00e1ndose con la irresponsable incompetencia de unos aut\u00e9nticos aficionados. Objetivamente, la actual realidad pol\u00edtica hace posibles diversas coaliciones de Gobierno, ya fueran constitucionalistas, de centroizquierda o progresistas. Pero la arrogancia jactanciosa de unos y otros impide cualquier entendimiento basado en el inter\u00e9s general. Para explicar su cerraz\u00f3n se alegan presuntos motivos elevados, como la defensa de la patria, los derechos ciudadanos o la pretendida falta de confianza. Pero esa moralina solo oculta la incompetencia profesional.\nEn su testamento intelectual, La pol\u00edtica como profesi\u00f3n, Weber anot\u00f3 hace justo 100 a\u00f1os las tres cualidades exigibles a un l\u00edder democr\u00e1tico: la pasi\u00f3n pol\u00edtica (\u00e9tica de las convicciones), a partir del compromiso con una causa; el sentido de la realidad (augenmass), distanci\u00e1ndose de la propia posici\u00f3n ocupada; y la \u00e9tica de la responsabilidad, necesaria para asumir las consecuencias de los propios actos. Esas tres virtudes tienen que coincidir y complementarse, sin dejar que ninguna anule a las otras. Pues bien, los dos antagonistas, S\u00e1nchez e Iglesias, presentan una deformaci\u00f3n profesional inversamente opuesta. El presidente en funciones se comporta como un pragm\u00e1tico puro, solo atento al c\u00e1lculo de las alternativas posibles y siempre capaz de cambiar sus convicciones en funci\u00f3n de las consecuencias. Por eso rechaza un Gobierno de coalici\u00f3n, que no podr\u00eda controlar con plena autonom\u00eda, al que antepone el riesgo de unas elecciones repetidas que se le presentan relativamente favorables.\nEn cambio, el car\u00e1cter de Iglesias es radicalmente inverso. En la dial\u00e9ctica entre \u00e9ticas opuestas, siempre antepone sus propias convicciones con total desprecio sobre sus consecuencias futuras, eligiendo todo o nada caiga quien caiga. Por eso le exige a S\u00e1nchez un Gobierno de coalici\u00f3n a cualquier precio para poder fiscalizarle, sin temor a que la repetici\u00f3n electoral le cueste la debacle de Podemos. Y el gran fallo de Iglesias es su vanidad, el peor defecto profesional de un pol\u00edtico seg\u00fan el an\u00e1lisis de Weber, pues impide distanciarse de la realidad. \u201cLa vanidad, esa necesidad de ponerse a s\u00ed mismo en el primer plano lo m\u00e1s visiblemente posible, es lo que conduce al pol\u00edtico a caer en la falta de responsabilidad. El demagogo se halla en continuo peligro de convertirse en un actor y de tomar a la ligera las consecuencias de sus acciones, preocup\u00e1ndose solo por la impresi\u00f3n que produce\u201d (p\u00e1g. 147 de la traducci\u00f3n de Abell\u00e1n para Austral). Es el pecado de megaloman\u00eda, que conduce a Iglesias a querer robarle a S\u00e1nchez la iniciativa y el protagonismo de la investidura, exigi\u00e9ndole una coalici\u00f3n fiscalizadora como \u00fanica forma de apoyo.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "09/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Pactos postelectorales", "Elecciones Generales 2019", "Pedro S\u00e1nchez", "Pactos pol\u00edticos", "Pablo Iglesias", "Presidencia Gobierno", "Elecciones Generales", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Elecciones Generales 28-A 2019"], "newspaper": "elpais"}