{"id": "5b0a1ac1-617d-4e7c-7b85-b902cd0c471b", "content": "Los electrodom\u00e9sticos tendr\u00e1n que durar m\u00e1s y gastar menos\n\nLos \u00faltimos coletazos de la actual Comisi\u00f3n Europea dejan iniciativas apegadas al anunciado esp\u00edritu verde del pr\u00f3ximo ejecutivo de Ursula Von der Leyen. Bruselas ha anunciado este martes la adopci\u00f3n de nuevas normas encaminadas a favorecer el alargamiento de la vida \u00fatil de los electrodom\u00e9sticos, su menor impacto ambiental y el ahorro econ\u00f3mico para los ciudadanos. Para alcanzar ese triple objetivo, pondr\u00e1 en marcha una bater\u00eda de nuevas obligaciones para los fabricantes: las piezas de recambio de las neveras deber\u00e1n estar disponibles un m\u00ednimo de siete a\u00f1os despu\u00e9s de que el consumidor compre el aparato y 10 a\u00f1os en el caso de lavadoras y lavavajillas, que adem\u00e1s deber\u00e1n utilizar menos agua. La norma espa\u00f1ola prev\u00e9 un plazo de tres a\u00f1os menos para la disponibilidad de piezas funcionales de aparatos dom\u00e9sticos.\nLa propuesta, que entrar\u00e1 en vigor en 2021, trata de evitar que los usuarios acaben tirando a la basura productos susceptibles de seguir funcionando por la ausencia de repuestos o herramientas para arreglarlos. La secuencia es familiar en muchos hogares: una vez se produce el deterioro y el cliente busca una soluci\u00f3n, se topa con que el componente ya no existe en el mercado, lo que le empuja a tirar el aparato y adquirir uno nuevo.\nLa Comisi\u00f3n quiere romper ese c\u00edrculo vicioso y garantizar el derecho a la reparaci\u00f3n para terminar con esa forma de obsolescencia programada, que genera m\u00e1s desechos, causa impacto clim\u00e1tico por los gases emitidos en la fabricaci\u00f3n de las nuevas m\u00e1quinas y provoca gastos suplementarios a usuarios y empresas al obligarles a acudir a la tienda para renovar art\u00edculos que solo necesitar\u00edan un ajuste para continuar su actividad.\nBenito Muros, presidente de la Fundaci\u00f3n Energ\u00eda e Innovaci\u00f3n Sostenible Sin Obsolescencia Programada (Feniss), asegura que la obsolescencia programada est\u00e1 presente en todos los aparatos electr\u00f3nicos que compramos. En Espa\u00f1a, el real decreto 110/2015, de 20 de febrero, sobre residuos de aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicos incluye dentro de las obligaciones para los fabricantes que estos aparatos sean dise\u00f1ados y producidos de forma que se prolongue lo m\u00e1ximo posible su vida \u00fatil, pero no penaliza la obsolescencia programada. Los fabricantes aseguran que cumplen esa norma y creen que la renovaci\u00f3n de aparatos tambi\u00e9n se produce, adem\u00e1s de porque dejan de funcionar, porque no cumplen sus expectativas, no se ajustan a nuevas tecnolog\u00edas o\u00a0 prefieren un nuevo modelo.\u00a0\nCon los nuevos requisitos para lavadoras y lavavajillas, Bruselas calcula que se dejar\u00e1n de gastar 711 millones de metros c\u00fabicos de agua a\u00f1o en el primer caso y 16 millones en el segundo. Adem\u00e1s, plantea nuevas exigencias de durabilidad para los aparatos de iluminaci\u00f3n. En total, la Comisi\u00f3n Europea espera un ahorro de 150 euros al a\u00f1o de media por ciudadano \u2014un recorte del consumo de energ\u00eda anual hasta 2030 equivalente al gasto de Dinamarca\u2014 y evitar la emisi\u00f3n de 46 millones de toneladas de di\u00f3xido de carbono en poco m\u00e1s de una d\u00e9cada.\nSeg\u00fan una encuesta del Eurobar\u00f3metro en 2017, un 77% de los ciudadanos de la UE preferir\u00eda reparar sus bienes antes que comprar otros nuevos, pero en \u00faltima instancia los reemplazan o se deshacen de ellos ante las dificultades para subsanar las aver\u00edas. Y m\u00e1s del 90% estima que los productos deben estar claramente etiquetados para indicar su durabilidad.\nLa organizaci\u00f3n europea de consumidores Beuc cree que \"los nuevos requisitos de reparaci\u00f3n ayudar\u00e1n a mejorar la vida \u00fatil de los electrodom\u00e9sticos cotidianos, que fallan demasiado r\u00e1pido\". Sin embargo, critican que ciertas piezas de repuesto y consejos de mantenimiento \"solo estar\u00e1n disponibles para reparadores profesionales, lo que significa que aquellos que quieran hacer las reparaciones por s\u00ed mismos, especialmente por razones econ\u00f3micas, se quedar\u00e1n fuera\". \u00a0\nEn el mismo sentido se manifiesta Rub\u00e9n S\u00e1nchez, vicepresidente de Facua Consumidores en Acci\u00f3n, que afirma que \"no se garantiza el suministro directo al consumidor, por lo que sigue dependiendo de intermediarios\". \"La legislaci\u00f3n pendiente de publicarse define concretamente qu\u00e9 piezas de repuesto ser\u00e1n accesibles a los consumidores para cada tipo de producto\", replica un portavoz de La Asociaci\u00f3n Nacional de Fabricantes e Importadores de Electrodom\u00e9sticos (Anfel).\nAnfel considera que \"la normativa espa\u00f1ola ya prev\u00e9 algunos de estos supuestos (\"es pionera\", afirman) y que los fabricantes van por delante\", seg\u00fan un portavoz de la entidad. \"Dentro de sus pol\u00edticas individuales, los fabricantes espa\u00f1oles han alargado hist\u00f3ricamente dichos plazos de disponibilidad con objeto de mejorar la reparabilidad de sus productos, como un valor a\u00f1adido ofrecido a sus clientes\", asegura la Anfel.\nLa normativa afectar\u00e1 a todos los productos incluidos en la norma, ya sean de fabricaci\u00f3n europea o extracomunitaria. Los importadores, seg\u00fan su representante en la Anfel, reclaman en este sentido \"un adecuado control de mercado por parte de las autoridades para asegurar que todos los actores est\u00e9n en igualdad de condiciones y evitar as\u00ed potenciales actores que no cumplan con los requisitos legislativos\".\nEl movimiento de Bruselas sigue una tendencia que excede fronteras. Veinte Estados de EE UU han aprobado ya normas para proteger el derecho a reparar frente a las pr\u00e1cticas m\u00e1s o menos encubiertas de la industria para acelerar el final de sus productos.\nSeg\u00fan la normativa espa\u00f1ola actual, en t\u00e9rminos generales, las piezas de repuesto funcionales de los productos de naturaleza duradera \u2014entre los que est\u00e1n incluidos los electrodom\u00e9sticos afectados por la directiva europea\u2014, as\u00ed un \"adecuado servicio t\u00e9cnico\", deben estar disponibles durante el plazo m\u00ednimo de cinco a\u00f1os a partir de la fecha en que el producto deja de fabricarse.\nSin embargo, en el \u00e1mbito espec\u00edfico de los aparatos de uso dom\u00e9stico, el real decreto ley 1/2007 de defensa del consumidor y el real decreto 58/1988 (art\u00edculos 4.5 y 4.6) recogen que \"todos los servicios de asistencia t\u00e9cnica est\u00e1n obligados a dar servicio de piezas de repuesto durante al menos siete a\u00f1os\" para los componentes funcionales. Este plazo es de cinco para los aparatos con un precio inferior a 60 euros y de dos para los componentes est\u00e9ticos que no afecten a la operatividad del electrodom\u00e9stico.\nTodas las piezas de repuesto, seg\u00fan la misma norma, deber\u00e1n servirse al cliente en un plazo no superior a un mes desde la fecha de solicitud para los aparatos de importaci\u00f3n y no superior a 15 d\u00edas para las piezas correspondientes a aparatos nacionales.\n\"Los fabricantes, importadores y representantes oficiales de las marcas est\u00e1n obligados a facilitar los repuestos a los servicios de asistencia t\u00e9cnica, oficiales o no, que lo solicitaren, siempre que tengan existencias de los mismos, y en todo caso en el plazo se\u00f1alado en el apartado anterior\", a\u00f1ade la norma.\nLos m\u00f3viles, las tabletas, los ordenadores o las consolas no estar\u00e1n incluidos en la normativa europea por ahora, pese a que dos de las principales asociaciones de usuarios (OCU y Facua) reclaman una normativa que garantice la perdurabilidad de estos productos, que se asegure la reparaci\u00f3n de los mismos, que se permita la competencia en las restauraciones y que se evite, as\u00ed, el problema que los residuos tecnol\u00f3gicos generan.\nLa OCU, en su campa\u00f1a Larga vida a lo que compro, considera habituales las reclamaciones por m\u00f3viles de alta gama que se quedan obsoletos en un par de a\u00f1os o por aparatos y componentes de los mismos que dejan de funcionar tras poco tiempo de uso y no se pueden reparar.\nEsta organizaci\u00f3n reclama \u201cuna legislaci\u00f3n que ponga freno a la obsolescencia prematura en favor de un modelo econ\u00f3mico m\u00e1s sostenible\u201d y que, \u201cigual que establece que un producto debe ser seguro, obligue tambi\u00e9n a que sea duradero y reparable\u201d. Con esta medida se evitar\u00eda el bajo rendimiento de la inversi\u00f3n en aparatos tecnol\u00f3gicos y reducir el impacto medioambiental que genera la fabricaci\u00f3n masiva de dispositivos y la basura acumulada de los que se quedan obsoletos.\nJes\u00fas Ben\u00edtez, del servicio jur\u00eddico de Facua, apunta en la misma direcci\u00f3n al afirmar que la normativa aplicable ahora en Espa\u00f1a sobre productos de naturaleza duradera es \u201cpoco clara\u201d y reclama tambi\u00e9n una legislaci\u00f3n que asegure un adecuado servicio t\u00e9cnico y una disponibilidad de repuestos.\nEl representante legal de la organizaci\u00f3n de consumidores pone como ejemplo la legislaci\u00f3n para reparaci\u00f3n de veh\u00edculos, que proh\u00edbe la restricci\u00f3n a la adquisici\u00f3n de piezas para asegurar que cualquier taller puede reparar los coches, aunque no sean concesionarios oficiales, o la normativa europea, que considera incompatibles los acuerdos o pr\u00e1cticas concertadas para falsear la competencia o impedir el desarrollo t\u00e9cnico de los productos.\nEl derecho a reparar se ha convertido en una amplia reclamaci\u00f3n en EE UU, donde 20 Estados lo han regulado. Sus promotores argumentan que la soluci\u00f3n de aver\u00edas ser\u00eda m\u00e1s barata y r\u00e1pida, que habr\u00eda m\u00e1s talleres tecnol\u00f3gicos disponibles para los usuarios, que se reducir\u00edan los residuos y que se favorecer\u00eda la innovaci\u00f3n.\nApple ya se pronunci\u00f3 sobre esta regulaci\u00f3n cuando se impuls\u00f3 en Nebraska y aleg\u00f3 que la libre disponibilidad de componentes facilitar\u00eda la pirater\u00eda.\nLa Organizaci\u00f3n de Consumidores y Usuarios (OCU) reclama que la legislaci\u00f3n incluya los siguientes aspectos:\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Obsolescencia programada", "Electrodom\u00e9sticos", "Comisi\u00f3n Europea", "Consumo agua", "Consumismo", "Renovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica", "Consumo responsable", "Econom\u00eda sostenible", "Bienes consumo", "Pol\u00edtica econ\u00f3mica", "H\u00e1bitos consumo", "Uni\u00f3n Europea", "Consumidores", "Comercio", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Consumo", "Desarrollo sostenible", "Industria", "Relaciones exteriores", "Econom\u00eda", "Tecnolog\u00eda", "Energ\u00eda", "Medio ambiente", "Ciencia"], "newspaper": "elpais"}