{"id": "5b60dedf-2640-4663-636e-2cedfe990ece", "content": "Aumenta la presi\u00f3n de la calle en Chile con protestas m\u00e1s multitudinarias\n\nLas concentraciones en las calles de las principales ciudades chilenas se han vuelto m\u00e1s multitudinarias, pese al paquete de medidas sociales que anunci\u00f3 el presidente, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, la noche del martes. Cientos de personas colapsaron este mi\u00e9rcoles tres kil\u00f3metros de la principal avenida de Santiago, la Alameda, en la jornada de protestas m\u00e1s masivas desde que comenzaran las movilizaciones el pasado jueves. Seg\u00fan han informado las autoridades, hubo 68 concentraciones en todo el pa\u00eds, que reunieron a unas 424.000 personas. Aunque se registraron algunos hechos violentos \u2014como el saqueo a un c\u00e9ntrico hotel de la capital\u2014, las movilizaciones son m\u00e1s pac\u00edficas que en otras jornadas. El Gobierno, que lucha por restablecer el orden p\u00fablico, observa c\u00f3mo van apareciendo se\u00f1ales de cierta normalidad. Este jueves, en el sexto d\u00eda de estado de emergencia en la capital, que sigue bajo control militar, cerca de un 90% de los autobuses salieron a las calles y los supermercados comenzaron a abrir.\n\u201cEstamos trabajando en un plan de normalizaci\u00f3n de la vida de nuestro pa\u00eds, de nuestros compatriotas\u201d, indic\u00f3 Pi\u00f1era este jueves. \u201cQueremos terminar con los toques de queda y ojal\u00e1 levantar los estados de emergencia\u201d, se\u00f1al\u00f3 el presidente, para tratar de calmar esta crisis que ha revelado el sentimiento de frustraci\u00f3n de una ciudadan\u00eda que se siente al margen de la senda de desarrollo del pa\u00eds.\nEl Ministerio del Interior inform\u00f3 este jueves que durante la jornada del d\u00eda anterior no se produjeron nuevas muertes relacionadas con las protestas, algo in\u00e9dito desde que comenz\u00f3 esta crisis que ha dejado ya 18 fallecidos. Pero aunque los detenidos han disminuido, siguen siendo cientos: solo el mi\u00e9rcoles, las fuerzas policiales y militares arrestaron a 735 personas en diferentes ciudades del pa\u00eds. Los civiles heridos ascendieron a 101 y entre las fuerzas de seguridad se contabilizaron 58. Los hechos graves de violencia, seg\u00fan el Gobierno, tambi\u00e9n disminuyeron: de 169 a 126 en las \u00faltimas horas.\nEl Foro\u00a0de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica Asia-Pac\u00edfico (APEC), que tendr\u00e1 lugar en noviembre, y la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (COP25), de diciembre, se celebrar\u00e1n como estaba previsto, seg\u00fan ha confirmado este jueves el ministro de Relaciones Exteriores, Teodoro Ribera. Pese a las dudas que se hab\u00edan generado ante las dificultades del Gobierno para frenar los altercados violentos, como los ocurridos en el metro, donde se produjeron destrozos valorados en unos 300 millones de d\u00f3lares, Ribera indic\u00f3 que han contactado con los 21 pa\u00edses presentes en el foro econ\u00f3mico y que \u201cninguno ha planteado reparos a venir a Chile\u201d.\nMientras el presidente intenta avanzar en su agenda social \u2014este jueves firm\u00f3 el proyecto que frena la subida de las tarifas el\u00e9ctricas hasta diciembre de 2020\u2014, en el Congreso se viven jornadas agitadas. En medio de la mayor crisis pol\u00edtica y social que se haya producido en Chile desde el regreso de la democracia en 1990, un grupo de parlamentarios de diferentes sectores protagoniz\u00f3 este mi\u00e9rcoles un incidente in\u00e9dito en pleno hemiciclo, que incluy\u00f3 incluso empujones. Mientras los parlamentarios comunistas y de otros grupos de izquierda eval\u00faan presentar una acusaci\u00f3n constitucional [proceso de destituci\u00f3n] contra el presidente, la oposici\u00f3n hizo valer\u00a0este jueves su mayor\u00eda en la C\u00e1mara de Diputados y aprob\u00f3 tramitar un proyecto de ley que rebaja de 45 a 40 las horas m\u00e1ximas semanales de trabajo.\nDespu\u00e9s de las denuncias por el uso excesivo de la fuerza policial y militar \u2014que ha motivado 59 acciones judiciales por distintos delitos, incluido el de homicidio\u2014, Pi\u00f1era se puso en contacto con la expresidenta Michelle Bachelet, la actual alta comisionada de Derechos Humanos de la ONU, para que su organismo visite el pa\u00eds. \u201cHe decidido enviar una misi\u00f3n de verificaci\u00f3n para examinar denuncias de violaciones a los derechos humanos en Chile\u201d, confirm\u00f3 Bachelet tras la conversaci\u00f3n telef\u00f3nica que mantuvo con su sucesor en la presidencia.\nLa denuncia por los excesos policiales y militares fueron un ingrediente decisivo en esta\u00a0tormenta perfecta que vive Chile. La noche del mi\u00e9rcoles, la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) conden\u00f3 el uso excesivo de la fuerza y rechaz\u00f3 toda forma de violencia en el marco de las protestas: \u201cSi bien el Estado tiene el deber leg\u00edtimo de garantizar la seguridad y el orden p\u00fablico, el uso de la fuerza debe regirse por los principios de legalidad, estricta necesidad y proporcionalidad\u201d. La CIDH agreg\u00f3 que \u201ctoda protesta social es leg\u00edtima en tanto se desarrolla en forma pac\u00edfica\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era", "Chile", "Protestas sociales", "Malestar social", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Problemas sociales", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}