{"id": "5b724dfa-2a73-4fa8-7c40-715d80ce37cc", "content": "El grupo de Errej\u00f3n estudia si presenta una lista para las generales\n\nEl sector de M\u00e1s Madrid que lidera \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n se abre a participar en el debate abierto por el grupo municipal del partido para estudiar si presenta una lista propia a las elecciones generales del 10 de noviembre, aseguran fuentes de su entorno. El dirigente madrile\u00f1o est\u00e1 centrado en construir un partido en la Comunidad de Madrid, confirman las mismas fuentes. Pero la presi\u00f3n interna que ha ido en aumento desde el Ayuntamiento para que M\u00e1s Madrid busque representaci\u00f3n en el Congreso empieza a cosechar sus frutos. Por el momento no hay ninguna decisi\u00f3n tomada. Solo Manuela Carmena, en conversaci\u00f3n con este diario, ha descartado que vaya a liderar esa posible lista. \"No, no, de ninguna manera\", ha contestado rotunda la exalcaldesa a EL PA\u00cdS.\nEl debate dentro la formaci\u00f3n es de momento informal y seguir\u00e1 si\u00e9ndolo hasta que se convoquen oficialmente los comicios. Un sector mayoritario de su grupo municipal cree que, ante el fracaso del PSOE y Podemos para lograr un acuerdo, es su momento. Apuesta por presentarse en la circunscripci\u00f3n de Madrid y buscar alianzas con formaciones afines, como Comprom\u00eds, de M\u00f3nica Oltra, pero tampoco descartan identificar circunscripciones lo suficientemente grandes para que no se les pueda acusar de dividir a la izquierda. El tiempo, sin embargo, no est\u00e1 a su favor para construir la formaci\u00f3n s\u00f3lida a la que aspira Errej\u00f3n.\nCon el paso a un lado de Carmena, Errej\u00f3n se convierte en la segunda figura con capacidad de presentarse a la cita electoral. El que fuera n\u00famero dos de Podemos ha reiterado que est\u00e1 volcado en la pol\u00edtica madrile\u00f1a y que por ahora no piensa en saltar a la nacional, seg\u00fan insisten fuentes de su entorno.\u00a0\n\"Hay etapas en la vida en las que uno tiene determinados proyectos\", reflexiona Carmena. En los que ella est\u00e1 volcada, ahora \"como ciudadana\", son la creaci\u00f3n de una fundaci\u00f3n, el libro que tiene previsto publicar esta Navidad y la ONG a la que ha retornado, Cosiendo el Paro.\nLa exalcaldesa y exmagistrada reconoce que hay un sector de M\u00e1s Madrid y amigos cercanos que tratan de convencerla para que lidere una hipot\u00e9tica lista para el Congreso por la circunscripci\u00f3n de Madrid. Algunos son los mismos que consiguieron que, pese a su reticencia inicial, acabase repitiendo candidatura en las municipales del pasado mayo para intentar revalidar su mandato. Esta vez, asegura Carmena, no cambiar\u00e1 de opini\u00f3n. \"Son dos momentos diferentes en la vida\", dice.\nEn los \u00faltimos d\u00edas, compa\u00f1eros de M\u00e1s Madrid en el Ayuntamiento y la Comunidad han contribuido a convertir a Errej\u00f3n en protagonista del relato de campa\u00f1a. Uno de los primeros fue Luis Alegre, tambi\u00e9n fundador de Podemos, que cerr\u00f3 la lista del partido en las pasadas elecciones auton\u00f3micas, y plante\u00f3 el pasado viernes en una tribuna en eldiario.es que ante la situaci\u00f3n de bloqueo pol\u00edtico se ver\u00edan \u201cobligados a explorar nuevas v\u00edas\u201d. Lo que implicar\u00eda, seg\u00fan Alegre, \u201cla aparici\u00f3n de nuevos actores pol\u00edtico-electorales dispuestos a dar el paso present\u00e1ndose a las elecciones generales del 10 de noviembre\u201d. \u201cEs solo una opini\u00f3n en un medio\u201d, zanjaron entonces fuentes del partido en la regi\u00f3n.\nErrej\u00f3n est\u00e1 obsesionado, asegura su c\u00edrculo m\u00e1s pr\u00f3ximo, con no repetir la experiencia de Podemos. Esto es, crear una estructura muy jerarquizada en poco tiempo. Los mimbres de M\u00e1s Madrid a\u00fan son endebles. Este es el principal argumento que usan varios dirigentes del partido y el propio Errej\u00f3n para rechazar la idea de que trabajan de manera secreta en dar el salto nacional. \u201cCada d\u00eda nos despertamos con una especulaci\u00f3n nueva\u201d, dice una persona de su equipo.\nEs previsible que el grupo de concejales de M\u00e1s Madrid en el Ayuntamiento de la capital se re\u00fana la semana que viene para abordar expresamente la posibilidad de concurrir a las elecciones, aunque no es el foro en el que se tomar\u00e1 la decisi\u00f3n final. Pese a la negativa de Carmena, la esperanza es hacerla cambiar de opini\u00f3n. \"Si muchos somos capaces de convencerla, acabar\u00e1 diciendo que s\u00ed\", opina un miembro del grupo municipal.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/19/2019, 19:01:45", "tags": ["\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Manuela Carmena", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Precampa\u00f1a electoral", "M\u00e1s Madrid", "Agrupaciones electores", "Elecciones Generales", "Podemos", "Elecciones", "Madrid", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Elecciones Generales 2019"], "newspaper": "elpais"}