{"id": "5bb5931d-1865-47f0-7e66-81f075e99b2b", "content": "Joan Herrera renuncia a la direcci\u00f3n del IDAE por motivos personales\n\nJoan Herrera ha dejado su cargo de director general del Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE). La raz\u00f3n del abandono, que recoge la p\u00e1gina web del organismo dependiente del Ministerio de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica, se debe a motivos personales y familiares que le obligan a mantenerse en Barcelona. \"No hay motivo alguno m\u00e1s\", ha recalcado. El Bolet\u00edn Oficial del Estado ha publicado este s\u00e1bado el cese \"a petici\u00f3n propia\" de Herrera.\nHerrera, que asumi\u00f3 el puesto tras la llegada del PSOE al Gobienro en 2018, le ha dado un impulso decisivo al organismo y ha participado activamente en la elaboraci\u00f3n de los planes del ministerio sobre energ\u00eda y clima y en las medidas sobre autoconsumo junto a los responsables del departamento que dirige Teresa Ribera y su salida le impide completar esa labor en un momento en que el sector energ\u00e9tico se encuentra en plena reforma y adaptaci\u00f3n.\n\"Estoy convencido que no lo hemos hecho todo bien\", asegura en el comunicado de su despedida, \"muchas cosas se podr\u00edan haber mejorado y que muchas otras cosas quedan por hacer. Entramos en un tiempo que sab\u00edamos que iba a ser corto y hemos trabajado en formato sprint, mientras que lo que est\u00e1 por construir debe ser en formato de corredor de fondo o de medio fondo\". \"Quiero aclarar\", prosigue, \"que todo ello ha sido posible gracias al haber estado alineados con aquello que quer\u00eda la Secretaria de Estado de Energ\u00eda y el Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica, formando parte activa del equipo\".\nNacido en Barcelona en 1971, Herrera es abogado, licenciado por la Universidad de Barcelona, especialista en Medio Ambiente. Profesor asociado de la Universitat de Girona, ha ejercido como abogado y socio en el despacho Sinergia-Energ\u00eda Derecho y Medioambiente y ha sido el director de la Escuela de Cuadros de CCOO. Fue diputado y portavoz del Grupo Izquierda Verde-IU-ICV en el Congreso entre 2004 y 2010. Despu\u00e9s fue diputado y presidente del Grupo Parlamentario de ICV-EUiA en el Parlament de Catalunya.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/06/2019, 19:01:45", "tags": ["IDAE", "Ministerio Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica", "ICV-EUiA", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "ICV", "EUIA", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Ministerios", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Energ\u00eda", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}