{"id": "5bc017d2-0832-4ae6-7aca-e72719045e74", "content": "Hablando con los muertos\n\nEn El cine o el hombre imaginario (1956), Edgar Morin indag\u00f3 en las ra\u00edces antropol\u00f3gicas del cine y descubri\u00f3 que, de alguna manera, el cine siempre hab\u00eda estado ah\u00ed, desde el origen de los tiempos. No s\u00f3lo porque la invenci\u00f3n de los Lumi\u00e8re reproduc\u00eda, en sus engranajes, los principios de la percepci\u00f3n humana, sino porque el cinemat\u00f3grafo vendr\u00eda a ser la consecuencia evolutiva de algo que hab\u00eda estado en los mismos or\u00edgenes de la cultura, cuando la humanidad a\u00fan intentaba articular su relaci\u00f3n con el mundo a trav\u00e9s del pensamiento m\u00e1gico. En otras palabras, el cine pod\u00eda ser un instrumento privilegiado en la comunicaci\u00f3n entre la humanidad y lo invisible, entre el mundo de los vivos y el de los muertos: \u201cLos muertos son ya dioses, y los dioses surgen de los muertos, es decir, de nuestro doble, es decir, de nuestra sombra, es decir, en \u00faltima instancia, de la proyecci\u00f3n de la individualidad humana en una imagen que se le ha hecho exterior\u201d.\nEL CANTO DE LA SELVA\nDirecci\u00f3n: Ren\u00e9e Nader Messora y Jo\u00e3o Salaviza.\nInt\u00e9rpretes: Henrique Ihj\u00e3c Krah\u00f4, Douglas Tiepre Krah\u00f4, Iasmin Kropej Krah\u00f4, Raene K\u00f4t\u00f4 Krah\u00f4.\nG\u00e9nero: docuficci\u00f3n. Brasil, 2018.\nDuraci\u00f3n: 114 minutos.\nEl canto de la selva empieza con una conversaci\u00f3n entre su protagonista, un joven de la comunidad ind\u00edgena brasile\u00f1a Krah\u00f4, y la voz de su padre muerto, que le insta a celebrar el banquete funerario que permitir\u00e1 cerrar la larga etapa de duelo y, as\u00ed, romper definitivamente sus ataduras con el mundo de los vivos. Las llamas que aparecen sobre la superficie del agua son la elegante paradoja que utilizan los cineastas Ren\u00e9e Nader Messora -aqu\u00ed en su debut- y Jo\u00e3o Salaviza -en su segundo largometraje tras Montanha (2015)- para plasmar esa aparente imposibilidad de conciliar dos planos de realidad que el cine, como intuy\u00f3 Morin, lleva en su propio ADN.\nPrimera pel\u00edcula hablada en el dialecto de los Krah\u00f4, El canto de la selva construye su ficci\u00f3n a partir de las experiencias y la memoria de sus protagonistas, un poco al modo de Entre dos aguas (2018) de Isaki Lacuesta; m\u00e9todo que exige a los cineastas canalizar el esp\u00edritu de Flaherty en su capacidad de mimetizarse con el entorno a trav\u00e9s de un dilatado proceso de aclimataci\u00f3n. Las turbulencias del pasado pol\u00edtico, el contraste entre la tribu y la ciudad y la desconfianza hacia las figuras cham\u00e1nicas se infiltran de manera natural en este relato donde un joven se muestra dubitativo ante el deber sagrado que su cultura, y varios signos externos, le imponen. La pel\u00edcula descubre la universalidad en la singularidad de los Krah\u00f4.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Cr\u00edtica cine", "Cr\u00edtica", "Pel\u00edculas", "Cine", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}