{"id": "5c247a54-cdbc-4161-68b9-4262f68139ec", "content": "El juez reactiva la euroorden contra Puigdemont\n\nNi Carles Puigdemont ni los otros seis l\u00edderes independentistas huidos de la justicia espa\u00f1ola se sentaron en el banquillo del Tribunal Supremo, pero la sentencia tendr\u00e1 un efecto directo sobre todos ellos. El juez Pablo Llarena, el instructor de la causa que juzg\u00f3 el proc\u00e9s, ha reactivado ya la las \u00f3rdenes internacional y europea de detenci\u00f3n contra Puigdemont por sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos, seg\u00fan ha comunicado este lunes el Supremo, aproximadamente cuatro horas despu\u00e9s de que se conociera la sentencia. De momento la euroorden solo se emite para el exl\u00edder de la Generalitat; las del resto se estudiar\u00e1n en los pr\u00f3ximos d\u00edas.\nLlarena retir\u00f3 en julio de 2018 esa orden de arresto en el exterior despu\u00e9s de que Alemania rechazara entregar al expresidente de la Generalitat por rebeli\u00f3n. Desde entonces el Supremo solo manten\u00eda activa contra los fugados una orden nacional de detenci\u00f3n, lo que implica que nada m\u00e1s pod\u00edan ser arrestados en Espa\u00f1a.\nEl Supremo ha atendido as\u00ed la petici\u00f3n de la Fiscal\u00eda para extraditar al expresident. Las autoridades belgas confirmaron a media tarde que hab\u00edan recibido la orden de Llarena, que ahora deber\u00e1 tramitar la Fiscal\u00eda de Bruselas. La intenci\u00f3n es que los tribunales de los pa\u00edses en los que est\u00e1n los fugados se replanteen la entrega a partir de la sentencia, que ya recoge los hechos probados tras el juicio. Esto implicar\u00e1, en principio, a la justicia de B\u00e9lgica (donde est\u00e1n Puigdemont y los exconsejeros Toni Com\u00edn, Meritxell Serret y Llu\u00eds Puig), la escocesa (por la exconsejera Clara Ponsat\u00ed) y la suiza (por la exsecretaria general de ERC, Marta Rovira, y por Anna Gabriel, expresidenta del grupo parlamentario de la CUP).\nPuigdemont ha comparecido esta tarde para valorar el alcance de la sentencia. En su discurso, ha llamado a los catalanes a movilizarse y \u201chacer sentir\u201d su voz contra la sentencia, que ha calificado como \u201cinjusta\u201d e \u201cinhumana\u201d. El expresidente ha pedido \u201cconvertir las elecciones del d\u00eda 10 [de noviembre] en una manifestaci\u00f3n masiva de rechazo y firmeza\u201d contra la sentencia del Tribunal Supremo y a responder en las urnas \u201ccon m\u00e1s fuerza que nunca\u201d. Puigdemont ha le\u00eddo este mensaje en la delegaci\u00f3n del Govern en Bruselas, junto a Com\u00edn, Serret y Puig.\nEl expresident ha cargado contra \u201caquellos que animaban al di\u00e1logo\u201d y ahora permanecen \u201cen silencio\u201d, contra el Rey y contra las instituciones europeas, a las que acus\u00f3 de \u201cbailar al son que marca el Estado espa\u00f1ol\u201d y de \u201cprivar\u201d a varios l\u00edderes encausados o fugados de tomar asiento en el Parlamento Europeo. Bruselas, precisamente, rechaz\u00f3 este lunes valorar la sentencia del Supremo al considerar que se trata de un \u201casunto interno\u201d espa\u00f1ol que debe resolverse de acuerdo con el ordenamiento constitucional.\nEl Gobierno de Pedro S\u00e1nchez, que quiere mostrar su firmeza en este momento, ha celebrado la reactivaci\u00f3n de la euroorden porque cree que es \"oportuna y justa\", seg\u00fan fuentes de La Moncloa, y ha colaborado con la decisi\u00f3n en todo lo necesario a trav\u00e9s de la Abogac\u00eda del Estado, informa Carlos E. Cu\u00e9.\nPese a la solidez que otorga una sentencia emitida por el Supremo, la justicia espa\u00f1ola no tendr\u00e1 f\u00e1cil convencer a la belga de la pertinencia de extraditar a Puigdemont por el delito de sedici\u00f3n. Adem\u00e1s de que es una figura que no tiene correspondencia clara casi en ning\u00fan c\u00f3digo penal europeo, la estrategia del juez Llarena ya tropez\u00f3 varias veces \u2014en B\u00e9lgica y en Alemania\u2014 con las decisiones de tribunales que no ve\u00edan en el comportamiento del expresident la gravedad de los hechos que la justicia espa\u00f1ola relataba.\nEl primer intento de lograr una extradici\u00f3n europea expr\u00e9s lo inici\u00f3 la juez de la Audiencia Nacional Carmen Lamela en noviembre de 2017, pero qued\u00f3 anulado un mes despu\u00e9s. Al hacerse cargo el Supremo de todo el proc\u00e9s, Llarena decidi\u00f3 anular la orden emitida por la anterior instructora del caso. Ya entonces exist\u00eda el temor de que B\u00e9lgica rechazase la entrega por este tipo penal, lo que habr\u00eda obligado a Espa\u00f1a a juzgar solo por malversaci\u00f3n. El ordenamiento penal belga incluye la rebeli\u00f3n, pero dentro de los delitos contra el orden p\u00fablico y con una horquilla de penas que van de un mes a dos a\u00f1os, si lo comete una sola persona, a entre cinco y 10 a\u00f1os si concurren varias personas y lo hacen armadas.\nEl delito que no existe como tal es el de sedici\u00f3n. El c\u00f3digo belga lo cita como una conducta en el contexto de atentados o complots contra la monarqu\u00eda o \u201cla forma de Gobierno\u201d. El texto enmarca este comportamiento en el cap\u00edtulo de delitos contra la seguridad interior del Estado y prev\u00e9 penas de entre cinco y 15 a\u00f1os cuando se cometen atentados, pero sin contemplar sedici\u00f3n como delito. Cuando el objetivo de estos atentados y complots sea \u201cdestruir o cambiar la forma del Gobierno o el orden de sucesi\u00f3n de la corona, o de hacer tomar las armas a los ciudadanos contra la autoridad real o las c\u00e1maras legislativas, recibir\u00e1 una pena de 20 a 30 a\u00f1os de detenci\u00f3n\u201d. Resulta muy improbable que las autoridades belgas identifiquen la sedici\u00f3n que contempla el c\u00f3digo espa\u00f1ol con este delito.\nTras ese primer intento de 2017, unos meses despu\u00e9s (a finales de marzo de 2018) el Supremo emiti\u00f3 una segunda euroorden contra el expresident. El procedimiento se reactiv\u00f3 apenas unos d\u00edas antes de que Puigdemont recalara en Alemania cuando viajaba desde Finlandia y transitaba en coche desde Dinamarca. La justicia espa\u00f1ola consider\u00f3 apropiado tratar de frenar al exgobernante catal\u00e1n en Alemania, un pa\u00eds que cuenta con un tipo similar al de rebeli\u00f3n \u2014el de alta traici\u00f3n\u2014 en su ordenamiento penal, con la esperanza de que sirviera para extraditar al exmandatario por todos los delitos de los que se le acusaba. El mazazo propinado por los jueces del Tribunal Supremo de Schleswig-Holstein, que solo reconocieron la malversaci\u00f3n, ceg\u00f3 esa v\u00eda.\nLa sentencia del Supremo vuelve a lamentar la decisi\u00f3n de ese tribunal germano, que define como \"expresi\u00f3n de lo que puede acabar con el principal instrumento de la cooperaci\u00f3n judicial para preservar los valores de la Uni\u00f3n\".\nEl jarro de agua fr\u00eda que tambi\u00e9n hab\u00eda supuesto la decisi\u00f3n de la justicia belga, que en el mes de mayo rechaz\u00f3 por un defecto de forma las euro\u00f3rdenes contra el resto de pr\u00f3fugos refugiados en ese pa\u00eds, precipit\u00f3 el final. Llarena decidi\u00f3 retirar todas las \u00f3rdenes de extradici\u00f3n hasta que existiese sentencia. Pese a la llegada de ese momento, el camino no ser\u00e1 f\u00e1cil.\nLa condena por sedici\u00f3n ha supuesto, adem\u00e1s, un cambio importante \u2014aunque sin consecuencias pr\u00e1cticas relevantes\u2014 sobre la situaci\u00f3n de suspensi\u00f3n parlamentaria de Puigdemont y de Com\u00edn. Ambos fueron suspendidos temporalmente como parlamentarios catalanes tras ser procesados por rebeli\u00f3n en aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 384 bis de la Ley de Enjuiciamiento Criminal, que prev\u00e9 la suspensi\u00f3n autom\u00e1tica para ejercer cargo p\u00fablico de los procesados por rebeli\u00f3n sobre los que se haya decretado la prisi\u00f3n provisional. Excluido ahora el delito de rebeli\u00f3n, Llarena ha pedido ya al Parlament que se revoque la suspensi\u00f3n del esca\u00f1o.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Carles Puigdemont", "Sentencia Proc\u00e9s", "Extradiciones", "Juicio al Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Cooperaci\u00f3n policial", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "B\u00e9lgica", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Poder judicial", "Sentencias", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Juicios", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Relaciones exteriores", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}