{"id": "5c49dc99-8768-4449-59c2-53d83631b0e9", "content": "Amargas, soberbias, insoportables y vanidosas\n\nHasta el a\u00f1o 2012, en distintos formatos, el 11 de septiembre se celebr\u00f3 oficialmente en Catalu\u00f1a como un acto institucional. Hab\u00eda una raz\u00f3n: de acuerdo con la ley era la fiesta nacional de Catalu\u00f1a. Curiosamente, aunque no tanto visto desde la perspectiva de hoy, la primera ley que aprob\u00f3 el Parlament fue la 1/1980, de 12 de junio, por la que se declara Fiesta Nacional de Catalu\u00f1a la jornada del 11 de septiembre.\nNo era un buen modo de empezar pero casi nadie le dio importancia, tan ingenuos \u00e9ramos unos, tan astutos eran otros. Al fin y al cabo, desde finales de los a\u00f1os sesenta, dentro de los actos de lucha contra la dictadura, algunas fuerzas antifranquistas convocaban manifestaciones para este d\u00eda reivindicando la autonom\u00eda que se alcanz\u00f3 durante la II Rep\u00fablica. Hasta el a\u00f1o 1975, justo antes de morir el dictador, en estas conmemoraciones los manifestantes eran escas\u00edsimos, nunca llegaban a cuajar en grupos compactos y, en ocasiones, hab\u00eda m\u00e1s polic\u00edas que manifestantes, por cierto casi todos ellos militantes del PSUC y de Comisiones Obreras. Adem\u00e1s, en su inmensa mayor\u00eda, no sab\u00edan lo que hab\u00eda sucedido aquel 11 de septiembre de 1714.\nEl 11 de septiembre de 1976 fue el primero que se celebr\u00f3 con una asistencia numerosa. Algunos miles de personas se congregaron en la plaza de San Boi de Llobregat, lugar de nacimiento de Rafael de Casanova, el m\u00edtico h\u00e9roe que entonces era presidente de la Generalitat, aunque ni fue un h\u00e9roe ni la Generalitat de entonces era la de ahora. El acto se celebr\u00f3 con autorizaci\u00f3n del gobernador civil, es decir, del Gobierno espa\u00f1ol. Tambi\u00e9n estaba ah\u00ed la polic\u00eda pero no para disolver ninguna manifestaci\u00f3n a porrazos sino para proteger a quienes hab\u00edan acudido. Entonces la supuestamente heroica oposici\u00f3n al franquismo decidi\u00f3 acudir, la autoridad les proteg\u00eda. \u00a1Unos valientes!\nAl a\u00f1o siguiente, en la misma fecha, tras las elecciones del 15 de junio y las libertades aseguradas, tuvo lugar la manifestaci\u00f3n que ocup\u00f3 todo el Paseo de Gracia y se dio por buena la cifra de un mill\u00f3n de asistentes. Cuenten las dimensiones del espacio y comprobar\u00e1n que los asistentes fueron m\u00e1s o menos una quinta parte de esta cifra oficial. Otra mentira.\nPero la primera ley del Parlament, para as\u00ed iniciar ya de entrada el proceso de construcci\u00f3n nacional que entonces empezaba, fue la que establec\u00eda que el 11 de septiembre era la fecha de la Fiesta Nacional de Catalu\u00f1a. As\u00ed se dec\u00eda en el Pre\u00e1mbulo: \u201cEl pueblo catal\u00e1n en los tiempos de lucha fue se\u00f1alando una jornada, la del 11 de septiembre, como Fiesta de Catalu\u00f1a. Jornada que, si por una parte significaba el doloroso recuerdo de la p\u00e9rdida de las libertades, el 11 de septiembre de 1714, y una actitud de reivindicaci\u00f3n y resistencia activa frente a la opresi\u00f3n, supon\u00eda tambi\u00e9n la esperanza de una total recuperaci\u00f3n nacional. Ahora, cuando Catalu\u00f1a reemprende su camino de libertad, los representantes del pueblo creen que la C\u00e1mara Legislativa tiene que sancionar lo que la Naci\u00f3n un\u00e1nimemente ya ha asumido\u201d.\nMe he permitido la licencia de destacar en cursiva las frases que me han parecido m\u00e1s relevantes. \u00bf\u201cEn los tiempos de lucha\u2026\u201d? Como hemos visto, esta lucha fue ultraminoritaria hasta 1976, cuando ya no ten\u00eda ning\u00fan m\u00e9rito. \u00bf\u201cP\u00e9rdida de libertades\u201d? Pero qu\u00e9 libertades hab\u00eda en 1714, las libertades vinieron despu\u00e9s, con las constituciones del siglo XIX. \u201c\u00bfLa esperanza de una total recuperaci\u00f3n nacional?\u201d Supongo que se refiere a la independencia, que ya estaba en la mente de los que gobernaban la Generalitat aunque lo disimulasen. \u201c\u00bfReemprende su camino de libertad?\u201d El estatuto de 1979, gracias al cual gobernaban, era para ellos un simple hito en el camino hacia la liberaci\u00f3n nacional, la meta era lejana; la autonom\u00eda, una mera etapa.\nLa historia es un arma peligrosa y falaz. Recordemos aquel texto de Paul Val\u00e9ry: \u201cLa historia es el producto m\u00e1s peligroso que haya elaborado la qu\u00edmica del intelecto. Sus propiedades son muy conocidas. Hace so\u00f1ar, embriaga a los pueblos, les hace concebir falsos recuerdos, exagera sus reflejos, mantiene sus viejas heridas, los atormenta en su reposo, los conduce al delirio de grandezas o al de persecuciones, y vuelve a las naciones amargas, soberbias, insoportables y vanidosas\u201d.\nHasta 2012 la celebraci\u00f3n fue institucional, desde entonces ha sido parcial y reivindicativa de la independencia. Siempre ha estado basada en la mentira.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Diada", "Fiestas auton\u00f3micas", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Fiestas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}