{"id": "5c847ae3-238c-4f08-680c-40538191e41b", "content": "El desalojo de la AP-7 en Salt (Girona), en im\u00e1genes\n", "date": "11/13/2019, 20:01:45", "tags": ["La Jonquera", "Cortes carretera", "AP-7", "Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Provincia Girona", "Incidencias transporte", "Independentismo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autopistas", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Carreteras", "Transporte carretera", "Ideolog\u00edas", "Espa\u00f1a", "Transporte", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}