{"id": "5cd6eabb-4696-467d-509a-36122875fef1", "content": "Muere S\u00faper Paco, el abuelo \u2018runner\u2019\n\nLas carreras de ultrafondo no ser\u00e1n lo mismo sin S\u00faper Paco. El mundo del runner est\u00e1 de luto desde este martes por la muerte del malague\u00f1o Francisco Contreras, de 81 a\u00f1os. Hace poco m\u00e1s de una d\u00e9cada que su nombre salt\u00f3 a la fama por competir con \u00e9xito, y pese a su edad, en dur\u00edsimas carreras de larga distancia. En todas ellas iba ataviado con un sombrero de paja, dos bastones de madera y la misma ropa con la que sol\u00eda trabajar en el campo, su gran pasi\u00f3n. S\u00faper Paco, como le apodaban cari\u00f1osamente, se convirti\u00f3 pronto en un ejemplo para atletas j\u00f3venes y en un fen\u00f3meno de masas, que le ped\u00edan fotos cada vez que le ve\u00edan aparecer con su peculiar forma de correr, su inconfundible silueta encorvada y su rostro surcado de arrugas. \u00c9l nunca se neg\u00f3, aunque no entend\u00eda el motivo por el que levantaba tanta expectaci\u00f3n.\nContreras naci\u00f3 en 1918 en un cortijo situado en el t\u00e9rmino municipal de Almog\u00eda, en las faldas de los montes de M\u00e1laga. Su familia se dedicaba a la agricultura, aunque su padre recorr\u00eda las casas de campo de la zona para vender productos y utensilios, que los lugare\u00f1os le pagaban cuando buenamente pod\u00edan. \u00c9l tambi\u00e9n trabaj\u00f3 mucho tiempo en el campo, aunque estuvo durante 27 a\u00f1os en una f\u00e1brica, en la que se encargaba de introducir el algod\u00f3n en una m\u00e1quina para convertirlo en hilo. Aprendi\u00f3 a leer gracias a las lecciones de un maestro rural, aunque \u00e9l siempre dijo que, de haber crecido en la capital, le hubiese gustado estudiar algo, posiblemente Medicina. Obtuvo el graduado escolar con m\u00e1s de 60 a\u00f1os tras acudir a clase en una escuela de Sexmo, un barrio de C\u00e1rtama, la localidad malague\u00f1a en la que viv\u00eda desde hace d\u00e9cadas y donde era admirado. Incluso dio el preg\u00f3n de las fiestas en una ocasi\u00f3n.\n Documental 'Paco, uno igual que todos'.\nSe levantaba cada d\u00eda a las siete de la ma\u00f1ana para cuidar los olivos y limoneros de su parcela, donde manten\u00eda una vida tranquila, pero ocupada. Siempre dijo que apenas entrenaba para las carreras, que le bastaba con andar de ac\u00e1 para all\u00e1 en su terreno y que, los fines de semana, sal\u00eda a correr unos 40 kil\u00f3metros para acostumbrarse. Lo hac\u00eda de noche: se levantaba a las dos de la madrugada y regresaba a casa a la hora del desayuno. Aunque llevaba [linterna] frontal, nunca la encend\u00eda porque era mejor \u201cresguardarse en la oscuridad\u201d. S\u00faper Paco fue siempre un ejemplo de superaci\u00f3n. Le gustaba repetir que todo depende de la fuerza de voluntad. \u00c9l comenz\u00f3 a correr pasados los 60 a\u00f1os, cuando el m\u00e9dico le recomend\u00f3 ejercitarse para controlar el colesterol. Empez\u00f3 a trotar por la monta\u00f1a a pesar de que, al principio, algunos creyeron que estaba loco y que se iba a romper alg\u00fan hueso. \u201cYo creo que realmente se ech\u00f3 a correr cuando muri\u00f3 su esposa\u201d, explica Mart\u00edn Corradini, director del documental Paco, uno igual que todos.\n\u201cCuando muri\u00f3 Mar\u00eda no pod\u00eda vivir. Me iba a correr de noche y as\u00ed me desfogaba. A veces me preguntaba c\u00f3mo era tan cobarde de no seguir adelante como fulano, que tambi\u00e9n hab\u00eda perdido a su esposa. Pero yo no pod\u00eda, era imposible\u201d, cuenta el propio Contreras en el v\u00eddeo, grabado en 2016. Para entonces, S\u00faper Paco se hab\u00eda convertido ya en un \u00eddolo y contaba con seguidores en toda Espa\u00f1a. No en vano, recorr\u00eda su geograf\u00eda para realizar duras pruebas de resistencia como la Summun Ultra Cup, un circuito de seis pruebas de monta\u00f1a a nivel nacional con m\u00e1s de 700 kil\u00f3metros en total. En su curr\u00edculo tambi\u00e9n aparece la Volta a la Cerdanya, de 189 kil\u00f3metros en una sola jornada. Tambi\u00e9n era un fij\u00f3 en los 101 kil\u00f3metros de Ronda que organiza La Legi\u00f3n, una prueba de extrema dureza. Incluso complet\u00f3 su \u00faltima edici\u00f3n, en mayo pasado, \u201csin llegar cansado\u201d (\u201cno compito, voy a mi ritmo\u201d, dec\u00eda). Meses m\u00e1s tarde, ya en verano, le fue detectado el c\u00e1ncer de es\u00f3fago que ha terminado con su vida.\nTamara Melgar, de 33 a\u00f1os, recuerda las palabras que le dedic\u00f3 S\u00faper Paco en 2017, en la v\u00edspera de sus primeros 101 kil\u00f3metros en Ronda: \u201cEstaba atacada de los nervios y me dijo que estuviese tranquila, que era mucha distancia y que la hiciera sin volverme loca. Me dio un consejo como si fuese mi abuelo. Era muy humilde y generoso\u201d. Una tesis en la que ahonda Corradini, director de uno de los trabajos sobre su figura. \u201cEra muy sencillo. Todos le conoc\u00edan y a pesar de eso nunca se crey\u00f3 nada, de ah\u00ed el t\u00edtulo del documental, uno como todos. Cuando llegamos a C\u00e1rtama preguntamos y los vecinos nos llevaron hasta su casa. Nos abri\u00f3 las puertas. La intenci\u00f3n era contar su experiencia desde otra perspectiva; ya hab\u00eda muchos v\u00eddeos suyos corriendo\u201d. Salvador Ram\u00edrez, corredor amateur, ha compartido varias pruebas con S\u00faper Paco. Lo recuerda como alguien humilde que jam\u00e1s negaba una foto, aunque eso le supusiera interrumpir la marcha.\nRam\u00edrez relata que, durante una prueba dise\u00f1ada especialmente para ciclistas, en Villa de Arriate, un municipio a cinco kil\u00f3metros de Ronda, unas mujeres del avituallamiento vieron acercarse a toda prisa a un hombre mayor vestido con pantal\u00f3n largo y camisa. \u201cPensaron que era un cabrero y que iba corriendo porque los ciclistas hab\u00edan hecho algo a su ganado\u201d. Luego recibi\u00f3 una medalla, le dieron de comer una ensalada y carne en salsa y exhort\u00f3: \u201cPor fin comida, ya estaba harto de tanto pl\u00e1tano y tanta naranja en las carreras\u201d. En mayo de 2016, dos de sus hijos, In\u00e9s y Francisco, que le acompa\u00f1aban en muchas ocasiones, publicaron un libro titulado S\u00faper Paco. Kil\u00f3metros de Vida. El texto recoge las an\u00e9cdotas personales de este hombre al que todos reconocen como una fuente de inspiraci\u00f3n. Su figura ha trascendido el \u00e1mbito deportivo y se ha convertido en un ejemplo. Gracias a S\u00faper Paco, no hay excusa para no intentarlo.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["M\u00e1laga", "Running", "Muertes", "V\u00edctimas", "Andaluc\u00eda", "Atletismo", "Sucesos", "Deportes", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}