{"id": "5cf7d0d1-1d5d-4ea2-6e0a-b8956396fd69", "content": "Gald\u00f3s renueva su valor\n\nPronto har\u00e1 100 a\u00f1os. En la madrugada del 4 de enero de 1920 Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s mor\u00eda en su casa de la calle de Hilari\u00f3n Eslava de Madrid. Ten\u00eda 76 a\u00f1os y estaba casi ciego, obligado a dictar sus \u00faltimas obras. A su lado ten\u00eda a Mar\u00eda, su \u00fanica hija, para la que siempre fue un padre soltero. Pese a la ausencia de la Espa\u00f1a oficial \u2014\u201cfr\u00eda, seca, protocolaria\u201d, escribi\u00f3 Ortega y Gasset\u2014, a su entierro acudieron 30.000 personas. En julio de ese mismo a\u00f1o Valle-Incl\u00e1n comenz\u00f3 a publicar por entregas Luces de bohemia, que inauguraba un nuevo g\u00e9nero teatral: el esperpento. En una de sus escenas el personaje Dorio de G\u00e1dex, \u201cep\u00edgono del parnaso modernista\u201d, dice que ha quedado vacante en la RAE la silla de \u201cdon Benito el garbancero\u201d. Pocas etiquetas han tenido tanta fortuna en la historia de la literatura espa\u00f1ola.\nEn el fondo, Gald\u00f3s hab\u00eda llegado a rega\u00f1adientes a esa silla (la H). Su candidatura fue torpedeada por el ala conservadora de la Academia, encabezada por Antonio C\u00e1novas del Castillo, hasta que se impuso el criterio de Marcelino Men\u00e9ndez Pelayo y Jos\u00e9 Mar\u00eda Pereda, amigos del novelista. El electo tard\u00f3 luego siete a\u00f1os en leer uno de los discursos m\u00e1s breves en la historia de la Docta Casa, un pu\u00f1ado de folios titulados La sociedad presente como materia novelable, redactado con una desgana solo comparable a la que su autor puso en sus Memorias de un desmemoriado.\n\u201cLa animadversi\u00f3n de Benet hacia Gald\u00f3s es una herencia de Baroja\u201d, sostiene Germ\u00e1n Gull\u00f3n\nEn aquella sesi\u00f3n de 1897 se pudo, sin embargo, asistir a una de las lecturas m\u00e1s penetrantes de la obra de un narrador siempre le\u00eddo pero no siempre aceptado por sus colegas. Esa lectura es la larga r\u00e9plica \u2014mucho m\u00e1s que el discurso\u2014 que Men\u00e9ndez Pelayo dio a las palabras del escritor, al que le un\u00eda una amistad de dos d\u00e9cadas y, a la vez, una irresoluble discrepancia pol\u00edtica. Mientras el cr\u00edtico santanderino era el ep\u00edtome de intelectual cat\u00f3lico tradicionalista, el novelista canario, heterodoxo y anticlerical, terminar\u00eda presidiendo en 1909 la Conjunci\u00f3n Republicano-Socialista que un a\u00f1o m\u00e1s tarde terminar\u00eda llevando al Congreso al fundador del PSOE, Pablo Iglesias.\n\u201cEl se\u00f1or Gald\u00f3s no ha venido a traer la paz sino la espada\u201d, dijo Men\u00e9ndez Pelayo en una alocuci\u00f3n en la que habl\u00f3 de Fortunata y Jacinta como \u201cuno de los grandes esfuerzos del ingenio espa\u00f1ol\u201d de su tiempo antes de se\u00f1alarle un \u00fanico defecto: \u201cNo presentar la realidad bastante depurada de escoria\u201d. Despu\u00e9s de compararlo con Ibsen \u2014por la ruptura de las convenciones esc\u00e9nicas en su teatro y antes de ponerlo a la altura de Balzac por lo oce\u00e1nico de su producci\u00f3n\u2014 destac\u00f3 el inter\u00e9s de su amigo por \u201cencarnar en sus obras alg\u00fan pensamiento de reforma social\u201d. \u00bfQue una producci\u00f3n de miles de p\u00e1ginas contiene ca\u00eddas? \u201cHay errores geniales que valen mil veces m\u00e1s que los aciertos vulgares\u201d, dijo. Para a\u00f1adir: \u201cSu vena es tan caudalosa que no puede menos que bajar turbia a veces; pero con los desperdicios de ese caudal hay para fertilizar muchas tierras est\u00e9riles\u201d.\nPese a los elogios de la cr\u00edtica de su tiempo, al perpetuo favor del p\u00fablico y a lo cerca que estuvo de ganar el Premio Nobel \u2014era el gran candidato de 1915, pero qued\u00f3 desierto\u2014, Gald\u00f3s fue durante d\u00e9cadas objeto de censura est\u00e9tica e ideol\u00f3gica. Para las vanguardias del arte por el arte y la poes\u00eda pura, se convirti\u00f3 en el paradigma de una escritura sin ambici\u00f3n est\u00e9tica (\u201cNuestras convicciones te\u00f3ricas imped\u00edan que nos interesara\u201d, escribi\u00f3 Francisco Ayala). Para el franquismo era una gloria inc\u00f3moda del que se salvaba la palabra \u201cnacional\u201d en sus famosos Episodios. Fueron los exiliados los que volvieron a Gald\u00f3s sin prejuicios. Si Max Aub lo utiliz\u00f3 como modelo para su serie de El laberinto m\u00e1gico, Luis Cernuda, c\u00e1ustico con todo lo espa\u00f1ol, lo ten\u00eda por s\u00edmbolo de lo poco noble que a su juicio quedaba de Espa\u00f1a. \u201cSe ha repetido que Gald\u00f3s no sabe escribir, que no tiene estilo\u201d, anot\u00f3 en 1954. \u201cGald\u00f3s cre\u00f3 para sus personajes un lenguaje que no tiene precedentes en nuestra literatura, ni parece que nadie haya intentado continuarlo o podido continuarlo\u201d.\nEse ambiente de \u201cmenosprecio\u201d es el que se encontraron muchos escritores espa\u00f1oles en ejercicio cuando empezaron su carrera. \u201cYo hab\u00eda le\u00eddo los Episodios nacionales cuando era adolescente como si se tratara de novelas de aventuras\u201d, cuenta Antonio Mu\u00f1oz Molina. \u201cCuando llegu\u00e9 a la universidad me sent\u00ed autorizado a despreciar a Gald\u00f3s sin haberlo le\u00eddo. Eran los prejuicios de la \u00e9poca, surgidos de repetir lo del garbancero, de las parodias que hac\u00eda Julio Cort\u00e1zar y de las opiniones de Juan Benet. Hasta que un d\u00eda me decid\u00ed a leerlo cansado de que Francisco Umbral escribiera sistem\u00e1ticamente contra \u00e9l. Ten\u00eda una verdadera obsesi\u00f3n y pens\u00e9: \u2018A lo mejor lo critica tanto porque es muy bueno\u2019. Entonces descubr\u00ed a un escritor muy valioso pol\u00edticamente, un republicano, que adem\u00e1s era un moderno y estaba en permanente di\u00e1logo con la novela europea de su tiempo, con Dickens, con Balzac\u201d. \u00bfPag\u00f3 la factura de la popularidad? \u201cEs que es popular porque es claro. Y lo es porque tiene una visi\u00f3n pedag\u00f3gica y militante de la literatura, m\u00e1s a\u00fan en su teatro. Es popular como lo son Cervantes o Charles Chaplin\u201d.\nBenito P\u00e9rez Gald\u00f3s. La verdad humana es el t\u00edtulo de la muestra que puede verse en la Biblioteca Nacional de Madrid hasta el 16 de febrero. Comisariada por el cr\u00edtico Germ\u00e1n Gull\u00f3n y la novelista Marta Sanz, propone una visi\u00f3n \u201cpolif\u00f3nica\u201d de un escritor que pintaba y tocaba el piano y que fue gran viajero, director de peri\u00f3dico, acad\u00e9mico y diputado. La exposici\u00f3n podr\u00e1 verse luego en Tenerife y Las Palmas, la ciudad en la que naci\u00f3 en 1843. Santander y Madrid, donde muri\u00f3 en 1910 fueron los otros dos escenarios fundamentales de su vida.\nEl Ayuntamiento de la capital espa\u00f1ola tiene previsto declararlo este mes hijo adoptivo al tiempo que prepara todo un despliegue de actos para el a\u00f1o que viene con coloquios y conferencias, estrenos teatrales y paseos por los lugares inmortalizados en sus novelas. Instituciones de las que fue socio como el Ateneo y la Real Academia Espa\u00f1ola tambi\u00e9n tendr\u00e1n su particular A\u00f1o Gald\u00f3s. Por su parte, la editorial Alianza acaba de lanzar una biograf\u00eda del escritor firmada por Francisco C\u00e1novas S\u00e1nchez y prepara la reedici\u00f3n de la novela \u00c1ngel Guerra, publicada en 1891.\nEl gran s\u00edmbolo de los juicios antigaldosianos de finales del siglo XX sigue siendo uno de los autores citados por Mu\u00f1oz Molina: Juan Benet. Cuando en 1970 Cuadernos para el Di\u00e1logo le prepar\u00f3 un homenaje con motivo del 50\u00ba aniversario de su muerte, el autor de Volver\u00e1s a Regi\u00f3n, para el que \u201cel culto a Gald\u00f3s\u201d era \u201cuna desgracia nacional\u201d, respondi\u00f3 a Pedro Altares, director de la revista, con una famosa carta abierta en la que criticaba tanto la novela de \u201clevantamiento catastral\u201d como la \u201cimaginaci\u00f3n litogr\u00e1fica\u201d del homenajeado. \u201cMi aprecio por Gald\u00f3s es muy escaso, solamente comparable \u2014en t\u00e9rminos cuantitativos\u2014 al desconocimiento que tengo de su obra, a la que en los \u00faltimos a\u00f1os me he acercado\u201d, reconoc\u00eda, \u201cpara cerciorarme de su total carencia de inter\u00e9s para m\u00ed\u201d.\nEl cr\u00edtico Germ\u00e1n Gull\u00f3n discuti\u00f3 mucho sobre el tema con su amigo Benet. Junto a la novelista Marta Sanz, es el comisario de Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s. La verdad humana, la exposici\u00f3n \u201cpolif\u00f3nica\u201d que la Biblioteca Nacional inau\u00adgur\u00f3 el jueves pasado para abrir el centenario de la muerte del escritor. Mientras la recorre, Gull\u00f3n cuenta que la animadversi\u00f3n de Benet es una opini\u00f3n heredada de P\u00edo Baroja, al que trat\u00f3 con frecuencia. \u201cLos escritores j\u00f3venes siempre pensaron que Gald\u00f3s era un dique para su propio \u00e9xito\u201d, explica. \u201cPensemos en 1902, un a\u00f1o clave para Baroja, Azor\u00edn y Unamuno, que publican respectivamente Camino de perfecci\u00f3n, La voluntad y Amor y pedagog\u00eda. Gald\u00f3s parec\u00eda casi amortizado, pero justo renace como autor teatral de \u00e9xito, el m\u00e1s importante de su tiempo, por encima de Valle. Un \u00e9xito al que contribuy\u00f3 que colaborasen con \u00e9l actrices como Mar\u00eda Guerrero y Margarita Xirgu\u201d. \u00bfY el supuesto estilo rancio del novelista? \u201cEscrib\u00eda r\u00e1pido y a veces con cierto descuido que luego correg\u00eda, pero \u00bfrancio? En novelas como El amigo manso y otras se adelanta al flujo de conciencia y al desdoblamiento de los personajes que tanto van a usar luego los novelistas anglosajones, Unamuno o Pirandello\u201d.\nPara Marta Sanz, hablar de aquella larga disputa o de la vigencia de Gald\u00f3s en la narrativa actual es una forma de reactivar el debate sobre el realismo \u201ccomo estilo literario\u201d, pero tambi\u00e9n como \u201cimpulso de representaci\u00f3n de la realidad\u201d sin ce\u00f1irse exactamente a los c\u00f3digos aprendidos de la gran narrativa decimon\u00f3nica\u201d. Algo que, en su opini\u00f3n, concierne a autores como Rafael Chirbes, Bel\u00e9n Gopegui, Rafael Reig, Manuel Longares o Isaac Rosa. Para la autora de Far\u00e1ndula, \u201cGald\u00f3s es el escritor que incorpora una mir\u00edada de voces, crea puntos de vista alterados o inusuales, se preocupa por la verdad y la verosimilitud, lleva a cabo un tratamiento libresco de los g\u00e9neros autobiogr\u00e1ficos e hist\u00f3ricos, elabora di\u00e1logos que dan cuenta de una lengua viva, reinterpreta el follet\u00edn y se caracteriza por un agudo, pero nunca hiriente, sentido del humor\u201d. Todo ello desde un deseo de \u201cser entendido, comunicar, abrir un cauce de debate\u201d con sus novelas, dramas y art\u00edculos de peri\u00f3dico.\n\u201cSu obra reactiva el debate sobre el realismo m\u00e1s all\u00e1 de la novela decimon\u00f3nica\u201d, dice Marta Sanz\nDel cumplimiento de ese deseo da cuenta la buena fortuna editorial de su obra. Una colecci\u00f3n como El Libro de Bolsillo de Alianza cuenta con una Biblioteca Gald\u00f3s de 65 t\u00edtulos a los que pronto se a\u00f1adir\u00e1 otro m\u00e1s, \u00c1ngel Guerra. El director de la colecci\u00f3n, Javier Set\u00f3, no cree que la \u201cquerella\u201d en torno a su estilo \u201chaya trascendido de los \u00e1mbitos meramente literarios\u201d. Para apuntalar la popularidad del autor, recuerda las adaptaciones al cine de El abuelo por parte de Jos\u00e9 Luis Garci y de Fortunata y Jacinta a la televisi\u00f3n a cargo de Mario Camus. Sin olvidar las que Luis Bu\u00f1uel hizo de Nazar\u00edn o Tristana.\nAlmudena Grandes, que lleva nueve a\u00f1os embarcada en una serie titulada Episodios de una guerra interminable, reconoce que lo le\u00eda en la universidad pero no se atrev\u00eda a decirlo. Hoy los escritores han cambiado y la obra de Gald\u00f3s sigue hablando en presente. Grandes, por ejemplo, subraya c\u00f3mo el \u00faltimo episodio nacional \u2014C\u00e1novas\u2014 radiograf\u00eda \u201cla par\u00e1lisis pol\u00edtica espa\u00f1ola\u201d o c\u00f3mo los episodios que tratan de las guerras carlistas servir\u00edan para explicar muchas cosas sobre el conflicto catal\u00e1n: \u201cLa segunda guerra carlista fue muy catalana. Siempre contra el Gobierno de Madrid, que era la capital de los liberales, algo que parece olvidar mucha gente que no distingue qui\u00e9n era reaccionario y qui\u00e9n liberal en ese momento. Tal vez por eso algunos nacionalistas hablan tanto del siglo XVIII y tan poco del XIX\u201d.\nAlmudena Grandes reivindica adem\u00e1s a exiliados como Bu\u00f1uel, Max Aub o Luis Cernuda por su labor de puente. \u201cEl mejor homenaje que nadie puede hacer jam\u00e1s a un escritor es\u201d, apunta, \u201cel poema de Cernuda D\u00edptico espa\u00f1ol\u201d. Sus \u00faltimos versos dicen: \u201cLa real para ti no es esa Espa\u00f1a obscena y deprimente / en la que regentea hoy la canalla, / sino esta Espa\u00f1a viva y siempre noble / que Gald\u00f3s en sus libros ha creado. / De aqu\u00e9lla nos consuela y cura \u00e9sta\u201d.\n\u201cLe\u00ed Tormento con 15 a\u00f1os y me qued\u00e9 at\u00f3nita con la historia de un cura que seduce a una hu\u00e9rfana, pero tambi\u00e9n con un escritor que trataba con ternura a los dos, al cura y a la hu\u00e9rfana. Yo era una ni\u00f1a espa\u00f1ola nacida en el 60 que iba a un colegio de monjas y no pod\u00eda creer lo que estaba leyendo. Aunque reconoc\u00eda los nombres de las calles de Madrid, aquello me parec\u00eda ciencia-ficci\u00f3n. Una novela como La de bringas, de la misma trilog\u00eda, es m\u00e1s perfecta, Fortunata y Jacinta es la obra maestra del otro gran narrador espa\u00f1ol de todos los tiempos y los Episodios nacionales han sido importantes en mi obra, pero Tormento siempre ser\u00e1 especial: me enganch\u00f3 a Gald\u00f3s\u201d.\n\u201cFortunata y Jacinta tiene una amplitud y una profundidad solo al alcance de Tolst\u00f3i y Balzac, pero los Episodios nacionales son una construcci\u00f3n literaria incomparable: tanto por su valor literario como por su valor hist\u00f3rico. Por su escala, su capacidad de invenci\u00f3n y de creaci\u00f3n de personajes y por su variedad de matices, comprensible si se piensa que Gald\u00f3s los fue escribiendo a lo largo de toda su vida. Cada serie se lee como una novela en s\u00ed, pero las m\u00e1s logradas me parecen la Segunda \u2014de El equipaje del rey Jos\u00e9 a Un faccioso m\u00e1s y algunos frailes menos\u2014 y la Cuarta \u2014de Las tormentas del 48 a La de los tristes destinos\u2014\u201d.\n\u201cEntr\u00e9 en Gald\u00f3s por Miau y me pareci\u00f3 de una modernidad literaria absoluta. Por un lado, las visiones que tiene el ni\u00f1o de la familia me son alucinantes, prefaulknerianas. Por otro, me impresion\u00f3 por la visi\u00f3n que da el narrador de una sociedad donde es imprescindible fortalecer la musculatura de la clase media. Me pareci\u00f3 una revelaci\u00f3n toparme con una novela de la d\u00e9cada de los ochenta del siglo XIX que habla de un funcionario cesante para explicar c\u00f3mo el trabajo es algo que necesitamos para realizarnos como personas y c\u00f3mo la laboriosidad de algunos pa\u00edses les da una fuerza en la que se sustenta la democracia\u201d.\n\u201cPensemos en un libro largo y en otro corto. Fortunata y Jacinta es un prodigio \u00ad\u2014Gald\u00f3s no est\u00e1 por detr\u00e1s de Cervantes, sino a su altura\u2014, pero necesitas un mes para embarcarte en su lectura. Hay, sin embargo, una novela corta muy recomendable por lo raro \u2014quiz\u00e1s por encima de Miau y de Misericordia\u2014. Es El terror de 1824, el s\u00e9ptimo volumen de la Segunda Serie de los Episodios. Cuenta el momento revolucionario entre 1820 y 1823 y termina, no hago spoiler, con el ahorcamiento de Riego, el liberal. En esas p\u00e1ginas es donde mejor se ha contado el Madrid de los barrios bajos\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Babelia \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/02/2019, 20:01:45", "tags": ["Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s", "Libros", "Literatura", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}