{"id": "5d0f3072-2764-4678-72f1-56a202cba1c7", "content": "Mastropiero llega al Instituto Cervantes\n\nEn la angosta sala de cajas (solo pueden entrar 40 personas por cuestiones de ox\u00edgeno) de la sede del Instituto Cervantes en Madrid, atestada de fot\u00f3grafos, esta ma\u00f1ana resonaba la met\u00e1lica voz del poeta Luis Garc\u00eda Montero, presidente de la instituci\u00f3n. \u201cEs un honor recibir el legado de este ejemplo claro de la sutileza del idioma\u201d, dec\u00eda. Seis hombres trajeados, con peinados que van de la alocada melena blanca al afeitado total, esperaban de pie. A su lado, abierta, aguardaba una de las cajas met\u00e1licas donde los creadores depositan algo para el futuro. Se pod\u00eda leer: \u201cLegado 1224. Les Luthiers: m\u00fasicos y humoristas\u201d. La fecha para abrir la urna: el 4 de septiembre de 2042.\nLos seis hombres eran Carlos L\u00f3pez Puccio, Jorge Maronna, Horacio Tato Turano, Roberto Antier, Mart\u00edn O'Connor y Tom\u00e1s Mayer-Wolf. Les Luthiers. El s\u00e9ptimo invitado, Marcos Mundstock, no pudo acudir por cuestiones de salud. Su atronadora voz de narrador no se oy\u00f3 en la sala. El grupo, Premio Princesa de Asturias de Comunicaci\u00f3n y Humanidades en 2017, depositaba su legado en el Instituto Cervantes, que posteriormente les rindi\u00f3 un homenaje cargado de personalidades del mundo de la cultura y la pol\u00edtica.\n\u201cTuvimos dudas con la cantidad\u2026 pero son 52 a\u00f1os, hemos tra\u00eddo muchas cosas\u201d, se excus\u00f3 Carlos L\u00f3pez Puccio, que junto a Jorge Maronna (los dos miembros presentes m\u00e1s veteranos), procedieron a desgranar el inventario de su legado: \u201cUna partitura de la Cantata Laxat\u00f3n, una parodia de La Pasi\u00f3n seg\u00fan san Mateo, de Bach\u201d, explicaba Maronna. \u201cCuyo texto es el prospecto de un laxante\u201d, a\u00f1ad\u00eda Puccio; \u201cTextos de nuestras intervenciones, muy tachados\u201d, dec\u00eda el primero. \u201cPorque trabaj\u00e1bamos desde la idea brillante hasta dejar algo que fuera rematadamente malo\u201d, replicaba el segundo. \u201cLa colecci\u00f3n de nuestros DVD\u201d, dec\u00eda uno. \u201cQue los muchachos ya no podr\u00e1n ni reproducir cuando los saquen\u201d, remataba el otro. La lista la completaba la primera noticia que apareci\u00f3 sobre el grupo (en diciembre de 1967), todos sus programas de mano, libros de fotograf\u00edas suyas y hasta tres mat\u00e1fonos.\n\u201cEl compositor Johann Sebastian Mastropiero\u2026\u201d. Esas cinco palabras fungen, para el periodista colombiano Daniel Samper, como una invitaci\u00f3n al universo fecundo e imaginativo de Les Luthiers: \u201cun lugar lleno de talento, humor y lo que en Espa\u00f1a se llama buen rollo\u201d. Samper, que record\u00f3 algunas de las audacias verbales del grupo \u2014El Jeque al que aqueja la jaqueca; Los beduinos de ciertos desiertos desiertos; Quien conociera a Mar\u00eda, amar\u00eda a Mar\u00eda\u2014 fue el encargado de conducir el homenaje posterior a la entrega del legado.\n\u201cNo s\u00e9 si decir unas palabras, hacerles una genuflexi\u00f3n, o pedir que la Sanidad p\u00fablica recete escucharlos\u201d, dijo la vicepresidenta del Gobierno en funciones, Carmen Calvo, que abri\u00f3 el homenaje y que les agradeci\u00f3 a los argentinos \u201csu finura y sencillez, y el ser magn\u00edficos portadores de esta lengua que nos une\", antes de se\u00f1alar que su presencia era un tributo institucional, pero tambi\u00e9n personal.\nSi Samper ha hecho de embajador de Les Luthiers en Am\u00e9rica latina, el periodista de EL PA\u00cdS \u00c1lex Grijelmo ha hecho lo propio en Espa\u00f1a desde el a\u00f1o 75 en que escuch\u00f3 por primera vez un disco del grupo. Conocedor de la lengua compartida, Grijelmo destac\u00f3 c\u00f3mo les Luthiers son capaces de romper el mecanismo del contexto \u201calgo generalmente bien armado, y darle a una frase varios significados \u2014Mastropiero se pasaba largas horas en la biblioteca de la opulenta marquesa de Quintanilla, cuyos vol\u00famenes le apasionaban\u2014\u201c. En el acto, donde tambi\u00e9n hubo espacio para antiguos miembros del grupo (alguno, como Gerardo Masana, el fundador, o Daniel Rabinovich, ya fallecidos), particip\u00f3 tambi\u00e9n la music\u00f3loga Rosa Le\u00f3n, que destac\u00f3 el talento musical del grupo, \u201cque igual componen folclore que mariachis que canciones andinas\u201d. Y el cantautor Joan Manuel Serrat, que rememor\u00f3 actuaciones conjuntas en Espa\u00f1a y Argentina. Posteriormente se unieron al homenaje los tres integrantes de la compa\u00f1\u00eda de teatro Tricicle, de los que se proyect\u00f3 un sketch en el que compartieron escenario con Les Luthiers.\n\u201cEl de hoy\u201d, dijo en tono m\u00e1s solemne, y para cerrar el acto, Puccio. \u201cEs uno de esos momentos breves de la vida en que uno sue\u00f1a con la posteridad. Hoy consisti\u00f3 en dejar objetos\u201d, dijo. Normalmente, Les Luthiers se dedican a dejan recuerdos.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Les Luthiers", "Compa\u00f1\u00edas teatro", "Instituto Cervantes", "Argentina", "Premios Princesa de Asturias", "Fundaci\u00f3n Princesa de Asturias", "Premios", "Instituciones culturales", "Fundaciones", "Teatro", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Artes esc\u00e9nicas", "Am\u00e9rica", "Eventos", "Espect\u00e1culos", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}