{"id": "5d34e96a-f4ad-4bfa-6ed9-301552e6969a", "content": "Los desalojados por el fuego en Gran Canaria: \u201cVe\u00edas como poco a poco se iban acercando las llamas\u201d\n\n\u201cPor favor, \u00bfme dejan subir a ver si desde ah\u00ed veo mi casa?\u201d. Un hombre trataba este domingo de convencer sin \u00e9xito a un agente de la Guardia Civil de que le permitiera saltar el corte de tr\u00e1fico y as\u00ed llegar hasta el puesto avanzado de mando, ubicado en la Monta\u00f1a del Capit\u00e1n de los Pinos de G\u00e1ldar. Solo efectivos de emergencias, responsables p\u00fablicos y medios de comunicaci\u00f3n pod\u00edan acceder. El presidente del Gobierno de Canarias, \u00c1ngel V\u00edctor Torres, ha informado sobre las 17.00 de este domingo que el incendio que ha arrasado m\u00e1s de 1.000 hect\u00e1reas en la cumbre de Gran Canaria est\u00e1 contenido y perimetrado gracias a la labor de los medios a\u00e9reos y terrestres que trabajaban en la extinci\u00f3n del fuego. Sin embargo, ha reconocido que la situaci\u00f3n podr\u00eda empeorar debido a la previsi\u00f3n de vientos con rachas de entre 40 y 70 kil\u00f3metros por hora durante la noche. Varios de los vecinos desalojados han relatado c\u00f3mo pasaron la madrugada del domingo pendientes del viento y las llamas. \u201cVe\u00edas como poco a poco se iban acercando\u201d, relata uno de ellos.\nCerca de un millar de personas que residen en una veintena de barrios de los municipios grancanarios de Artenara, Tejeda y G\u00e1ldar tuvieron que ser desalojadas durante la madrugada del s\u00e1bado por el incendio forestal originado en Las Pe\u00f1as de Juncalillo. Unos 60, seg\u00fan datos del Gobierno regional, pasaron la noche en albergues y centros municipales, mientras que otros optaron por dormir en casas de familiares o en sus propios veh\u00edculos, aparcados en zonas que se encontraban fuera de peligro.\nNo es la primera vez que un incendio amenaza a Tejada \u2014el \u00faltimo tuvo lugar en 2017\u2014 por lo que un grupo de vecinos de El Majuelo se mantuvo pendiente del viento, que durante la noche cambi\u00f3 de sentido, avivando la intensidad de las llamas. Uno de ellos ha explicado a este diario que la Guardia Civil orden\u00f3 el desalojo a trav\u00e9s de un meg\u00e1fono a las 4.00 de la madrugada y que fueron \"despertando a los mayores para que se fueran, algunos con muchas dificultades de movilidad\u201d.\nTejeda, localidad de 1.921 habitantes dedicados principalmente al mundo rural, incrementa en el verano su poblaci\u00f3n, al igual que la localidad de Juncalillo, en las median\u00edas de G\u00e1ldar, que viv\u00eda uno de los d\u00edas grandes de las fiestas de Santo Domingo de Guzm\u00e1n con la bajada de La Rama. La mayor parte de las alrededor de 60 personas que han dormido en la residencia escolar del casco urbano y la oficina de atenci\u00f3n ciudadana son mayores a los que, seg\u00fan el alcalde, Teodoro Sosa, facilitaron alimentaci\u00f3n, medicaci\u00f3n, ropa y servicio de apoyo psicol\u00f3gico.\nArtenara se encontraba tambi\u00e9n en plenas fiestas de la Virgen de la Cuevita. De hecho, el Ayuntamiento hab\u00eda decidido sustituir el espect\u00e1culo pirot\u00e9cnico del d\u00eda 17, caracter\u00edstico de las celebraciones por un montaje audiovisual, para evitar riesgos medioambientales en el paraje natural, reci\u00e9n nombrado Patrimonio Mundial de la Humanidad. En este municipio de apenas 1.000 habitantes se gener\u00f3 el fuego a causa de una imprudencia de un hombre de 55 a\u00f1os que ha sido detenido por la Guardia Civil, despu\u00e9s de que presuntamente utilizara maquinaria de soldadura en una vivienda ubicada en las inmediaciones del Cruce de las Pe\u00f1as.\nA unos 200 metros se encontraba la finca de Jos\u00e9 \u00c1ngel, cuyos \u00e1rboles y tuber\u00edas quedaron arrasados por las llamas. Sobre las 23.00, \u00e9l y sus vecinos fueron trasladados al casco viejo del pueblo y de madrugada, a Acusa Seca, donde \u201cel humo hac\u00eda que fuera dif\u00edcil respirar\u201d. Decidi\u00f3 entonces bajar a la capital grancanaria: \u201cUn desastre, pero por encima de mis \u00e1rboles y mi finca, me duele m\u00e1s ver el pinar quemado\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Gran Canaria", "\u00c1ngel V\u00edctor Torres", "G\u00e1ldar", "Artenara", "Tejeda", "Desalojos", "Provincia Las Palmas", "Detenciones", "Canarias", "Incendios", "Accidentes", "Vivienda", "Sucesos", "Espa\u00f1a", "Urbanismo", "Proceso judicial", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}