{"id": "5d87246e-2bf0-4438-72e4-543bc0d0d274", "content": "Las im\u00e1genes del d\u00eda, 13/11/2019\n", "date": "11/13/2019, 20:01:45", "tags": ["Franja Gaza", "Hong Kong", "Territorios palestinos", "Geopol\u00edtica", "Palestina", "China", "Oriente pr\u00f3ximo", "Asia oriental", "Asia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}