{"id": "5d947b05-a619-42e6-4716-30d075f75049", "content": "BALEARES\n\n La Asociaci\u00f3n de Afectados por las inundaciones de Sant Lloren\u00e7 lamenta la \u00abinacci\u00f3n\u00bb de las administraciones Su presidenta habla de \u00abpocas ayudas\u00bb y dice que han sido \u00abmal repartidas\u00bb \n Ernaux ha agradecido este viernes a la literatura la herencia de apertura y libertad que ha recibido frente a un legado de \"dominaci\u00f3n y verg\u00fcenza\" en el discurso que ha pronunciado tras recibir el Premio Formentor que le fue otorgado por su prosa \"implacable\". \n La Uni\u00f3n Europea afirma que el CEIP Portal Nou utiliz\u00f3 de manera \"indebida\" el logotipo proeuropeo junto al programa 'Parlem Catal\u00e0'. \n El Hospital Universitario Son Espases ha enviado las muestras del paciente al Centro Nacional de Microbiolog\u00eda de Majadahonda. \n Actuar\u00e1 sobre los tres focos m\u00e1s conflictivos: Playa de Palma, Magaluf y Sant Antoni. Se reunir\u00e1 con todos los sectores implicados para tener un borrador a finales de a\u00f1o. \n El Tribunal Superior de Justicia le abre juicio oral por requisar los tel\u00e9fonos m\u00f3viles a dos periodistas que informaban del 'caso Cursach'. \nCargando siguiente contenido\n", "date": "09/21/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}