{"id": "5de0a41a-e02b-4edd-4b21-7a5e13c5f3ee", "content": "Las 20 im\u00e1genes de la semana\n", "date": "11/08/2019, 20:01:45", "tags": ["Bagdad", "Santiago de Chile", "Chile", "Irak", "Geopol\u00edtica", "Catalu\u00f1a", "Oriente pr\u00f3ximo", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Asia", "Am\u00e9rica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}