{"id": "5de464c6-20f6-470a-6f3a-84aa9bdb4ade", "content": "Una aldea gala en la Gran V\u00eda\n", "date": "08/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Gran V\u00eda", "Fotograf\u00eda", "Distrito Centro", "Ayuntamiento Madrid", "Distritos municipales", "Madrid", "Ayuntamientos", "Gobierno municipal", "Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}