{"id": "5f3c9bb2-a5ea-467e-731d-f571821cebc1", "content": "El Gobierno compromete 774 millones para los afectados por los desastres naturales\n\nEl Consejo de Ministros ha aprobado este viernes un decreto ley que recoge ayudas de 774 millones de euros para compensar los da\u00f1os causados por los desastres naturales de los \u00faltimos meses. La mayor parte del importe se invertir\u00e1 en reparar los perjuicios provocados por la gota fr\u00eda que azot\u00f3 el sureste espa\u00f1ol la semana pasada, pero tambi\u00e9n por los incendios forestales ocurridos en Tarragona, Madrid y Toledo en junio o en Gran Canaria en agosto. El temporal de la \u00faltima semana caus\u00f3 un total de siete muertos y unas p\u00e9rdidas que, solo en la Comunidad Valenciana,\u00a0la Generalitat eleva a 1.500 millones de euros. Las provincias y comunidades aut\u00f3nomas perjudicadas se han declarado adem\u00e1s \"zonas afectadas gravemente por una emergencia de protecci\u00f3n civil\".\nEl real decreto contempla destinar 557 millones a diversas ayudas directas a los damnificados para la reparaci\u00f3n de da\u00f1os en sus viviendas habituales o en sus enseres de primera necesidad, as\u00ed como en comercios o negocios. El Gobierno ha comprometido tambi\u00e9n 28 millones de euros para eximir del pago del Impuesto de Bienes y reducir el Impuesto sobre las Actividades Econ\u00f3micas, en funci\u00f3n de los da\u00f1os, a los que hayan visto sus casas afectadas. Adem\u00e1s, otros 58,4 millones se destinar\u00e1n a bonificaciones y exenciones de cuotas de la Seguridad Social, seg\u00fan ha detallado el ministro de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n en funciones, Luis Planas. Estas ayudas por da\u00f1os personales estar\u00e1n, \"como es habitual\", exentas de IRPF, ha anunciado el Ejecutivo.\nTambi\u00e9n se destinar\u00e1n fondos para restaurar infraestructuras en el dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico y en las playas, desescombro y recuperaci\u00f3n de tierras de fincas agr\u00edcolas, as\u00ed como para obras de reparaci\u00f3n de carreteras y v\u00edas de titularidad del Estado.\nPlanas ha explicado que los damnificados tienen dos meses para reclamar las compensaciones, pero no concret\u00f3 cu\u00e1nto tendr\u00e1n que esperar para recibirlas. Las ayudas a las v\u00edctimas de las lluvias de Mallorca del pasado octubre han tardado en llegar pr\u00e1cticamente un a\u00f1o, un \u201ccasi r\u00e9cord\u201d, seg\u00fan el ministro.\u201cLas ayudas personales ya han sido abonadas y las referentes a las corporaciones locales lo ser\u00e1n en las pr\u00f3ximas semanas\u201d, justific\u00f3 el ministro.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Consejo de Ministros", "Isabel Cela\u00e1", "Pedro S\u00e1nchez", "Palacio de La Moncloa", "Presidencia Gobierno", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Gobierno", "Madrid", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}