{"id": "5f7f9ce3-e7a4-4be7-5836-0eadd06a6431", "content": "Las im\u00e1genes del d\u00eda, 01/10/2019\n", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Hong Kong", "Par\u00eds", "Refugiados", "Geopol\u00edtica", "China", "Protestas sociales", "Francia", "V\u00edctimas guerra", "Catalu\u00f1a", "Asia oriental", "Malestar social", "Europa occidental", "Asia", "Europa", "Problemas sociales", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Sociedad", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}