{"id": "5f8c8df7-953a-4a02-4920-ce6e9a11eb59", "content": "Con el dinero de todos\n\nTransmite ideas y extrae conclusiones basadas en la interpretaci\u00f3n de hechos y datos por parte del autor.\n\nHa ocurrido lo inevitable. Durante muchos meses, s\u00f3lo se escuchaba la voz de la Xunta de Galicia reclamando el dinero. Pero la constituci\u00f3n de gobiernos en las autonom\u00edas en las que ha habido elecciones en mayo y el agotamiento del dinero en caja ha multiplicado reclamaciones y elevado el tono. El Partido Popular a escala estatal ha entrado al trapo y la cuesti\u00f3n ha pasado a ser portada. No es para menos. Es un asunto con implicaciones mayores y que debemos resolver ya. Vayamos por partes.\nEs justo y razonable que las comunidades aut\u00f3nomas reciban el dinero que reclaman. Es un dinero que est\u00e1 siendo recaudado por la Agencia Tributaria estatal y con el que contaban para cuadrar cuentas. Sin \u00e9l o, en su defecto, sin una modificaci\u00f3n al alza del objetivo de d\u00e9ficit, los recortes dr\u00e1sticos en el gasto auton\u00f3mico son inevitables.\nEs comprensible la posici\u00f3n del Gobierno central. El marco normativo no est\u00e1 pensado para lidiar con una situaci\u00f3n de interinidad en el Gobierno como la actual. La Abogac\u00eda del Estado recuerda que, si nos atenemos a lo que establecen las normas, que el Ministerio libre los fondos sin m\u00e1s puede suponerle un problema legal e incluso acabar convirti\u00e9ndose en un bumer\u00e1n, si los partidos hoy en la oposici\u00f3n quieren jugar arteramente.\nNo es recomendable la v\u00eda judicial que plantea la Generalitat de Catalu\u00f1a. Primero, porque no es seguro que vaya a ganar. Y segundo y sobre todo, porque no tenemos tiempo. No podemos esperar meses a que los tribunales fallen. Necesitamos una soluci\u00f3n en cuesti\u00f3n de semanas.\nA la luz de todo lo anterior, creo que el desenredo pasa por lo siguiente. En primer lugar, el Gobierno en funciones y los principales partidos con representaci\u00f3n en el Congreso, y protagonismo en gobiernos auton\u00f3micos, deben sentarse a dialogar y consensuar una soluci\u00f3n que, posteriormente, no vaya a ser denunciada por unos u otros y convertida en arma de confrontaci\u00f3n pol\u00edtica. En segundo lugar, toca explorar todas las v\u00edas legales de forma urgente, en un par de semanas. Si una opci\u00f3n que modifique los anticipos e ingresos a cuenta no es finalmente factible, entonces lo que tocar\u00eda es alterar los objetivos de d\u00e9ficit de las comunidades aut\u00f3nomas, incrementando a cada una de ellas el importe estimado en su d\u00eda. Y ese d\u00e9ficit debe ser financiado mediante los instrumentos del Tesoro ya existentes, a coste cero para las autonom\u00edas. \nEn 2021, cuando se liquide definitivamente el ejercicio 2019, las comunidades aut\u00f3nomas devolver\u00edan el importe correspondiente. Cierto es que los objetivos de d\u00e9ficit son algo que se discute y aprueba en Congreso y Senado. Y eso puede ser, de nuevo, un impedimento para alcanzar un acuerdo pronto. Pero si existe el consenso pol\u00edtico que apuntaba antes se podr\u00edan aceptar de facto (y financiar) esas desviaciones por causa de fuerza mayor, asumiendo la Administraci\u00f3n central un recorte de su d\u00e9ficit en la misma cuant\u00eda en 2019. Si el d\u00e9ficit total no cambia, Bruselas ser\u00eda comprensiva.\nPrecisamos altura de miras de unos y otros.\nSantiago Lago Pe\u00f1as es catedr\u00e1tico y director de GEN (Universidad de Vigo).\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nRecentralizaci\u00f3n de todo YA... y como no se pueden quitar las autonom\u00edas pues les dejar\u00eda \u00fanicamente dos consejer\u00edas: una de lengua y cultura y otra para fomento de su turismo... Todo lo dem\u00e1s de vuelta al Estado Central y a ahorrarnos los miles de millones de euros que nos cuestan las \"autonosuyas\", fuente de constante enfrentamiento y desuni\u00f3n.", "date": "08/29/2019, 19:01:45", "tags": ["D\u00e9ficit p\u00fablico"], "newspaper": "elmundo"}