{"id": "5fdb4417-f8ac-4ce3-79e0-be7257c295cb", "content": "El Reina Sof\u00eda y el Pompidou se al\u00edan en la defensa del museo p\u00fablico y cr\u00edtico\n\nLlevan a\u00f1os coincidiendo en proyectos expositivos y en puntos de vista. Y se nota. Algunas de las ideas que apunta Bernard Blist\u00e8ne, director del Centro Georges Pompidou de Par\u00eds desde 2013, las concluye Manuel Borja-Villel, director del Reina Sof\u00eda de Madrid desde 2008. Ambos dirigen los dos buques insignia del arte contempor\u00e1neo \u2014m\u00e1s all\u00e1 de Francia y Espa\u00f1a\u2014 y ambos defienden una suerte de eje hispanofranc\u00e9s en Europa, basado en la idea del museo como una instituci\u00f3n p\u00fablica donde se busca el debate, la cr\u00edtica y ofrece un relato a trav\u00e9s de narrativas diferentes del discurso imperante, sin olvidarse de la necesidad de atraer al p\u00fablico m\u00e1s general.\nLos dos mantuvieron este lunes un encuentro con EL PA\u00cdS en una de las estancias que van a dar al mar del palacio de la Magdalena de Santander, sede de los cursos de verano de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP).\nBlist\u00e8ne: \u201cComo instituci\u00f3n tienes la misi\u00f3n de conectar con el p\u00fablico\u201d\n\u201cLo bueno y lo importante de la relaci\u00f3n entre nosotros no es lo que se ve, en t\u00e9rminos de producci\u00f3n de cosas que se miden por n\u00fameros y audiencia, sino la experiencia de trabajar a largo plazo. M\u00e1s all\u00e1 de que podamos hacer una exposici\u00f3n juntos, como hacen muchos otros museos, es el trabajo permanente de discusi\u00f3n sobre lo que hacemos. Creo que en estos momentos, a nivel de colecci\u00f3n permanente, dir\u00eda que en el mundo solo hay dos museos en la misma l\u00ednea que son el Pompidou y el Reina\u201d, explica Borja-Villel, director del curso Archivo y memoria, en el que participa este martes su amigo Blist\u00e8ne.\n\u201cPara m\u00ed, el enemigo no es el mercado\u201d, apunta el director franc\u00e9s. \u201cEl enemigo es el inmovilismo, como puedes ver en muchas instituciones, la incapacidad para reconsiderar y rearticular la narrativa de la colecci\u00f3n como herramienta. Manolo es el director que querr\u00eda ser [sonr\u00ede]. Se nota que cree en lo que hace. El Pompidou es un lugar donde puedes encontrar una uni\u00f3n entre lo que la gente necesita saber y la investigaci\u00f3n, al lado de muchas cosas que no han visto antes\u201d, a\u00f1ade.\nBorja-Villel: \u201cUn museo es un lugar de exposici\u00f3n, una escuela, un archivo...\u201d\n\u201cUn museo es un lugar de exposici\u00f3n, una escuela, un archivo, todo esto. Esa ya era la idea original del Pompidou [inaugurado en 1977], antes de la \u00e9poca de la mercantilizaci\u00f3n, del turismo masivo, de los blockbuster [\u00e9xito de ventas y audiencia], de lo que ha ocurrido a partir de los ochenta\u201d, interviene el director del museo nacional espa\u00f1ol, que abri\u00f3 sus puertas en 1992.\nLa exposici\u00f3n en 2013 dedicada a Salvador Dal\u00ed y coproducida entre el Pompidou y el Reina Sof\u00eda fue un hito, un blockbuster. Recibi\u00f3 m\u00e1s de 700.000 visitantes en cada centro, siendo de las m\u00e1s concurridas en la historia de ambos museos. \u201cYo no estoy en contra del blockbuster, depende de c\u00f3mo se da a conocer a la gente, si ofreces otra manera de acceder. Hay muchas instituciones totalmente vac\u00edas y, como instituci\u00f3n tienes la misi\u00f3n de conectar con el p\u00fablico y dar un servicio p\u00fablico. Sin p\u00fablico no funciona\u201d, se\u00f1ala Blist\u00e8ne. \u201cTotalmente de acuerdo. Pero tenemos que entender que vivimos en un ecosistema que tambi\u00e9n ha de contar con instituciones peque\u00f1as que trabajan a otro ritmo\u201d, comenta Borja-Villel.\nEste incide en que los museos deben reflejar, como las bienales, \u201ctemas esenciales para todos, como la ecolog\u00eda, la raza, la migraci\u00f3n, el feminismo y el 8-M, porque son fundamentales si queremos entender lo que ocurre\u201d. \u201cDebemos descolonizar las estructuras de conocimiento. Ahora es una mercanc\u00eda. De ah\u00ed, que los museos y las universidades deber\u00edan ser espacios privilegiados para debatir, por ejemplo, el nuevo tri\u00e1ngulo de las Bermudas, formado por el autoritarismo de [Jair] Bolsonaro [presidente brasile\u00f1o] y [Matteo] Salvini [vicepresidente italiano], las trabas de una hiperadministraci\u00f3n de nuestras vidas y la comercializaci\u00f3n de todo\u201d.\n\u201cLa definici\u00f3n del Pompidou como un centro de arte y cultura me recuerda lo que escribi\u00f3 Jean-Luc Godard: la cultura es la regla y el arte es la excepci\u00f3n\u201d, se\u00f1ala Blist\u00e8ne. Los retos del Pompidou contin\u00faan pasando por hacer las distinciones entre arte y cultura. La \u00fanica manera de hacer esto es introducir en las estructuras propiamente del museo un nuevo tipo de narrativa, de pensamiento para presentar una alternativa\u201d a la cultura de Google.\nF.B.\nNo le gusta a Bernard Blist\u00e8ne el t\u00e9rmino franquicia para aludir a los centros abiertos bajo el paraguas del Pompidou parisiense desde 2010. Primero fue en Metz, luego en M\u00e1laga, a final de este a\u00f1o se inaugurar\u00e1 uno en Shangh\u00e1i y, pr\u00f3ximamente, otro en Bruselas. \u201cExhibimos solo un 5% de la colecci\u00f3n, intentamos desarrollar ideas en diferentes contextos. Cuando vamos a China, confrontamos dos sistemas, reconstruimos e investigamos la relaci\u00f3n de sus artistas con Francia y descubrimos, por ejemplo, que en los a\u00f1os veinte fueron 150 artistas a Lyon. Bruselas es la capital europea, y nos permite confrontar las complejidades de la Europa moderna\u201d, explica.\nManuel Borja-Villel nunca se ha mostrado proclive a las franquicias. \u201cNuestra estrategia es distinta, porque somos distintos, con una colecci\u00f3n distinta. La idea del museo aislado no tiene ning\u00fan sentido. Trabajamos con redes heterog\u00e9neas: museo, archivos, centros ocupados, autogestionados, colectivos, escuelas...\u201d. El Reina Sof\u00eda tambi\u00e9n ha llegado a un acuerdo con el Archivo Lafuente, coorganizador del curso de la UIMP. Este lunes, el coleccionista Jos\u00e9 Mar\u00eda Lafuente y Borja-Villel se\u00f1alaron que la apertura del centro asociado del museo en la antigua sede del Banco de Espa\u00f1a en Santander se mantiene entre 2021 y 2022.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "07/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Centro Pompidou", "Museo Reina Sof\u00eda", "Manuel Borja-Villel", "Museos", "Instituciones culturales", "Arte", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}