{"id": "6010c692-5503-4bc8-6a42-8636c655c916", "content": "La justicia impone a Uralita la mayor indemnizaci\u00f3n en Espa\u00f1a a v\u00edctimas del amianto\n\nLa Audiencia de Madrid ha impuesto la indemnizaci\u00f3n m\u00e1s alta hasta la fecha en Espa\u00f1a para resarcir a los afectados por exposici\u00f3n al amianto,\u00a0un material cancer\u00edgeno muy usado en la construcci\u00f3n en el siglo XX y que causa graves enfermedades respiratorias. En total, la empresa Uralita,\u00a0que empleaba el mineral cancer\u00edgeno para producir fibrocemento, tendr\u00e1 que pagar\u00a03,5 millones a 14 personas por la exposici\u00f3n a este mineral. Se trata de afectados pasivos, todos v\u00edctimas de la exposici\u00f3n dom\u00e9stica \u2014familiares que lavaban la ropa de los trabajadores de la empresa donde se incrustaban las fibras de amianto\u2014 o ambiental \u2014vecinos que viv\u00edan cerca de la f\u00e1brica\u2014.\nLa indemnizaci\u00f3n ir\u00e1 a parar a un grupo de v\u00edctimas y familiares de Ripollet y Cerdanyola del Vall\u00e9s, considerada la zona cero del amianto. All\u00ed se instal\u00f3, durante buena parte del siglo XX, la f\u00e1brica m\u00e1s grande de Uralita.\u00a0El amianto se usaba masivamente para montar tejados y cubrir tuber\u00edas y canalones. Era barato, incombustible, resistente y aislante del calor y del sonido. Sus efectos\u00a0nocivos\u00a0 \u2014las fibras que desprende el mineral se incrustan en los pulmones y provocan enfermedades respiratorias y c\u00e1ncer de pleura y pulm\u00f3n\u2014 se sab\u00edan desde los a\u00f1os cuarenta, pero hasta 1977 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) no lo consider\u00f3 un cancer\u00edgeno. La f\u00e1brica de Uralita sigui\u00f3 activa hasta 1997 y Espa\u00f1a prohibi\u00f3 el uso de este material en 2002.\nSin embargo, las consecuencias de la exposici\u00f3n a este material a\u00fan persisten hoy en d\u00eda. El amianto tiene un per\u00edodo de latencia de entre 20 y 40 a\u00f1os y todav\u00eda hoy se siguen diagnosticando casos. Basta inhalar una fibra para desarrollar una enfermedad respiratoria, como la asbestosis (el pulm\u00f3n se aprisiona y genera insuficiencias respiratorias) o el c\u00e1ncer.\u00a0M\u00e1s de un millar de personas, seg\u00fan el equipo de abogados Colectiu Ronda, tienen reconocida la enfermedad profesional por exposici\u00f3n al amianto. Tanto trabajadores, por exposici\u00f3n directa, como familiares de empleados o vecinos cercanos a la f\u00e1brica, por exposici\u00f3n pasiva.\u00a0\nEn esta \u00faltima sentencia, la Audiencia de Madrid tira de jurisprudencia para atestiguar el impacto en la salud de este mineral y la responsabilidad de la compa\u00f1\u00eda. \"Han utilizado el amianto sabiendo desde los a\u00f1os cuarenta que produc\u00eda da\u00f1os en la salud de los trabajadores (...). Se gener\u00f3 un riesgo que adem\u00e1s obtuvo compensaciones econ\u00f3micas a la empresa. Aunque haya quedado probado que la empresa ha cumplido con los reglamentos en materia de seguridad e higiene (...), es obvio que las medidas adoptadas no han evitado la producci\u00f3n del da\u00f1o\", reitera el tribunal apelando a otros fallos de 2016 y 2013.\u00a0\nEl Colectiu Ronda, que ha llevado la causa, ha celebrado la sentencia y ha se\u00f1alado que, en este caso, la novedad es que las cuant\u00edas indemnizatorias se ajustan \"m\u00e1s\" al da\u00f1o sufrido por las familias afectadas. \"Hasta ahora, la indemnizaci\u00f3n que hab\u00edamos conseguido por un mesotelioma \u2014un tumor de pleura de muy mal pron\u00f3stico y directamente vinculado a la exposici\u00f3n al amianto\u2014 era de 327.000 euros y ahora es de 621.000 euros\", sostiene la abogada Esther Costa. La Audiencia reconoce el derecho de la v\u00edctima a cobrar aunque haya fallecido (a trav\u00e9s de sus herederos) y tambi\u00e9n el derecho propio de los herederos a ser indemnizados por la p\u00e9rdida de su familiar.\u00a0\nSara Mercado perdi\u00f3 a su madre, Rafaela Ruiz, en 2014. Ten\u00eda 51 a\u00f1os cuando un mesotelioma acab\u00f3 con su vida. \u201cMi abuelo era trabajador de Uralita. Cuando llegaba de trabajar, jugaba con sus hijos. Con la ropa de trabajo, se recostaba sobre mi madre y ella jugaba a peinarlo\u201d, relata Sara. Rafaela inhal\u00f3 fibras de amianto que se incrustaron en sus pulmones y reaparecieron, en forma de tumor, 40 a\u00f1os despu\u00e9s. \u201cCuando mi abuelo se enter\u00f3 de lo que ten\u00eda mi madre, se muri\u00f3 en vida. Dej\u00f3 de comer, de hablar, y seis meses despu\u00e9s, se muri\u00f3\u201d, lamenta su nieta. La familia es una de las afectadas que acaba de ganar el juicio a Uralita. \u201cSon unos asesinos porque sab\u00edan lo que hab\u00eda y lo que el amianto produc\u00eda y no hicieron nada\u201d, sentencia Sara.\nAhora falta que la empresa pague, advierten desde el Colectiu Ronda. \"Estamos tocando techo con el tema de la responsabilidad, porque ya est\u00e1 m\u00e1s que demostrado que se trata de enfermedades laborales. Pero el reto ahora es adecuar las indemnizaciones y que Uralita [ahora Coemat] las pague. Est\u00e1n recurriendo todo para no tener que pagar\", sostiene Costa. Una portavoz de los servicios jur\u00eddicos de Coemat ha declinado valorar la sentencia pero ha confirmado que la compa\u00f1\u00eda recurrir\u00e1.\u00a0En 2010 un juzgado de primera instancia conden\u00f3 a Uralita a pagar 3,9 millones de euros a 45 v\u00edctimas del amianto, pero la compa\u00f1\u00eda recurri\u00f3 y, en 2012, la Audiencia de Madrid anul\u00f3 la condena millonaria al considerar que los hechos por los que condenaron a la empresa hab\u00edan prescrito.\n\"Esto es un paso m\u00e1s. Un triunfo del colectivo y m\u00edo personal, porque esto tambi\u00e9n se basa en mis estudios\", sostiene Josep Tarr\u00e8s, neum\u00f3logo de Cerdanyola del Vall\u00e8s y experto en amianto. El m\u00e9dico, que ha monitorizado el impacto de este mineral cancer\u00edgeno en la comarca del Vall\u00e8s Occidental, ha participado en el juicio como testigo perito.\nEl facultativo advierte de que, si bien los estudios apuntan a que en 2020 se tocar\u00e1 techo con el n\u00famero de afectados por dolencias relacionadas con exposici\u00f3n al amianto, sus estudios mantienen una tendencia al alza. \"Hasta que no se desamiante el pa\u00eds, habr\u00e1 casos. El foco de exposici\u00f3n ser\u00e1 cada tejado con amianto que empiece a degradarse. Solo Navarra ha aprobado, con un presupuesto, un plan de desamiantado de su territorio\", agrega el experto.\nCerdanyola del Vall\u00e8s es, seg\u00fan los neum\u00f3logos, la ciudad espa\u00f1ola con m\u00e1s prevalencia de mesotelioma. \"Cerdanyola es la zona cero del amianto estudiado. Pero hay muchos casos que se han pasado por alto\", avisa el m\u00e9dico.\u00a0Seg\u00fan los estudios de Tarr\u00e8s, all\u00ed se detecta, cada semana, un afectado por amianto.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/04/2019, 20:01:45", "tags": ["Uralita", "AP Madrid", "Amiantosis", "Amianto", "Enfermedades respiratorias", "Enfermedades laborales", "Audiencias provinciales", "Cemento", "Tribunales", "Materiales construcci\u00f3n", "Sentencias", "Poder judicial", "Construcci\u00f3n", "Enfermedades", "Sanciones", "Empresas", "Medicina", "Juicios", "Industria", "Econom\u00eda", "Proceso judicial", "Salud", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}