{"id": "6010157c-40f7-4eb5-60cd-72764b9bd2b1", "content": "El Gobierno avisa de que \u201cno dudar\u00e1\u201d en aplicar el 155 si \u201cconcurren las circunstancias\u201d\n\nEl Gobierno \"no dudar\u00e1\" en aplicar el 155 en Catalu\u00f1a si \"concurren las circunstancias\". As\u00ed lo ha recordado este viernes la ministra de Justicia en funciones, Dolores Delgado,\u00a0unas horas despu\u00e9s de que el Parlament aprobase varias resoluciones que retoman el camino de la desobediencia. Delgado ha pedido a los partidos independentistas un \"claro rechazo\u00a0 y condena\" de los actos violentos. En la misma l\u00ednea, el titular de Interior en funciones, Fernando Grande-Marlaska ha afeado a Quim Torra que pidiese la libertad de los CDR acusados de terrorismo:\u00a0 \"Parece que la gente obvia que estamos en un Estado de derecho\".\nEn una entrevista en Onda Cero, Delgado ha mostrado su esperanza de que la situaci\u00f3n en Catalu\u00f1a \"se acabe encauzando razonablemente\" y ha recordado\u00a0la doctrina del Constitucional sobre la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 155. En julio, el tribunal aval\u00f3 el empleo que el Gobierno de Rajoy hizo del precepto constitucional, con el aval de la mayor\u00eda absoluta del Senado. Sin embargo,\u00a0se pronunci\u00f3 en contra del uso indefinido del mismo, por tratarse de un \"remedio excepcional\".\nDelgado ha confirmado que el Gobierno est\u00e1 estudiando el contenido de la resoluci\u00f3n aprobada por la C\u00e1mara aut\u00f3noma para expulsar a la Guardia Civil del territorio catal\u00e1n, e impugnar\u00e1, en su caso, la propuesta ante el Tribunal Constitucional.\u00a0\"Vamos a estudiarlo como ya se hizo con la reprobaci\u00f3n del Rey. Estamos en ello con firmeza y serenidad\", ha se\u00f1alado la titular de Justicia.\u00a0\nPor su parte, el ministro del Interior en funciones, Fernando Grande-Marlaska, ha mostrado su preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n que vive Catalu\u00f1a en una entrevista en la cadena SER. Marlaska ha calificado la actitud de Torra de \"poco compatible\" con su cargo de m\u00e1ximo representante del Estado en la comunidad, aunque ha evitado afirmar que el president defienda a los presuntos terroristas.\u00a0\u00a0\nEl ministro del Interior ha explicado que el Gobierno mandar\u00e1 los efectivos \"necesarios e imprescindibles\"\u00a0para afrontar la respuesta independentista a la sentencia del juicio del proc\u00e9s.\nSobre la operaci\u00f3n de la Guardia Civil que culmin\u00f3 con la detenci\u00f3n de nueve miembros de los CDR, Marlaska ha evitado cualquier pol\u00e9mica, despu\u00e9s de que El Mundo publicase que el ministro abronc\u00f3 a los altos mandos del Cuerpo por no haber sido informado en detalle: \"Solo puedo decir que ha sido una operaci\u00f3n extraordinaria\". El titular de Interior ha recordado que los derechos de los detenidos se han respetado en todo momento y que Espa\u00f1a es el pa\u00eds con menos demandas y condenas del Tribunal Europeo de Derechos Humanos . \"A veces decir lo obvio cuesta\", ha sentenciado.\u00a0\nPor \u00faltimo, Marlaska ha mandado un mensaje de mesura ante la previsible exhumaci\u00f3n de los restos de Franco: \"El traslado se realizar\u00e1 sin espect\u00e1culo y en la fecha adecuada\", ha concluido.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/27/2019, 19:01:45", "tags": ["Fernando Grande-Marlaska", "Quim Torra", "CDR Catalu\u00f1a", "Ministerio de Justicia", "Art\u00edculo 155", "Juicio al Proc\u00e9s", "Ministerio del Interior", "Dolores Delgado", "Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola", "Independentismo", "Parlamentos auton\u00f3micos", "Guardia Civil", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Gobierno auton\u00f3mico", "Ministerios", "Fuerzas seguridad", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Conflictos pol\u00edticos", "Terrorismo", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}