{"id": "6014825d-e9b2-43da-5b7e-f2daec7602ce", "content": "Comunes y socialistas votan a favor del traslado de la comisar\u00eda de Via Laietana\n\nEl Ayuntamiento de Barcelona, en su comisi\u00f3n de Derechos Sociales, aprobado que los efectivos de la Polic\u00eda Nacional de la comisar\u00eda de la Via Laietana sean trasladados a otro espacio y que el edificio se convierta en un espacio de memoria sobre la represi\u00f3n franquista. El texto, a propuesta de ERC, ha contado con los votos de los grupos de Junts per Catalunya, los comunes y tambi\u00e9n el PSC. Para lograr el apoyo de los socialistas --que hace unas semanas se desmarcaron de una carta en la que el gobierno municipal ped\u00eda el traslado-- se ha introducido un matiz en el texto, que habla del traslado de efectivos \"para garantizar el desarrollo del servicio que prestan\". Ciudadanos, PP y Barcelona pel canvi han votado en contra.\nDe hecho, la declaraci\u00f3n aprobada, pide que se cumpla una proposici\u00f3n no de Ley que fue aprobada en junio de 2017 en la Comisi\u00f3n de Interior del Congreso de los Diputados, sobre la reconversi\u00f3n de la Prefectura Superior de Polic\u00eda en un centro memorial y documental de la represi\u00f3n franquista en Catalu\u00f1a. El texto cont\u00f3 entonces con el apoyo de todos los partidos salvo el PP y tambi\u00e9n entonces la propuesta surgi\u00f3 de Esquerra. La proposici\u00f3n aprobada en el Ayuntamiento pide adem\u00e1s que el edificio sea declarado Bien Cultural de Inter\u00e9s Local (BCIL) y negociar con el Gobierno la cesi\u00f3n de la titularidad del edificio a la Generalitat o al Ayuntamiento.\nLa Prefectura barcelonesa fue tambi\u00e9n objeto de pol\u00e9mica el a\u00f1o pasado cuando el gobierno de la alcaldesa Ada Colau coloc\u00f3 frente al edificio una placa del \u00e1rea de Memoria Hist\u00f3rica que recuerda que el espacio es un s\u00edmbolo de la represi\u00f3n franquista en Barcelona. La placa fue atacada y repuesta en sucesivas ocasiones durante varias semanas, mientras un sindicato de polic\u00eda pidi\u00f3 su retirada.\nEste martes, la concejal republicana Gemma Sendra ha defendido la proposici\u00f3n que rescata la Proposici\u00f3n no de ley con el argumento de que \"han pasado dos a\u00f1os\" y el Gobierno espa\u00f1ol no ha actuado al respecto. Desde Junts per Catalunya Ferran Mascarell ha recordado que ya votaron a favor de la propuesta en 2017 y ha criticado como \"mientras tarda, vemos operaciones de blanqueo del Franquismo y el dictador\".\nEl concejal de Ciutat Vella, Jordi Rabassa, es quien ha tomado la palabra por parte del gobierno de la alcaldesa Ada Colau: \"Memoria no es solo explicar el pasado sino pensar en el futuro con referentes de cosas que pasaron en algunos lugares\" y ha manifestado que la comisar\u00eda de la Via Laietana fue \"el epicentro de la tortura y la represi\u00f3n franquista, aunque a algunos les moleste que se diga\". Al mismo tiempo, con todo, se ha comprometido a \"buscar otro emplazamiento\" para la prefectura y los profesionales que trabajan en ella.\nPor parte de Ciutadans Maril\u00e9n Barcel\u00f3 ha anunciado el voto contrario a la propuesta de ERC y ha expresado el apoyo de su grupo a los \"cuerpos y fuerzas de seguridad que vela por la seguridad y han tenido que sufrir el asedio de los separatistas que tomaron Barcelona\" durante las violentas manifestaciones tras la sentencia del proc\u00e9s. Oscar Ram\u00edrez, del PP, ha asegurado a ERC que \"lo que les molesta de la comisar\u00eda es todo lo que recuerda a Espa\u00f1a\" y ha asegurado que a su partido lo que le disgusta \"son los violentos que queman contenedores y los CDR que cortan carreteras\". \"Viva la Polic\u00eda Nacional\", ha finalizado su intervenci\u00f3n. Por parte de Barcelona pel Canvi, Eva Parera ha visto \"intencionalidad pol\u00edtica\" en el hecho de que ERC rescate la propuesta y ha votado en contra.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/19/2019, 20:01:45", "tags": ["Ada Colau", "Polic\u00eda Nacional", "Comisar\u00edas", "ERC", "PSC", "Memoria hist\u00f3rica", "Franquismo", "PSOE", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Catalu\u00f1a", "Polic\u00eda", "Dictadura", "Ultraderecha", "Fuerzas seguridad", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Partidos pol\u00edticos", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}