{"id": "602f4a02-9016-456d-72ea-9dae6de4d359", "content": "\u201cEl empresariado taurino es un sector muy cercano a Rinconete y Cortadillo\u201d\n\nCarlos Z\u00fa\u00f1iga (Valladolid, 1977) es la cabeza visible de Circuitos Taurinos, la empresa que gestiona las plazas de toros de Zaragoza, Gij\u00f3n, Aranjuez, Zamora, Colmenar Viejo y Navaluenga (\u00c1vila). Asegura que es empresario taurino por tradici\u00f3n familiar y vocaci\u00f3n, y estos d\u00edas anda ajetreado porque el martes 13 comienza la feria de Gij\u00f3n, y el 24, la de Colmenar Viejo, dos citas de prestigio en el calendario taurino.\nEst\u00e1 casado desde hace dos a\u00f1os con una mujer que le ofrece \"una gran estabilidad emocional\u201d, y separado empresarialmente de su padre, con quien comenz\u00f3 hace ya 25 a\u00f1os. Apasionado y comprometido con su profesi\u00f3n, llega acalorado a la cita porque anda buscando toros sobreros por el campo para sus pr\u00f3ximos festejos.\nSe sienta y rompe el hielo inicial con un lamento que le sale del alma:\n\u201cA una parte del empresariado taurino parece que le molesta que haya j\u00f3venes emprendedores que intenten salir adelante con personalidad propia. Como si les incomodara que no est\u00e9s bajo sus garras, convencidos de que con su poder econ\u00f3mico pueden avasallar\u201d.\n\u201cAlgunas grandes empresas intentan desprestigiar a los empresarios j\u00f3venes con infinidad de artima\u00f1as\u201d\nY aclara a continuaci\u00f3n que no se refiere a ANOET (Asociaci\u00f3n Nacional de Organizadores de Espect\u00e1culos Taurinos), que integra a las grandes empresas, \u201csino a algunos de sus miembros, que intentan desprestigiarte con infinidad de artima\u00f1as\u201d.\n\u201cPero la realidad es la que es\u201d, insiste; \u201cy ah\u00ed est\u00e1 mi curr\u00edculum: mi empresa est\u00e1 limpia con la Seguridad Social, Hacienda y los bancos. No tengo cr\u00e9ditos, ni un impago, ni debo nada a ning\u00fan torero. No tengo deudas, ni debo un euro a nadie. En mi empresa cobra todo el mundo. Cada d\u00eda de corrida yo pago a las nueve de la noche al contado, por transferencia o cheque\u201d.\n\u2014Ciertamente, el empresariado taurino no goza, en general, de una buena reputaci\u00f3n\u2026\n\u2014As\u00ed es, y lo notas cuando debes negociar con un Ayuntamiento o empresas ajenas a este mundo. Este es un sector muy cercano a Rinconete y Cortadillo, los p\u00edcaros personajes de Cervantes. Debemos modernizarnos y actuar con mayor transparencia. Yo tengo m\u00e1s libertad si pago al contado que a seis meses; se negocia mejor cuando no debes nada. Otros tendr\u00e1n una opini\u00f3n diferente, pero esta es mi visi\u00f3n empresarial\u201d.\n\u2014Usted no se considera, entonces, integrante del \"sistema\", el gobierno en la sombra que maneja el espect\u00e1culo taurino.\n\u2014No. Fui socio fundador de ASOJET (Asociaci\u00f3n de J\u00f3venes Empresarios Taurinos), hace ya algo m\u00e1s de diez a\u00f1os, y nacimos con la ayuda de ANOET, pero el grupo est\u00e1 pr\u00e1cticamente disuelto.\n\u201cLas figuras son muy caras, pero siempre se puede negociar\u201d\n\u2014Ha habido, entonces, zancadillas de los grandes empresarios.\n\u2014A veces, s\u00ed. ANOET hace muchas cosas bien y otras no. Por ejemplo, cuando el pliego de la plaza de Zaragoza estaba concedido a mi empresa, lanz\u00f3 un ataque voraz, y la justicia nos dio la raz\u00f3n.\n\u2014En una palabra, que no dejan espacio para nuevas iniciativas\u2026\n\u2014No todos. Tambi\u00e9n hay gente buena que ha asimilado la competencia con calidad y facilita la entrada de nuevos valores.\nCarlos Z\u00fa\u00f1iga aprendi\u00f3 el oficio junto a su padre, que fue novillero con picadores, apoderado y empresario por las plazas de Castilla hasta que ambos ganaron el concurso de la plaza de A Coru\u00f1a, que les permiti\u00f3 acceder a los cosos de segunda categor\u00eda. Una diferente concepci\u00f3n del negocio (\u201cen contra de mi opini\u00f3n, mi padre mantiene que se puede ser empresario y apoderado, y que la empresa debe estar al servicio del torero\u201d) fue la causa de una separaci\u00f3n que les ha obligado a seguir caminos diferentes.\n\u2014Y, a pesar de todo, se le ve entusiasmado con su profesi\u00f3n\u2026\n\u2014S\u00ed, soy feliz. Y tambi\u00e9n muy preocupado por averiguar qu\u00e9 le puede interesar al aficionado. Creo que toda feria debe descansar en tres puntales fundamentales: figuras, torismo y j\u00f3venes valores.\n\u2014\u00bfSon imprescindibles las figuras?\n\u2014Creo que s\u00ed; quiz\u00e1, mis plazas tengan un toque m\u00e1s torerista que otras, pero es as\u00ed.\n\u2014\u00bfNo son muy caras?\n\u2014Siempre lo han sido. A veces, es verdad, se aferran a unas condiciones que superan las posibilidades de la plaza, pero si el empresario es claro y pone las cartas sobre la mesa, las figuras suelen ser consecuentes con la realidad. Y siempre hay que contar con el riesgo empresarial.\n\u2014\u00bfQuiere decir que se pueden rebajar los emolumentos si hay media plaza?\n\u2014Evidentemente, no van a cobrar la mitad, pero tienen lidia; quiero decir que se puede negociar. Al menos, a m\u00ed me pasa.\n\u2014No ser\u00e1 usted capaz de contar lo que gana una figura en sus plazas. \u00bfPor qu\u00e9 tanto secreto?\n\u2014No lo s\u00e9. Es verdad que es un tema tab\u00fa, propio de una tradici\u00f3n de muchos a\u00f1os. Me he criado en un ambiente empresarial y nunca he sabido lo que ganaban Antonio Ord\u00f3\u00f1ez, Paco Camino o El Viti.\n\u2014Pero, \u00bfcobran mucho los toreros?\n\u2014Cobran lo que generan, y no puedo decir otra cosa. Pero no es menos cierto que ellos no bajaron su cach\u00e9 con motivo de la crisis econ\u00f3mica. Insisto en que soy un privilegiado porque he recibido su ayuda cuando la he necesitado, pero las cifras no pueden ser las mismas que antes de la crisis.\n\u2014\u00bfY usted gana dinero?\n\u2014Yo vivo, no malvivo. Digamos que esta actividad da para un sueldo. Si un d\u00eda aciertas, solucionas muchos problemas econ\u00f3micos, y si fallas, te los creas. A d\u00eda de hoy, me considero un privilegiado porque gozo de equilibrio econ\u00f3mico.\n\u2014\u00bfY cree que el suyo es un sector empresarial con capacidad para ilusionar a j\u00f3venes emprendedores?\n\u2014S\u00ed. He visto crecer a mi lado a nuevos valores con ideas diferentes a las m\u00edas pero igualmente v\u00e1lidas. No es un sector f\u00e1cil, sin duda. Hay muchos tab\u00faes, y somos muy clasistas a la hora de permitir la entrada a gente nueva, pero, poco a poco, algo mejora.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Gij\u00f3n", "Toros", "Principado de Asturias", "Espect\u00e1culos", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}