{"id": "60671d45-1a4e-4354-4f18-769538625e00", "content": "\u00bfNos hemos vuelto todos locos?\n\nResumen de los cap\u00edtulos precedentes. El 1 de agosto, el buque espa\u00f1ol Open Arms rescata en el Mediterr\u00e1neo a 55 personas que huyen a la desesperada de distintos pa\u00edses de \u00c1frica, 20 de las cuales son menores. A la ma\u00f1ana siguiente rescata a otras 69, 10 de las cuales son ni\u00f1os. Ocho d\u00edas m\u00e1s tarde, cuando Malta e Italia, los puertos m\u00e1s cercanos, han rechazado de manera reiterada e inequ\u00edvoca, con argumentos falaces, tramposos o abyectos, acoger a esos desesperados \u2014algunos de ellos enfermos\u2014, su n\u00famero asciende a 160, y la situaci\u00f3n a bordo del barco se complica cada vez m\u00e1s: hay discusiones, incidentes violentos, amenazas de mot\u00edn. Mientras tanto, los tres pa\u00edses involucrados en el incidente (Espa\u00f1a tambi\u00e9n lo est\u00e1, puesto que el Open Arms navega bajo bandera espa\u00f1ola) se quitan de encima el marr\u00f3n, la UE no sabe/no contesta, el resto de socios europeos silban mientras se liman las u\u00f1as, el desalmado Matteo Salvini, feliz en ba\u00f1ador y con barriguita cervecera, suelta chistes gracios\u00edsimos contra Richard Gere \u2014que ha cometido la imperdonable fechor\u00eda de llevar v\u00edveres y sonrisas a los n\u00e1ufragos\u2014 y los dem\u00e1s contemplamos at\u00f3nitos la funci\u00f3n desde la playa, con un puro en una mano y un mojito en la otra. La pregunta es: \u00bfNos hemos vuelto todos locos o qu\u00e9?\nS\u00ed, ya conozco la respuesta que se da a quienes no tenemos la m\u00e1s m\u00ednima duda \u2014pero es que ni la m\u00e1s m\u00ednima\u2014 de que hay que sacar a esa gente de ah\u00ed de inmediato y como sea: con una sonrisa de suficiencia y una ceja levantada, se nos tacha de buenistas, se nos previene contra el llamado efecto llamada, se pondera la laber\u00edntica complejidad del problema pol\u00edtico de fondo, un problema migratorio que ata\u00f1e a toda Europa, tal vez el principal problema de la UE, que puede agravarse si nos dejamos llevar por irresponsables arrebatos humanitarios. Mi respuesta a esa respuesta es la siguiente: con el debido respeto, v\u00e1yanse ustedes a la mierda. Y tambi\u00e9n: si esto es un problema pol\u00edtico, yo soy Naomi Campbell. Y tambi\u00e9n: cuando uno se encuentra en medio del mar con un mont\u00f3n de desdichados \u2014ni\u00f1os y enfermos incluidos\u2014, uno no se pone a estudiar las respectivas normativas nacionales sobre rescate mar\u00edtimo, uno no inicia una sesuda reflexi\u00f3n sobre pol\u00edtica migratoria, uno no se encomienda a nadie: coge a esos infelices, los lleva a puerto, los cura y los da de comer y de beber; y luego hablamos. Y, si hay que violar una ley que impide hacer eso, pues se viola y punto, como hizo hace poco la capitana Rackete (\u00a1viva la capitana Rackete, carajo!). O como hizo un a\u00f1o atr\u00e1s, sin ir m\u00e1s lejos, el presidente Pedro S\u00e1nchez, ofreciendo el puerto de Valencia a los 630 desgraciados que se hacinaban en el Aquarius. Por supuesto, S\u00e1nchez fue acusado entonces de buenista, de oportunista y de no s\u00e9 cu\u00e1ntas zarandajas m\u00e1s, pero hizo exactamente lo que deb\u00eda hacer. Es verdad que luego la UE no ha estado a la altura y que todav\u00eda es incapaz de concertar una pol\u00edtica de asilo com\u00fan que encauce este problema: un problema que, cuando los n\u00e1ufragos ya est\u00e1n en tierra firme y atendidos como Dios manda, se convierte efectivamente en un problema pol\u00edtico (y adem\u00e1s muy serio). Pero no antes.\nAntes es otra cosa: antes es un puro problema de decencia m\u00ednima; por debajo de eso, ya est\u00e1 el infierno. As\u00ed que, presidente S\u00e1nchez, vuelva hacer ahora lo que hizo bien hace un a\u00f1o, y luego vuelva a pelear a brazo partido para que la UE fije de una vez por todas una pol\u00edtica decente, compartida y eficaz en este asunto trascendental. Vuelva a hacerlo y no se cubra de ignominia usted y no nos cubra de ignominia a todos, convirti\u00e9ndonos en c\u00f3mplices de esta canallada.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Barco Open Arms", "Matteo Salvini", "Pedro S\u00e1nchez", "Proactiva Open Arms", "Presidencia Gobierno", "Salvamento mar\u00edtimo", "Gobierno de Espa\u00f1a", "ONG", "Seguridad mar\u00edtima", "Servicios emergencia", "Emergencias", "Solidaridad", "Transporte mar\u00edtimo", "Migrantes", "Gobierno", "Migraci\u00f3n", "Sucesos", "Administraci\u00f3n Estado", "Demograf\u00eda", "Transporte", "Sociedad", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}