{"id": "60b0640e-d66c-49ec-56da-b6d99b3199d0", "content": "Podemos se prepara para negociar con el PSOE en el \"\u00faltimo momento\" sin aparcar la coalici\u00f3n\n\nLa formaci\u00f3n 'morada' s\u00f3lo contempla retomar la negociaci\u00f3n con los socialistas en aclarar el reparto de competencias en un gobierno de coalici\u00f3n\nEn medio del bloqueo pol\u00edtico y con menos de un mes de margen para evitar una repetici\u00f3n electoral, en Podemos buscar exhibir acci\u00f3n, actividad, frente a lo que consideran inacci\u00f3n de Pedro S\u00e1nchez. Por eso mandaron la semana pasada un documento de m\u00e1s de 100 p\u00e1ginas al PSOE; por eso la formaci\u00f3n ha reunido a su Ejecutiva este lunes. Trasladar movimiento, trabajo. Eso s\u00ed, su posici\u00f3n no cambia: s\u00f3lo contemplan retomar la negociaci\u00f3n con los socialistas en el punto en que la dejaron en julio, esto es, en aclarar el reparto de competencias en un gobierno de coalici\u00f3n. Y la c\u00fapula morada ya se prepara para una negociaci\u00f3n en el \"\u00faltimo momento\".\nLos movimientos de S\u00e1nchez, que est\u00e1 postergando hasta septiembre la reuni\u00f3n con los partidos pol\u00edticos -incluyendo Unidas Podemos, a los que no concede prioridad alguna- hacen sospechar a los morados que afrontar\u00e1n una negociaci\u00f3n, en caso de haberla, contrarreloj de nuevo, como sucedi\u00f3 en julio, algo que no aprueban, pero a lo que se resignan. \"Esperamos que en el \u00faltimo momento, aunque sea en el \u00faltimo momento, S\u00e1nchez llame y empecemos a trabajar donde lo dejamos en julio\", ha sintetizado Noelia Vera, portavoz de la ejecutiva de Podemos, tras la reuni\u00f3n de este \u00f3rgano. \nEn la direcci\u00f3n de Pablo Iglesias no ha gustado lo que consideran est\u00e1 siendo una dejadez de funciones por parte de S\u00e1nchez. Esa t\u00e1ctica de ignorar a Podemos como socio preferente genera malestar. \"De tanto esperar en agosto decidimos ser nosotros quienes di\u00e9ramos el paso llamando al PSOE para retomar el di\u00e1logo donde lo dejamos, porque creemos que est\u00e1bamos perdiendo demasiado tiempo\", es la queja a la que ha puesto voz Vera.\nSin querer pisar charcos, en Podemos critican de manera velada las vacaciones del presidente del Gobierno en funciones, que ha pasado unos d\u00edas de descanso en Do\u00f1ana. \"No habr\u00eda que haber parado, todos deber\u00edamos haber parado un poquito, que es sano, pero debemos trabajar. La ciudadan\u00eda no termina de entender por qu\u00e9 no avanzamos, por qu\u00e9 no estamos haciendo nuestro trabajo\".\nComo ha venido informando este diario, el temor a esa oferta in extremis del PSOE es un escenario que ya contemplaba la c\u00fapula morada. Esta circunstancia podr\u00eda dejar sin iniciativa al partido de Pablo Iglesias, que ve con frustraci\u00f3n como sus propuestas y sus llamadas a negociar con tiempo caen en saco roto.\nLos dirigentes de Podemos piensan que el principal problema en la investidura fallida de julio fue que se intent\u00f3 negociar un Gobierno de coalici\u00f3n en muy poco tiempo, apenas tres o cuatro d\u00edas. Ahora aspiraban a que eso no ocurriera y confiaban en que las reuniones empezaran con bastante anterioridad al 23 de septiembre, d\u00eda l\u00edmite para alcanzar un pacto antes de la convocatoria autom\u00e1tica de elecciones generales\nEn todo caso, la posici\u00f3n a d\u00eda de hoy de Podemos es hacer un punto y seguido en la negociaci\u00f3n, no un punto y aparte como quiere el PSOE. Su pretensi\u00f3n es retomar el di\u00e1logo donde se trunc\u00f3 en julio: el reparto de sillones y competencias ministeriales. El objetivo es \"retomar el di\u00e1logo en el punto en que lo dejamos\", ha sentenciado Vera. \"Hemos trasladado propuestas negociables, basadas en puntos de consenso y comunes y que hablan de una estructura de gobierno. En julio se puso sobre la mesa la posibilidad de una coalici\u00f3n, en una negociaci\u00f3n turbulenta, pero faltaban las competencias, dotar de contenido los ministerios, que es lo que proponemos ahora\".\n La posici\u00f3n de Podemos y de sus confluencias, toda vez que se ha impuesto un cierre de filas tras la discrepancias surgidas, es clara a d\u00eda de hoy: S\u00e1nchez \"es el \u00fanico que no entiende\" que un Ejecutivo de coalici\u00f3n progresista es la soluci\u00f3n para sacar adelante la investidura. \"Claro que tenemos esperanzas, no las hemos perdido nunca\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEstos de podemos,lo \u00fanico que quieren es entrar en el poder para seguir sin dar un palo al agua y vivir del resto de los mortales.", "date": "08/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Pol\u00edtica", "Elecciones Europeas"], "newspaper": "elmundo"}