{"id": "60c390f3-c844-4795-63c3-dcebe1f499fa", "content": "Los investigadores buscan biomarcadores para la detecci\u00f3n precoz del alzh\u00e9imer\n\nEn Espa\u00f1a hay unos 800.000 enfermos de alzh\u00e9imer, la demencia m\u00e1s frecuente, muy por encima de los casos de p\u00e1rkinson, de Huntington o de ELA (Esclerosis Lateral Amiotr\u00f3fica). Contra la dolencia, para la que no existe cura, solo f\u00e1rmacos que aten\u00faan los s\u00edntomas, los investigadores buscan sistemas de detecci\u00f3n precoz de la enfermedad. M\u00e1s de un centenar de especialistas debatir\u00e1n hasta el viernes en Valencia futuros tratamientos en el Congreso Internacional de Enfermedades Neurodegenerativas, que inaugura la Reina Do\u00f1a Sof\u00eda.\nUno de los retos de la investigaci\u00f3n es la identificaci\u00f3n de biomarcadores porque algunos de ellos se alteran 10 o 20 a\u00f1os antes de que aparezcan los s\u00edntomas cl\u00ednicos del Alzh\u00e9imer, ha explicado en la jornada previa al congreso el director cient\u00edfico adjunto de Ciberned (Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Enfermedades Neurodegenerativas), Miguel Medina.\u00a0\u00a0\nEl actual sistema sociosanitario en Espa\u00f1a \"no est\u00e1 preparado\" para abordar el aumento de casos que se prev\u00e9 debido al envejecimiento progresivo de la poblaci\u00f3n, ha a\u00f1adido la gerente de la Fundaci\u00f3n CIEN (Centro de Investigaci\u00f3n en Enfermedades Neurol\u00f3gicas) y Ciberned, Mar\u00eda Angeles P\u00e9rez, que considera esencial la prevenci\u00f3n y el diagn\u00f3stico precoz.\u00a0\nMedina, investigador principal del proyecto Vallecas de la Fundaci\u00f3n Reina Sof\u00eda, ha subrayado que el gran reto es encontrar f\u00e1rmacos que no solo modifiquen los s\u00edntomas de las dolencias sino el proceso biol\u00f3gico subyacente a las mismas y su progreso. \"Tenemos que entender bien la enfermedad desde el punto de vista molecular y celular para poder identificar d\u00f3nde podemos atacarla para ser eficaces\", ha dicho.\nLos f\u00e1rmacos existentes modifican los s\u00edntomas pero no son capaces de modificar el progreso de la enfermedad. \"Como si uno tiene una infecci\u00f3n respiratoria y le da fiebre y se toma un antipir\u00e9tico, que le bajar\u00e1 la fiebre pero la infecci\u00f3n seguir\u00e1 hasta que el sistema inmune acabe con ella. El reto es encontrar medicamentos modificadores del Alzh\u00e9imer\".\nEl investigador de Ciberned considera que faltan recursos en comparaci\u00f3n con otras enfermedades pero la calidad de los estudios \"es mejor que nunca\", aunque \"estamos en fase de replantearnos la forma de abordarlo porque hasta ahora no hemos sido efectivos en los tratamientos\".Seg\u00fan Medina, las esperanzas a corto y medio plazo est\u00e1n m\u00e1s en conseguir retrasar o prevenir la enfermedad, que en curarla.\nA la apertura del simposio, previo al congreso de Valencia, que tendr\u00e1 lugar del 18 al 20 de septiembre, han asistido el ministro de Ciencia, Pedro Duque, el presidente valenciano Ximo Puig, y el alcalde de Valencia Joan Rib\u00f3, entre otras autoridades pol\u00edticas.\nLes veus de la mem\u00f2ria es un coro formado por medio centenar de pacientes de alzh\u00e9imer que desde hace nueve a\u00f1os crea ilusi\u00f3n y estimula a los afectados por este trastorno cr\u00f3nico, progesivo y todav\u00eda incurable que destruye la memoria y la identidad de quien lo padece.\u00a0\nNada de lapiz y papel o de las fichas habituales, solo m\u00fasica, por el poder que tiene de recuperar recuerdos y emociones enterrados por la enfermedad. Buscando herramientas \u00fatiles para ellos, un voluntario de la Asociaci\u00f3n valenciana de Familiares de Enfermos de Alzh\u00e9imer propuso la creaci\u00f3n de un coro. \"Hay que someterlos a una din\u00e1mica, a unas normas, a una metodolog\u00eda, y a veces es complicado. Pero empezaron a probar y a los ocho meses estaban dando su primer concierto en el Palau de la M\u00fasica de Valencia\", explica la directora, Ana Mor\u00f3n.\n\"La m\u00fasica hace que ellos vuelvan a conectar con su presente, con su yo actual, cuando el resto del d\u00eda suelen estar dispersos. Pero en el momento en que se sientan y empiezan a cantar fluye la conexi\u00f3n de letra y m\u00fasica, y el abanico de recuerdos que tienen que trabajar para elaborar esa intervenci\u00f3n se lo hace m\u00e1s f\u00e1cil\", concluye.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Reina Sof\u00eda", "Valencia", "Alzh\u00e9imer", "Comunidad Valenciana", "Enfermedades degenerativas", "Enfermedades neurol\u00f3gicas", "Familia Real", "Enfermedades", "Casa Real", "Medicina", "Espa\u00f1a", "Salud", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}