{"id": "60f5fadc-faad-43f7-40f2-8e75bd0b23e2", "content": "Los ind\u00edgenas mantienen el pulso en la calle para desgastar a Len\u00edn Moreno\n\nLas comunidades ind\u00edgenas de Ecuador que llevan nueve d\u00edas encabezando las protestas contra los ajustes econ\u00f3micos anunciados por el Gobierno de Len\u00edn Moreno buscan mantener el pulso en la calle. Los manifestantes han optado por una estrategia de desgaste. Este viernes miles de personas volvieron a marchar a la Asamblea Nacional despu\u00e9s de que se unieran a la movilizaci\u00f3n los grupos llegados de la regi\u00f3n amaz\u00f3nica. En las proximidades del Parlamento se registraron nuevos enfrentamientos con las fuerzas de seguridad, que intentaron dispersar a los opositores con gases lacrim\u00f3genos.\nOcurri\u00f3 por la ma\u00f1ana y tambi\u00e9n por la tarde, poco despu\u00e9s de que Moreno hiciera un llamamiento al di\u00e1logo. \"Es indispensable frenar la violencia, hay que encontrar soluciones para los temas del pa\u00eds y sobre todo del campo. Hago un llamado a los dirigentes a dialogar directamente conmigo\", afirm\u00f3. \"Sent\u00e9monos para conversar, dialogar sobre el decreto 883. El pa\u00eds debe recuperar la calma. Que el pa\u00eds sepa que tenemos la voluntad de di\u00e1logo. Pues, aqu\u00ed est\u00e1 la m\u00eda\", agreg\u00f3 en un v\u00eddeo difundido en las redes sociales.\nEl presidente de la Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas, Jaime Vargas, ya hab\u00eda descalificado la propuesta del Ejecutivo anteriormente al considerarla una \"fantochada\". \"La tarea es ir a la lucha, renovar fuerzas y sostener los bloqueos de v\u00edas y las tomas de gobernaciones y edificios p\u00fablicos\", manifest\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado de la organizaci\u00f3n. La advertencia fue clara: \"Esto no para hasta que el FMI salga del Ecuador\". El mandatario adopt\u00f3 la semana pasada con ese decreto una serie de recortes, conocidos como paquetazo, que incluyen una pol\u00e9mica eliminaci\u00f3n del subsidio a la gasolina. En la pr\u00e1ctica se traduce en una subida de algo m\u00e1s de 10 c\u00e9ntimos de d\u00f3lar, divisa oficial del pa\u00eds, por litro. La medida llega en un contexto de d\u00e9ficit fiscal al alza y meses despu\u00e9s de que el Gobierno pactara con el Fondo Monetario Internacional un cr\u00e9dito de 4.200 millones. Moreno busca un ahorro anual de 1.400 millones, pero ha obtenido como contrapartida unas protestas que no tienen visos de cesar, al menos en el corto plazo.\nA los manifestantes ind\u00edgenas, que el mi\u00e9rcoles marcharon de forma pac\u00edfica durante una jornada de paro nacional, se han sumado adem\u00e1s otros grupos, que incluyen sindicalistas, estudiantes y organizaciones pr\u00f3ximas al anterior Ejecutivo, encabezado por Rafael Correa. Ha habido casos de violencia, saqueos, disturbios y, seg\u00fan la Defensor\u00eda del Pueblo, cinco personas han muerto en medio de las movilizaciones, entre ellas un dirigente ind\u00edgena. El Gobierno, que ha recibido m\u00e1s de un toque de atenci\u00f3n de organismos internacionales por uso excesivo de la fuerza, rebaja esa cifra a dos. Moreno ha recibido, en cualquier caso, el apoyo expl\u00edcito de Estados Unidos, al menos siete pa\u00edses latinoamericanos, Espa\u00f1a, y del secretario general de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA), Luis Almagro.\u00a0\nEl mandatario ha aclarado que todos los pasos de los \u00faltimos d\u00edas \u2014incluido el discutido traslado de la sede del Gobierno de Quito a Guayaquil\u2014 est\u00e1n previstos por la Constituci\u00f3n y el jueves avis\u00f3 de que cumplir\u00e1 \"con la defensa de la democracia, la libertad y la paz\". \"Una gran parte de los recursos que se generar\u00e1n con las decisiones tomadas son para los sectores m\u00e1s necesitados y nuestros hermanos ind\u00edgenas\", asegur\u00f3 en una entrevista en NTN24.\u00a0\nSin embargo, el anuncio prematuro de la instalaci\u00f3n de una mesa de di\u00e1logo con la mediaci\u00f3n de Naciones Unidas y la Conferencia Episcopal molest\u00f3 a los dirigentes ind\u00edgenas. A\u00fan no hab\u00eda nada cerrado y el paquete de ofertas del Ejecutivo es por ahora insuficiente, seg\u00fan los organizadores de las marchas. Estas comunidades tuvieron un papel decisivo en la ca\u00edda de tres presidentes: Abdal\u00e1 Bucaram y Jamil Mahuad, en la d\u00e9cada de los noventa, y Lucio Guti\u00e9rrez, en 2005. Eso no ocurri\u00f3 de un d\u00eda para otro, sino que la erosi\u00f3n fue paulatina.\nEn esta ocasi\u00f3n, Moreno ha responsabilizado abiertamente a su antecesor, con quien rompi\u00f3 tras asumir el cargo, e incluso a ramificaciones del chavismo de estar detr\u00e1s de las protestas. El r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro ten\u00eda en Ecuador a un aliado y lo perdi\u00f3 cuando Correa dej\u00f3 la presidencia. Las autoridades, que no han mostrado a\u00fan evidencias, insisten en esa tesis al igual que otros Gobiernos de la regi\u00f3n. El exmandatario, que ha negado rotundamente dirigir las movilizaciones, las ha aplaudido y ha pedido un adelanto electoral. Hoy est\u00e1 inmerso en una decena de procedimientos judiciales desde que abandon\u00f3 el pa\u00eds para irse a B\u00e9lgica, aunque nunca ha dejado de hacer pol\u00edtica en Ecuador y se ha convertido en el mayor adversario del actual presidente, tras haberlo apoyado e impulsado para que ganara las elecciones de 2017.\nEste viernes, la Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas ha rechazado, sin embargo, lo que considera un \"oportunismo descarado\" del expresidente. \"El corre\u00edsmo nos criminaliz\u00f3 y asesin\u00f3 a compa\u00f1eros durante 10 a\u00f1os, hoy pretende aprovecharse de nuestra plataforma de lucha\", denunciaron. Un mensaje que refleja de alguna manera que el conflicto por el que atraviesa Ecuador es m\u00e1s complejo que un simple choque de opciones ideol\u00f3gicas, el relato de la \"traici\u00f3n\" abanderado por Correa o una disputa entre dos pol\u00edticos que pertenecieron al mismo proyecto y hoy est\u00e1n en las ant\u00edpodas.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Len\u00edn Moreno", "Quito", "Ecuador", "Ind\u00edgenas", "Manifestaciones", "Protestas sociales", "Malestar social", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Etnias", "Am\u00e9rica", "Problemas sociales", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}