{"id": "617079d7-193f-4a98-47c0-5951cee280be", "content": "La agroindustria de Brasil se al\u00eda con ONG para exigir a Bolsonaro que frene la deforestaci\u00f3n\n\nLa grave crisis de imagen que sufre Brasil, sobre todo tras los incendios de este verano en la Amazonia, ha impulsado a la industria agropecuaria a una at\u00edpica alianza con la sociedad civil. Representantes de los empresarios, ONG y la academia han comparecido juntos este viernes en S\u00e3o Paulo para exigir al Gobierno de Jair Bolsonaro que se tome en serio el aumento de la deforestaci\u00f3n y ponga medios para frenar \u201cel robo de tierras p\u00fablicas\u201d, detonante clave de las talas ilegales que amenazan el mayor bosque tropical del mundo. Y amenazan la econom\u00eda de esta potencia agr\u00edcola.\nLa principal demanda de unos y otros al Gobierno Bolsonaro es que abandone la ret\u00f3rica antiambientalista, aplique la ley, y persiga con ah\u00ednco a los que ocupan tierras ilegalmente en la Amazonia. Porque lo siguiente suele ser talar los \u00e1rboles para explotar la tierra al margen de toda normativa, con el consiguiente deterioro medioambiental. Y ah\u00ed est\u00e1 el problema. La deforestaci\u00f3n se ha disparado desde que Bolsonaro asumi\u00f3 el poder hace ocho meses. \u201cLa industria agr\u00edcola se est\u00e1 viendo perjudicada por bandas que act\u00faan en la ilegalidad, manchando la reputaci\u00f3n del sector, aumentando la inseguridad jur\u00eddica y la competencia desleal para productores y empresas\u201d, seg\u00fan Marcello Brito, el presidente de la Asociaci\u00f3n Brasile\u00f1a del Agronegocio. A su juicio, nunca en la historia la imagen de Brasil en el extranjero fue tan mala.\n\u201cNo he visto la cancelaci\u00f3n de ning\u00fan contrato en ning\u00fan sector, pero las luces rojas est\u00e1n parpadeando aceleradas. Si no se toman medidas, si la ret\u00f3rica no es otra, la cosa puede empeorar\u201d, ha dicho despu\u00e9s de sugerir, sin mencionar marcas, que el anuncio de H&M y otras empresas de que no comprar\u00e1n cuero de Brasil \u201cquiz\u00e1 es m\u00e1rketing\u201d.\nBrito ha recalcado que no es un problema de la industria a la que representa, sino de Brasil, porque afecta directamente a la econom\u00eda, que no se recupera a la velocidad esperada. Tambi\u00e9n participan en la alianza los exportadores de carne, los procesadores de cacao, los productores de ganado sostenible y de \u00e1rboles adem\u00e1s de las ONG Instituto de Investigaci\u00f3n Amaz\u00f3nica (IPAM, por sus siglas en portugu\u00e9s) e Imazon.\nIndustria y ONG presentaban juntos su campa\u00f1a publicitaria para concienciar a las autoridades y a sus compatriotas brasile\u00f1os mientras en la Amazonia colombiana, en Leticia, los presidentes de la regi\u00f3n celebraban una cumbre para consensuar respuestas a la crisis. Bolsonaro particip\u00f3 por videoconferencia porque este domingo ser\u00e1 operado. Los empresarios y la sociedad civil comenzaron esta campa\u00f1a, que durar\u00e1 tres a\u00f1os, la v\u00edspera con una acci\u00f3n m\u00e1s propia del activismo cl\u00e1sico. Simularon ocupar a las bravas un peque\u00f1o parque de frondosa flora en la avenida principal de la metr\u00f3poli para llamar la atenci\u00f3n de que \"robar tierras p\u00fablicas es tan grave como robar dinero p\u00fablico\".\nLos incendios de agosto han sido m\u00e1s y mayores que los de otros a\u00f1os. El mes pasado ardieron casi 30.000 kil\u00f3metros cuadrados en la Amazonia, cuatro veces m\u00e1s que la superficie que ardi\u00f3 en agosto del a\u00f1o pasado. Y lo peor probablemente est\u00e1 por venir porque septiembre es tradicionalmente un mes con incluso m\u00e1s fuegos.\nFrente al discurso del presidente Bolsonaro, que hace constantes referencias a que la preservaci\u00f3n perjudica al desarrollo econ\u00f3mico de la Amazonia, los representantes de esta at\u00edpica alianza han recalcado que \u201cno es necesario deforestar para crecer econ\u00f3micamente\u201d sino que es necesario \u201carmonizar la producci\u00f3n con la preservaci\u00f3n\u201d ambiental, en palabras de Andr\u00e9 Guimar\u00e3es, del IPAM.\nEl investigador de Imazon Paulo Barreto ha a\u00f1adido que es imprescindible cambiar la mentalidad de los brasile\u00f1os que, desde las instituciones o la calle, todav\u00eda disculpan la ocupaci\u00f3n ilegal de tierras con el argumento de que despu\u00e9s produce riqueza. Barreto ha recalcado que de entrada se podr\u00edan empezar a explotar correctamente los 12 millones de hect\u00e1reas de pastos degradados que hay ahora mismo en la Amazonia.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Jair Bolsonaro", "Producci\u00f3n agr\u00edcola", "Amazonas", "Deforestaci\u00f3n", "Reservas naturales", "ONG", "Brasil", "Solidaridad", "Espacios naturales", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Econom\u00eda agraria", "Am\u00e9rica", "Agricultura", "Problemas ambientales", "Agroalimentaci\u00f3n", "Sociedad", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}