{"id": "6198ad65-a9d3-476a-6972-c728cb7b59de", "content": "Qui\u00e9n es qui\u00e9n en Mingorrubio, el cementerio donde ser\u00e1 enterrado Franco\n\nLas instalaciones se levantaron en una parcela cedida por Patrimonio Nacional al Ayuntamiento de Madrid en 1959. Ocupan una superficie de 19.500 m2.\nEntrada\nAntiguo\ntanatorio\nOficina\nL. Carrero\nBlanco\nF. Fuertes\nde Villavic.\nPante\u00f3n\nArias\nNavarro\nJuan Jos\u00e9\nRos\u00f3n\nJoaqu\u00edn\nC. Sotelo\nFco. Fdez.\nOrd\u00f3\u00f1ez\nNemesio\nFdez- Cuesta\n F. Tom\u00e1s y\nValiente\nRafael L.\nTrujillo\nJ.M. L\u00f3pez\nde Letona\n12. Jos\u00e9 Ban\u00fas 13. Manuel Prado y Col\u00f3n de Carvajal\n14. Guillermo Quintana Lacaci 15. Familia de Escriv\u00e1 de Balaguer\n1\nEl pante\u00f3n de los Franco\nConstruido en 1969, est\u00e1 situado sobre terrenos de Patrimonio del Estado.\nPante\u00f3n\nCripta\n18 m\n13 m\nLa tumba de Franco estar\u00e1\nen la cripta donde est\u00e1 enterrada\nsu esposa Carmen Polo desde 1988.\n\u00a0\nLa cripta est\u00e1 en la planta subterr\u00e1nea de una capilla de 250 m2\nFrancisco Franco\n1892-1975\nCarmen Polo\n1900-1988\nLos personajes hist\u00f3ricos\ndel cementerio\nR\u00e9gimen franquista\nLuis\nCarrero Blanco\n1904-1973\nCarlos Arias\nNavarro\n1908-1989\nJoaqu\u00edn\nCalvo Sotelo\n1905-1993\nPresidente del Gobierno y asesinado por ETA en 1973.\nEscritor, dramaturgo y\nt\u00edo de Leopoldo Calvo-Sotelo.\nPresidente\ndel Gobierno desde 1973 hasta dimitir en 1976.\nNemesio\nFdez- Cuesta\n1928-2009\nJ. M. L\u00f3pez\nde Letona\n1922-2018\nF.Fuertes\nde Villavicencio\n1905-1996\nEconomista, empresario y ministro de Comercio en 1974.\nMinistro de Industria desde 1969 hasta 1974.\nGeneral de Brigada. \u00daltimo Jefe de la Casa Civil de Franco.\nPeriodo democr\u00e1tico\nJuan Jos\u00e9\nRos\u00f3n\n1932-1986\nFco. Fdez.\nOrd\u00f3\u00f1ez\n1930-1992\nFco. Tom\u00e1s y\nValiente\n1932-1996\nMinistro del Interior en los Gobiernos de Su\u00e1rez y Calvo-Sotelo\nMinistro con  Adolfo Su\u00e1rez, Calvo-Sotelo\ny Felipe Gonz\u00e1lez.\nPresidente del Constitucional (1986-1992). Asesinado por ETA.\nOtras personalidades\n12. Jos\u00e9 Ban\u00fas (empresario)\n\u00a0\n13. Manuel Prado y Col\u00f3n de Carvajal (empresario)\n\u00a0\n14. Guillermo Quintana Lacaci (general asesinado por ETA en 1984)\n\u00a0\n15. Familia de Escriv\u00e1 de Balaguer, fundador del Opus Dei.\nRafael L.\nTrujillo\n1891-1961\nDictador de la\nRep. Dominicana (1930-1961).\nEl cementerio se encuentra al lado del embalse de El Pardo, a 34 kil\u00f3metros en l\u00ednea recta del Valle de los Ca\u00eddos.\nValle de los Ca\u00eddos\nCementerio de\nMingorrubio\n34km\nA-6\nEl Pardo\nM-605\n5 km\nMADRID\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nEntrada\nAntiguo\ntanatorio\nOficina\nL. Carrero\nBlanco\nF. Fuertes\nde Villavic.\nPante\u00f3n\nArias\nNavarro\nJuan Jos\u00e9\nRos\u00f3n\nJoaqu\u00edn\nC. Sotelo\nFco. Fdez.\nOrd\u00f3\u00f1ez\nNemesio\nFdez- Cuesta\n F. Tom\u00e1s y\nValiente\nJ.M. L\u00f3pez\nde Letona\nRafael L.\nTrujillo\n12. Jos\u00e9 Ban\u00fas 13. Manuel Prado y Col\u00f3n de Carvajal 14. Guillermo Quintana Lacaci 15. Familia de Escriv\u00e1 de Balaguer\n1\nEl pante\u00f3n de los Franco\nConstruido en 1969, est\u00e1 situado sobre terrenos de Patrimonio del Estado.\nPante\u00f3n\nCripta\n18 m\n13 m\nLa tumba de Franco estar\u00e1\nen la cripta donde est\u00e1 enterrada\nsu esposa Carmen Polo desde 1988.\n\u00a0\nLa cripta est\u00e1 en la planta subterr\u00e1nea de una capilla de 250 m2\nFrancisco Franco\n1892-1975\nCarmen Polo\n1900-1988\nLos personajes hist\u00f3ricos\ndel cementerio\nR\u00e9gimen franquista\nJoaqu\u00edn\nCalvo Sotelo\n1905-1993\nLuis\nCarrero Blanco\n1904-1973\nCarlos Arias\nNavarro\n1908-1989\nPresidente del Gobierno y asesinado por ETA en 1973.\nPresidente\ndel Gobierno desde 1973 hasta dimitir en 1976.\nEscritor, dramaturgo\ny t\u00edo de Leopoldo Calvo-Sotelo.\nNemesio\nFdez- Cuesta\n1928-2009\nJ. M. L\u00f3pez\nde Letona\n1922-2018\nFernando Fuertes\nde Villavicencio\n1905-1996\nEconomista, empresario y ministro de Comercio en 1974.\nMinistro de Industria desde 1969 hasta 1974\nGeneral de Brigada. \u00daltimo Jefe de la Casa Civil de Franco\nPeriodo democr\u00e1tico\nJuan Jos\u00e9\nRos\u00f3n\n1932-1986\nFco. Fdez.\nOrd\u00f3\u00f1ez\n1930-1992\nFco. Tom\u00e1s y\nValiente\n1932-1996\nMinistro del Interior en los Gobiernos de Su\u00e1rez y Calvo-Sotelo\nMinistro con  Adolfo Su\u00e1rez, Calvo-Sotelo\ny Felipe Gonz\u00e1lez.\nPresidente del Constitucional (1986-1992). Asesinado por ETA.\nOtras personalidades\n12. Jos\u00e9 Ban\u00fas (empresario)\n\u00a0\n13. Manuel Prado y Col\u00f3n de Carvajal (empresario)\n\u00a0\n14. Guillermo Quintana Lacaci (general asesinado por ETA en 1984)\n\u00a0\n15. Familia de Escriv\u00e1 de Balaguer, fundador del Opus Dei.\nRafael L.\nTrujillo\n1891-1961\nDictador de la\nRep. Dominicana (1930-1961).\nEl cementerio se encuentra al lado del embalse de El Pardo, a 34 kil\u00f3metros en l\u00ednea recta del Valle de los Ca\u00eddos.\nValle de los Ca\u00eddos\nCementerio de\nMingorrubio\n34km\nA-6\nEl Pardo\nM-605\n5 km\nMADRID\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nEntrada\nAntiguo\ntanatorio\nOficina\nLuis Carrero\nBlanco\nF. Fuertes de\nVillavicencio\nPante\u00f3n\nCarlos Arias\nNavarro\nJuan Jos\u00e9\nRos\u00f3n\nJoaqu\u00edn\nC. Sotelo\nFco. Fdez.\nOrd\u00f3\u00f1ez\nNemesio\nFdez- Cuesta\nFco. Tom\u00e1s y\nValiente\nRafael L.\nTrujillo\nJos\u00e9 Mar\u00eda\nL\u00f3pez de Letona\n12. Jos\u00e9 Ban\u00fas 13. Manuel Prado y Col\u00f3n de Carvajal 14. Guillermo Quintana Lacaci 15. Familia de Escriv\u00e1 de Balaguer\nEl pante\u00f3n de los Franco\nConstruido en 1969, est\u00e1 situado sobre terrenos de Patrimonio del Estado.\nPante\u00f3n\nCripta\n18 m\n13 m\nLa tumba de Franco estar\u00e1\nen la cripta donde est\u00e1 enterrada\nsu esposa Carmen Polo desde 1988.\n\u00a0\nLa cripta est\u00e1 en la planta subterr\u00e1nea de una capilla de 250 m2\nFrancisco Franco\n1892-1975\nCarmen Polo\n1900-1988\nLos personajes hist\u00f3ricos\ndel cementerio\nR\u00e9gimen franquista\nLuis\nCarrero Blanco\n1904-1973\nCarlos\nArias Navarro\n1908-1989\nJoaqu\u00edn\nCalvo Sotelo\n1905-1993\nPresidente del Gobierno y asesinado por ETA en 1973.\nPresidente\ndel Gobierno desde 1973 hasta dimitir en 1976.\nEscritor, dramaturgo\ny t\u00edo de Leopoldo Calvo-Sotelo.\nNemesio\nFdez- Cuesta\n1928-2009\nJos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez\nde Letona\n1922-2018\nFernando Fuertes de\nVillavicencio\n1905-1996\nEconomista, empresario y ministro de Comercio en 1974.\nMinistro de Industria desde 1969 hasta 1974\nGeneral de Brigada. \u00daltimo Jefe de la Casa Civil de Franco\nPeriodo democr\u00e1tico\nJuan Jos\u00e9\nRos\u00f3n\n1932-1986\nFco.  Fdez.\nOrd\u00f3\u00f1ez\n1930-1992\nFco. Tom\u00e1s y\nValiente\n1932-1996\nMinistro del Interior en los Gobiernos de Su\u00e1rez y Calvo-Sotelo\nMinistro con  Adolfo Su\u00e1rez, Calvo-Sotelo\ny Felipe Gonz\u00e1lez.\nPresidente del Constitucional (1986-1992). Asesinado por ETA.\nOtras personalidades\n12. Jos\u00e9 Ban\u00fas (empresario)\n\u00a0\n13. Manuel Prado y Col\u00f3n de Carvajal (empresario)\n\u00a0\n14. Guillermo Quintana Lacaci (general asesinado por ETA en 1984)\n\u00a0\n15. Familia de Escriv\u00e1 de Balaguer, fundador del  Opus Dei.\nRafael L. Trujillo\n1891-1961\nDictador de la\nRep. Dominicana (1930-1961).\nEl cementerio se encuentra al lado del embalse de El Pardo, a 34 kil\u00f3metros en l\u00ednea recta del Valle de los Ca\u00eddos.\nValle de los Ca\u00eddos\nCementerio de\nMingorrubio\n34km\nA-6\nEl Pardo\nM-605\n5 km\nMADRID\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nLuis Carrero\nBlanco\nCarlos Arias\nNavarro\nJoaqu\u00edn\nC. Sotelo\nNemesio\nFdez- Cuesta\n15\nJos\u00e9 Mar\u00eda\nL\u00f3pez de\nLetona\nFernando\nFuertes de\nVillavicencio\n9\n12\n14\n11\n6\n10\n13\n8\n5\n1\nPante\u00f3n\nAntiguo\ntanatorio\n7\nJuan Jos\u00e9\nRos\u00f3n\n3\n2\nOficina\n4\nEntrada\nLe\u00f3nidas\nTrujillo\nFco. Fdez.\nOrd\u00f3\u00f1ez\nFco. Tom\u00e1s\ny Valiente\n12. Jos\u00e9 Ban\u00fas 13. Manuel Prado y Col\u00f3n de Carvajal 14. Guillermo Quintana Lacaci 15. Familia de Escriv\u00e1 de Balaguer\nEl pante\u00f3n\nde los Franco\nConstruido en 1969, est\u00e1 situado sobre terrenos de Patrimonio del Estado.\nPante\u00f3n\nCripta\n18 m\n13 m\nLa tumba de Franco estar\u00e1\nen la cripta donde est\u00e1 enterrada\nsu esposa Carmen Polo desde 1988.\n\u00a0\nLa cripta est\u00e1 en la planta subterr\u00e1nea de una capilla de 250 m2\nFrancisco Franco\n1892-1975\nCarmen Polo\n1900-1988\nLos personajes hist\u00f3ricos\ndel cementerio\nR\u00e9gimen franquista\nLuis Carrero\nBlanco\n1904-1973\nCarlos Arias\nNavarro\n1908-1989\nJoaqu\u00edn\nCalvo Sotelo\n1905-1993\nNemesio\nFdez- Cuesta\n1928-2009\nJos\u00e9 Mar\u00eda\nL\u00f3pez de Letona\n1922-2018\nFernando Fuertes\nde Villavicencio\n1905-1996\nPresidente del Gobierno y asesinado por ETA en 1973.\nPresidente\ndel Gobierno desde 1973 hasta dimitir en 1976.\nEscritor, dramaturgo y\nt\u00edo de Leopoldo Calvo-Sotelo.\nEconomista, empresario y ministro de Comercio en 1974.\nMinistro de Industria desde 1969 hasta 1974\nGeneral de Brigada. \u00daltimo Jefe de la Casa Civil de Franco\nPeriodo democr\u00e1tico\nOtras personalidades\n12. Jos\u00e9 Ban\u00fas\n\u00a0\n13. Manuel Prado y Col\u00f3n de Carvajal (empresario)\n\u00a0\n14. Guillermo Quintana Lacaci (general asesinado por ETA en 1984)\n\u00a0\n15. Familia de Escriv\u00e1 de Balaguer, fundador del \nOpus Dei.\nRafael L.\nTrujillo\n1891-1961\nJuan Jos\u00e9\nRos\u00f3n\n1932-1986\nFco.  Fdez.\nOrd\u00f3\u00f1ez\n1930-1992\nFco. Tom\u00e1s y\nValiente\n1932-1996\nDictador de la\nRep\u00fablica\nDominicana (1930-1961).\nMinistro del Interior en los Gobiernos de Su\u00e1rez y Calvo-Sotelo\nMinistro con  Adolfo Su\u00e1rez, Calvo-Sotelo\ny Felipe Gonz\u00e1lez.\nPresidente del Constitucional (1986-1992). Asesinado por ETA.\nEl cementerio se encuentra al lado del embalse de El Pardo,\na 34 kil\u00f3metros en l\u00ednea recta del Valle de los Ca\u00eddos.\nValle de los Ca\u00eddos\nCementerio de\nMingorrubio\n34km\nA-6\nEl Pardo\nM-605\n5 km\nMADRID\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "El Pardo", "Fuencarral-El Pardo", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Cementerios", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Servicios funerarios", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Equipamiento urbano", "Ayuntamientos", "Historia", "Gobierno municipal", "Urbanismo", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}