{"id": "6246382f-9a6e-4a79-4e1c-dab04846c4ff", "content": "Las carnes al sol, retrato de la Espa\u00f1a playera de los setenta\n", "date": "08/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Carlos Perez Siquier", "Playas", "Almer\u00eda", "Fotograf\u00eda", "Artes pl\u00e1sticas", "Espacios naturales", "Andaluc\u00eda", "Arte", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}