{"id": "62656e62-82e8-4357-4af5-a5115b32e0e3", "content": "Condenar la violencia solo de boquilla\n\nQuim Torra es el responsable pol\u00edtico que debe asfixiar los in\u00e9ditos y duros episodios de violencia callejera en Catalu\u00f1a. Porque la Generalitat que preside (formalmente) ostenta la competencia de orden p\u00fablico. Pero tambi\u00e9n es el culpable pol\u00edtico (otra cosa es lo jur\u00eddico) por alentar el clima de tensi\u00f3n, agitaci\u00f3n y crispaci\u00f3n y por llamar al enfrentamiento (bajo el seud\u00f3nimo de \u201cconfrontaci\u00f3n\u201d) contra el Estado, lo que cuece el caldo de cultivo espec\u00edfico, no de la mayoritaria protesta pac\u00edfica, sino de la minoritaria brutalidad de las barricadas.\nLo ha hecho todos los d\u00edas durante cinco meses, desde que acab\u00f3 la vista oral del juicio del proc\u00e9s el 12 de junio, bajo el lema de \u201cdar una respuesta\u201d a la sentencia.\nY no ha sabido, ni intentado ni querido dar cauce pol\u00edtico a esa \u201crespuesta\u201d: convocatoria de elecciones anticipadas, remodelaci\u00f3n del Govern, restablecimiento del di\u00e1logo interno entre catalanes, respetuosa petici\u00f3n de medidas de gracia\u2026 As\u00ed que, puesto que el vac\u00edo de poder llama a que alguien intente llenarlo, casi lo ha tomado la calle: solo los Mossos (flanqueados por los dem\u00e1s cuerpos policiales) y su consejero Miquel Buch han salvado \u2014adem\u00e1s del Gobierno de Espa\u00f1a\u2014 la institucionalidad catalana.\nLo ins\u00f3lito es que Torra y su c\u00edrculo \u00edntimo (su familia, Laura Borr\u00e0s\u2026) han roto el cord\u00f3n sanitario que la inmensidad de los catalanes decretaron hace tiempo contra la violencia. Al invitar y jalear a Carles Sastre, el condenado por el asesinato de Jos\u00e9 Mar\u00eda Bult\u00f3 por cuenta del conglomerado de Terra Lliure, hoy investido de sindicalista oficial nacionalista; al minimizar la presunta gravedad de la presunta actuaci\u00f3n de los acusados de terrorismo en la Operaci\u00f3n Judas; al criminalizar a las fuerzas de seguridad espa\u00f1olas por los des\u00f3rdenes causados por los CDR, tsunamis y dem\u00e1s protegidos, el piquete de Waterloo abre zonas de contacto y \u00f3smosis entre todas las violencias y el pacifismo. Y mancha, perjudica y arruina a los ciudadanos pac\u00edficos.\nNo basta con condenar la violencia de boquilla (torcida). Para reivindicarse como pac\u00edfico, Torra debe ser inequ\u00edvocamente activo contra los que la ejercen. \u00bfC\u00f3mo? Desconvocando y deslegitimando todo acto que bajo la excusa de la \u201cdesobediencia civil\u201d genere altercados, desacato a la autoridad y ataques a los servidores del orden. Retirando el lema de la \u201cconfrontaci\u00f3n\u201d contra \u201cel Estado\u201d. Personando como acusaci\u00f3n a la Generalitat en los procedimientos incoados contra los detenidos por actos violentos. Al menos.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Quim Torra", "Violencia callejera", "Independentismo", "Des\u00f3rdenes p\u00fablicos", "Disturbios", "Catalu\u00f1a", "Ideolog\u00edas", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}