{"id": "6277ec57-5c4d-49c9-6c5a-3eef742823b0", "content": "Los Mossos activan ya el dispositivo de seguridad por la sentencia del \u2018proc\u00e9s\u2019\n\nLos Mossos activan hoy el centro de mando (Cecor) desde donde gestionar\u00e1n las previsibles protestas una vez se conozca la sentencia del Tribunal Supremo sobre el proc\u00e9s. La polic\u00eda catalana se instala desde primera hora en el Departamento de Interior para garantizar que no haya problemas el d\u00eda de la Fiesta Nacional, con manifestaciones de signo opuesto convocadas, y se mantiene activo, condicionado a que se conozca el fallo judicial, seg\u00fan fuentes policiales. Se prev\u00e9 que la Polic\u00eda y la Guardia Civil se incorporen al Cecor cuando se conozca la sentencia.\nEste 12 de Octubre es el pistoletazo de salida policial de unos d\u00edas que se prev\u00e9n complicados en Catalu\u00f1a en el caso de que se haga p\u00fablica la sentencia del proc\u00e9s. Est\u00e1 previsto que una gran manifestaci\u00f3n ponga el punto final a las protestas cuando se conozca el fallo.\nLa polic\u00eda catalana empieza hoy con la mirada puesta en las protestas de distinto signo que se celebran en la ciudad. La principal marcha del d\u00eda de la Fiesta Nacional tiene lugar a las doce y media en la plaza de Catalu\u00f1a. Una hora antes, en la plaza de Sant Jaume, se han convocado manifestaciones autodenominadas \u201cantifascistas\u201d, con el lema \u201cNada a celebrar\u201d. Los agentes evitar\u00e1n el encuentro de ambas marchas.\nEl domingo, la atenci\u00f3n se centrar\u00e1 en una acci\u00f3n convocada a trav\u00e9s de las redes sociales por un colectivo llamado Picnic por la Rep\u00fablica. Llaman a concentrarse a las diez de la ma\u00f1ana en el vest\u00edbulo de la estaci\u00f3n de Sants, una de las infraestructuras clave para la polic\u00eda, que tratar\u00e1 de evitar que accedan al interior.\nEl domingo por la noche, se activar\u00e1n los centros de mando regionales de cada provincia, seg\u00fan esas mismas fuentes policiales, y ya el lunes se esperan las primeras acciones para responder a la sentencia, en el caso de que se haga p\u00fablica ese d\u00eda. Desde un \u00fanico Cecor central en Barcelona, los mandos de la Polic\u00eda Nacional, de la Guardia Civil y de los Mossos se coordinar\u00e1n bajo el mando del comisario jefe de Mossos, Eduard Sallent.\nA las ocho y media de la ma\u00f1ana del lunes ya se han convocado protestas ante el Tribunal Superior de Justicia de Catalu\u00f1a (TSJC) en las que se pide a los manifestantes que se preparen para \u201cestar horas fuera de casa\u201d. Por la noche, se prev\u00e9n tambi\u00e9n convocatorias de respuesta en Ayuntamientos de toda Catalu\u00f1a.\nLos distintos cuerpos policiales se preparan para manifestaciones espont\u00e1neas, para intentos de ocupaci\u00f3n de edificios oficiales y diversas protestas. En las convocatorias creen que se sumar\u00e1n personas de los movimientos antisistema con el riesgo de que protagonicen acciones violentas.\nEl mi\u00e9rcoles se prev\u00e9 que salgan las cinco \u201cmarchas por la libertad\u201d convocadas por la ANC y \u00d2mnium y en las que se prev\u00e9 que participen representantes del Gobierno de la Generalitat. Se espera que sean marchas pac\u00edficas, explican fuentes policiales, y durar\u00e1n tres d\u00edas.\nEl papel de los Ayuntamientos ser\u00e1 importante y ceder\u00e1n instalaciones para que los participantes puedan dormir entre las etapas hasta Barcelona. A la polic\u00eda le preocupa una sexta columna, anunciada por los CDR, que no ha sido comunicada oficialmente. Sale desde Castelldefels, el viernes, cuando se ha convocado una huelga general. Todas las marchas culminan ese d\u00eda en Barcelona.\nLos servicios de informaci\u00f3n policiales condicionan lo que suceder\u00e1 a la movilizaci\u00f3n ciudadana, todav\u00eda incierta. Adem\u00e1s, temen que las protestas incrementen si se reactiva la euroorden de detenci\u00f3n de Puigdemont, seg\u00fan esas mismas fuentes.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Mossos d'Esquadra", "Tribunal Supremo", "Orden p\u00fablico", "Polic\u00eda auton\u00f3mica", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Seguridad ciudadana", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Polic\u00eda", "Gobierno auton\u00f3mico", "Poder judicial", "Sentencias", "Fuerzas seguridad", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Juicios", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}