{"id": "62853b0a-cc24-4266-5f85-51342df1bf90", "content": "Onta\u00f1\u00f3n: \u00e9l hac\u00eda portadas aut\u00e9nticas (y no las de ahora)\n\nSus obras suenan m\u00e1s que su nombre. Francisco Onta\u00f1\u00f3n (Barcelona, 1930- Madrid, 2008) pas\u00f3 de fot\u00f3grafo aficionado en Barcelona a reportero en Madrid y luego, cuando las revistas perdieron fuelle frente a la televisi\u00f3n, empez\u00f3 a moverse en el campo editorial y discogr\u00e1fico.\n\u201cForma parte de una generaci\u00f3n de fot\u00f3grafos de los que se suele destacar m\u00e1s su lado art\u00edstico, sus fotos de posguerra, en blanco y negro, fotos con una historia que contar\u201d, explica Alberto Mart\u00edn, comisario de la exposici\u00f3n Francisco Onta\u00f1\u00f3n. Oficio y Creaci\u00f3n, una muestra que celebra adem\u00e1s la faceta profesional de este artista.\nSuyas son las portadas de discos que ilustran este art\u00edculo y que a muchos les recordar\u00e1n los tiempos en los que yey\u00e9s, cantautores y flamenco rock daban un poco de color y naturalidad a la Espa\u00f1a de los sesenta.\n\u201cOnta\u00f1\u00f3n acab\u00f3 con esas portadas de estudio, con luz artificial y artistas en posturas imposibles. Sac\u00f3 a los nuevos cantantes a la calle. Los retrat\u00f3 en escenarios naturales y en actitudes espont\u00e1neas. Dio a un p\u00fablico joven unos \u00eddolos con los que pod\u00eda identificarse\u201d, a\u00f1ade Mart\u00edn. Raphael, Los Pekenikes, Las Grecas, Miguel R\u00edos, Mari Trini o Karina (\u201cla retrat\u00f3 durante diez a\u00f1os, no solo la acompa\u00f1\u00f3, construy\u00f3 su imagen\u201d) son algunos de los artistas que le deben a Onta\u00f1\u00f3n, al menos, un poco de su fama.\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "09/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Fotograf\u00eda color", "Discos m\u00fasica", "Fotograf\u00eda", "Industria discogr\u00e1fica", "Artes pl\u00e1sticas", "M\u00fasica", "Arte"], "newspaper": "elpais"}