{"id": "62b23b1b-6f00-4ea3-672d-92a39116ff77", "content": "Pedro S\u00e1nchez presume de que la Fiscal\u00eda depende del Gobierno para prometer que traer\u00e1 a Puigdemont\n\nEl presidente del Gobierno en funciones da este argumento como garant\u00eda de que puede cumplir ese compromiso, adquirido el lunes durante el debate electoral\nEl presidente del Gobierno en funciones y candidato socialista, Pedro S\u00e1nchez, ha vinculado hoy directamente su promesa de que traer\u00e1 a Carles Puigdemont de regreso a Espa\u00f1a para ser juzgado por sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n de fondos, como el resto de l\u00edderes del proc\u00e9s, a que la Fiscal\u00eda General del Estado \"depende\" del Ejecutivo. En una entrevista en RNE, S\u00e1nchez ha dado este argumento como garant\u00eda de que puede cumplir ese compromiso, adquirido el lunes durante el debate electoral. \nS\u00e1nchez ha defendido que los pasos para que esto suceda ya se est\u00e1n produciendo. \"Lo estamos haciendo ya\", ha asegurado. \"El juez instructor (en referencia a Pablo Llarena) pero tambi\u00e9n la Fiscal\u00eda General del Estado pidi\u00f3 la activaci\u00f3n de la euroorden, tras la sentencia del Tribunal Supremo. Estamos esperando la decisi\u00f3n final de la Justicia belga\", ha se\u00f1alado. El presidente no ha considerado que este movimiento sea \u00fanicamente judicial y ante las dudas planteadas por los independentistas de que realmente el Estado tenga margen de maniobra para detener al ex president de la Generalitat, ha contestado con una pregunta: \"\u00bfLa Fiscal\u00eda de qui\u00e9n depende? \u00bfDe qui\u00e9n depende?\". Ha sido el propio periodista el que ha respondido que \"del Gobierno\" y S\u00e1nchez quien ha subrayado: \"Pues ya est\u00e1\".\nLas palabras de S\u00e1nchez han causado malestar en la Fiscal\u00eda. Fuentes del Ministerio P\u00fablico no han ocultado su \"sorpresa\" y \"estupefacci\u00f3n\" por lo dicho por el presidente en funciones, al tiempo que lamentan que Pedro S\u00e1nchez transmita al exterior \"una imagen de injerencia del Gobierno en el sistema judicial que no existe\".\nYa cuando Llarena activ\u00f3 la euroorden fuentes del Ejecutivo atribuyeron la decisi\u00f3n al impulso de la Fiscal\u00eda General, pero el presidente no lo hab\u00eda verbalizado con esta claridad hasta ahora. Es m\u00e1s, S\u00e1nchez nunca hab\u00eda presumido de una manera tan cristalina de controlar la Fiscal\u00eda. Al contrario, ha proclamado siempre su independencia, sobre todo ante las acusaciones en este sentido realizadas por los independentistas. \nEl presidente del Gobierno no ha querido precisar si la vuelta del ex jefe del Govern se producir\u00e1 antes de final de a\u00f1o. \"Sobre los tiempos de la Justicia belga no tengo nada m\u00e1s que a\u00f1adir, nosotros estamos trabajando en suministrar toda la informaci\u00f3n y que Puigedemont est\u00e9 rindiendo cuentas ante la Justicia espa\u00f1ola\".\nPosteriormente, y ante el revuelo ocasionado por sus palabras, Pedro S\u00e1nchez ha colgado un tuit en su cuenta en el que ha se\u00f1alado que \"la Fiscal\u00eda cuenta con el respaldo del Gobierno en la defensa de la ley y del inter\u00e9s general\", al tiempo que ha reivindicado que \"el sistema judicial espa\u00f1ol, con todas sus garant\u00edas\" podr\u00e1 juzgar \"con imparcialidad\" al pr\u00f3fugo Puigdemont porque \"nadie est\u00e1 por encima de la ley\". \nInmediatamente, Puigdemont ha respondido a S\u00e1nchez, tambi\u00e9n v\u00eda Twitter: \"No soy ning\u00fan pr\u00f3fugo de la Justicia. estoy en manos de la justicia belga, que decret\u00f3 mi libertad sin fianza\". Y ha aprovechado para atacar al presidente en funciones por su \"grave metedura de pata\" sobre el papel de la Fiscal\u00eda.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nLe traer\u00e1 despu\u00e9s de haberlo negociado con Puigdemont directamente y haberle prometido que como mucho estar\u00e1 un par de fin de semanas en la c\u00e1rcel resort de Lledoners, con todo tipo de homenajes y manifestaciones. Fel\u00f3n es as\u00ed, cloacas del estado a toda m\u00e1quina. Quien le vota, por favor, necesito saberlo, como es posible que alguien vote a un candidato as\u00ed?", "date": "11/08/2019, 20:01:45", "tags": ["Pol\u00edtica", "Refer\u00e9ndum en Catalu\u00f1a"], "newspaper": "elmundo"}