{"id": "62d1f520-a131-4cfd-6b51-a843ddb54137", "content": "Podemos destituye a un director general del Gobierno de Arag\u00f3n por apoyar al independentismo catal\u00e1n\n\n\nPodemos ha cesado este viernes a Bruno P\u00e9rez Junc\u00e0, reci\u00e9n nombrado director general de Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica y Sociedad del Conocimiento del Gobierno de Arag\u00f3n, por haber apoyado al independentismo catal\u00e1n.\nSu elecci\u00f3n para el cargo, seg\u00fan la formaci\u00f3n morada, hab\u00eda respondido a su \"excelente curr\u00edculo profesional como experto inform\u00e1tico y en ciberseguridad\". \nSin embargo, Bruno P\u00e9rez no aport\u00f3 a los responsables del Departamento de Ciencia, Universidad y Sociedad del Conocimiento, en manos de Podemos, \"informaci\u00f3n relevante en cuanto a su actividad pol\u00edtica pasada lo cual quiebra la confianza que se deposit\u00f3 en el\". \nSeg\u00fan publica Heraldo.es, P\u00e9rez dise\u00f1\u00f3 en el pasado con velas grandes esteladas ( banderas independentistas), en las plazas de municipios catalanes.\nEn Ll\u00edvia (Gerona), la instalaci\u00f3n sirvi\u00f3 de antesala a la consulta ilegal del 1 de octubre de 2017. Incluso se pretend\u00eda lograr un R\u00e9cord Guinness, \"pero como eran motivos pol\u00edticos no col\u00f3\", seg\u00fan ha explicado Bruno P\u00e9rez.\nEs precisamente su pasado creativo el que ha hecho que se cuestione su idoneidad para ocupar el cargo. Tras su designaci\u00f3n como alto cargo del Gobierno de Arag\u00f3n hace apenas 24 horas, en su biograf\u00eda se detall\u00f3 que naci\u00f3 en Figueras (Gerona), su condici\u00f3n de t\u00e9cnico superior inform\u00e1tico especialista en ciberseguridad, que es perito judicial inform\u00e1tico y que ha colaborado con varios medios de comunicaci\u00f3n. \nP\u00e9rez Junc\u00e0 cre\u00eda que su pasado con las esteladas de luz no le invalidaba para ocupar una direcci\u00f3n general: \"Honestamente, como t\u00e9cnico y experto en ciberseguridad a m\u00ed nadie me pregunta por mi trabajo ni qu\u00e9 hado ni dejo de hace\". Por eso \"en ning\u00fan momento\" coment\u00f3 a los miembros de Podemos Arag\u00f3n el tema de las velas, \"que ha sido siempre muy personal\". \nAdem\u00e1s de iluminar localidades catalanas con sus esteladas de luz ha realizado montajes en la catedral de Burgos y ha recreado banderas de Escocia y Francia. \nCon la \"afici\u00f3n de las velas\" empez\u00f3 en 2012, y lo hizo replicando una t\u00e9cnica que aprendi\u00f3 en Petra (Jordania). \nGan\u00f3 un concurso e inici\u00f3 un proyecto con el que ayudaba a chicos discapacitados que, seg\u00fan explic\u00f3, le permiti\u00f3 dise\u00f1ar una estelada con velas que como artista le serv\u00eda \"para escribir un mensaje de luz, de paz, de ilusi\u00f3n y de esperanza\". \nEmpez\u00f3 en 2012 por la plaza de Figueras, le pidieron que repitiera por el d\u00eda de San Juan y, m\u00e1s tarde, \"se vincul\u00f3 a una feria de productos independentistas\". \"Vi la oportunidad de ir pueblo a pueblo, era mi tiempo libre, no cobraba nada. Me toc\u00f3 pagar muchas veces los desplazamientos\", ha explicado. Era su \"motivaci\u00f3n\".\nTambi\u00e9n ha manifestado que a Arag\u00f3n ven\u00eda a \"hacer una faena t\u00e9cnica\". \"Me vinieron con esta propuesta que me ha gustado porque creo que puedo aportar much\u00edsimo. Pero no tengo ninguna necesidad. Si esto se complica a m\u00ed no me interesa\", indic\u00f3, antes de ser cesado.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEl mismo Podemos que cesa en Arag\u00f3n a un independentista, apoya a otros en Baleares y tamni\u00e9n en Catalu\u00f1a. Un partido mil ideolog\u00edas.", "date": "09/04/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}