{"id": "62f2a814-0a32-4f95-6deb-c8c1aea935b6", "content": "Exilio\n\nCada ma\u00f1ana, m\u00e1s de cien solicitantes de asilo se congregan en el comedor de uno de los centros de acogida de CEAR en M\u00e1laga. Soy uno de ellos. Miro alrededor y encuentro all\u00ed el resumen de la problem\u00e1tica mundial del exilio. Provenientes de todos los continentes y hablando lenguas diversas, en el comedor, cosa curiosa, pocos hablan de sus dramas personales. Se habla de esperanza, de futuro, del d\u00eda en que llegue la tarjeta de trabajo, de la residencia en Espa\u00f1a. Bajo la mirada y me siento optimista; el apoyo recibido de la instituci\u00f3n es un buen motivo.\nJulio Forero Fl\u00f3rez\nM\u00e1laga\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/01/2019, 20:01:45", "tags": ["CEAR", "Refugiados pol\u00edticos", "M\u00e1laga", "Asilo pol\u00edtico", "Inmigraci\u00f3n", "Migraci\u00f3n", "Administraci\u00f3n Estado", "Demograf\u00eda", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}