{"id": "631c26e9-59bc-4e64-615a-4a5dc242586f", "content": "M\u00e9xico rechaza el respaldo del Supremo estadounidense a la pol\u00edtica de asilo de Trump\n\nM\u00e9xico lament\u00f3 que la Suprema Corte de Estados Unidos diera luz verde a las nuevas restricciones al asilo que impulsa la Administraci\u00f3n de Donald Trump. La normativa afecta de forma directa al pa\u00eds latinoamericano porque todos los solicitantes que hayan pasado por su territorio no podr\u00edan pedir protecci\u00f3n en suelo estadounidense, a menos que hayan sido rechazados por el Gobierno mexicano o de otra naci\u00f3n. \u201cNo es el tipo de restricciones que aplicar\u00edamos en M\u00e9xico\u201d, dijo este mi\u00e9rcoles en conferencia de prensa el canciller, Marcelo Ebrard, al tiempo que calific\u00f3 la resoluci\u00f3n como una \u201cmedida sin precedentes\u201d, aunque recalc\u00f3 que respetaba el fallo como un asunto de pol\u00edtica interior.\nEbrard, flanqueado por el presidente, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, se mostr\u00f3 cauto y dijo que el pa\u00eds a\u00fan deb\u00eda analizar el impacto de la resoluci\u00f3n. \u201cTenemos una pol\u00edtica muy distinta a esa y no la vamos a cambiar\u201d, insisti\u00f3 el canciller, que dio un informe p\u00fablico de la reuni\u00f3n que sostuvo el pasado martes en Washington con su hom\u00f3logo, Mike Pompeo, el yerno y asesor de Trump, Jared Kushner, y el vicepresidente, Michael Pence.\nEl encuentro se celebr\u00f3 para evaluar los avances a 90 d\u00edas del pacto migratorio entre ambos pa\u00edses. El acuerdo se alcanz\u00f3 en junio pasado, d\u00edas despu\u00e9s de que Trump amenazara con imponer aranceles a las exportaciones mexicanas si no demostraba acciones concretas para frenar los flujos irregulares de personas desde Centroam\u00e9rica.\nEl endurecimiento de la posici\u00f3n mexicana provoc\u00f3 una ca\u00edda del 56% en las detenciones en la frontera sur de Estados Unidos entre mayo y agosto de este a\u00f1o, seg\u00fan la Oficina estadounidense de Aduanas y Protecci\u00f3n Fronteriza. Con esos resultados, la delegaci\u00f3n encabezada por Ebrard empuj\u00f3 para que Estados Unidos se comprometiera a atacar el tr\u00e1fico de armas hacia el sur, que ha dejado su huella en la crisis de violencia e inseguridad que vive M\u00e9xico. \u201cPusimos sobre la mesa que el control de armas tiene el mismo grado de importancia para nosotros que la migraci\u00f3n para Estados Unidos\u201d, dijo el titular de Relaciones Exteriores.\n\u201cSe reafirm\u00f3 la voluntad de mantener una relaci\u00f3n de amistad y cooperaci\u00f3n entre nuestros pueblos y gobiernos\u201d, escribi\u00f3 L\u00f3pez Obrador en su cuenta de Twitter, tras conversar por tel\u00e9fono con Trump, un d\u00eda despu\u00e9s de la reuni\u00f3n de sus representantes en Washington. El Gobierno mexicano apuesta por una estrategia a varias bandas, en la que busca disipar la tensi\u00f3n que persisti\u00f3 en la relaci\u00f3n bilateral hace cuatro meses y calmar los embates de la diplomacia de Trump, as\u00ed como promover planes de desarrollo que ataquen las causas estructurales de la emigraci\u00f3n en Centroam\u00e9rica y reafirmen su liderazgo en la regi\u00f3n. En el trasfondo de su complicada relaci\u00f3n con la Casa Blanca est\u00e1n las dudas sobre su capacidad de gestionar de forma m\u00e1s estricta y en apego a los derechos humanos un flujo de personas que se calcula que alcance las 800.000 personas en tr\u00e1nsito al terminar el a\u00f1o.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador", "Inmigrantes latinoamericanos", "Crisis migratoria", "Problemas demogr\u00e1ficos", "M\u00e9xico", "Estados Unidos", "Inmigrantes", "Norteam\u00e9rica", "Inmigraci\u00f3n", "Migrantes", "Latinoam\u00e9rica", "Migraci\u00f3n", "Am\u00e9rica", "Demograf\u00eda", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}