{"id": "632d0406-3e5d-4481-45b3-fc7a417fefa8", "content": "Las fronteras invisibles de Madrid\n", "date": "10/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Torre Caleido", "CTBA", "Rascacielos", "Desigualdad econ\u00f3mica", "INE", "Parques empresariales", "Estad\u00edsticas", "Centro negocios", "Edificios singulares", "Ayuntamiento Madrid", "Arquitectura", "Ayuntamientos", "Madrid", "Administraci\u00f3n Estado", "Gobierno municipal", "Comunidad de Madrid", "Econom\u00eda", "Urbanismo", "Arte", "Administraci\u00f3n local", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica municipal", "Finanzas", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}