{"id": "638c063b-b1d8-44f8-4cc1-6f9b7c8e022d", "content": "Consulta los nuevos miembros de la Comisi\u00f3n Europea\n\nLa nueva presidenta de la Comisi\u00f3n Europea,\u00a0Ursula von der Leyen, ha desvelado este martes su nuevo equipo de Gobierno. El Ejecutivo contar\u00e1 con tres vicepresidentes ejecutivos con las competencias directas sobre cambio clim\u00e1tico, entorno digital y econom\u00eda. Habr\u00e1 ocho vicepresidentes, entre ellos el socialista espa\u00f1ol Josep Borrell, en torno a los que se crear\u00e1n varios equipos de comisarios.\u00a0Esta es la lista de los miembros de la Comisi\u00f3n, que ahora deber\u00e1n pasar su audiencia en el Parlamento Europeo:\u00a0\nFrans Timmermans (Pa\u00edses Bajos). Vicepresidencia primera para un Pacto Verde Europeo\nEl laborista holand\u00e9s repite como vicepresidente primero de la Comisi\u00f3n Europea. Tras haber liderado la candidatura de los socialdem\u00f3cratas en las pasadas elecciones al Parlamento Europeo, Timmermans estuvo a punto de suceder el Ejecutivo de Jean-Claude Juncker. Su candidatura fue vetada, sin embargo, por el llamado Eje de Visegrado (Polonia, Hungr\u00eda, Rep\u00fablica Checa y Eslovaquia) e Italia por su defensa ac\u00e9rrima del Estado de derecho en Polonia, Hungr\u00eda o Rumania. Nieto de mineros, exministro de Exteriores de su pa\u00eds y pol\u00edglota \u2014habla al menos seis idiomas\u2014, Timmermans ostentar\u00e1 las funciones ejecutivas de la presidencia cuando Von der Leyen no est\u00e9 en Bruselas.\nMargrethe Vestager (Dinamarca). Vicepresidencia segunda para la Era Digital y comisaria de Competencia\nLa liberal danesa es probablemente la cara m\u00e1s conocida del anterior colegio de Jean-Claude Juncker. Al cargo de la pol\u00edtica de Competencia, impuso sanciones multimillonarias a los gigantes tecnol\u00f3gicos norteamericanos por abuso de mercado (la factura a Google alcanza los 8.240 millones) o ayudas de Estado ilegales (Apple tuvo que devolver 14.300 millones a Irlanda). El presidente de EE UU, Donald Trump, lleg\u00f3 a decir: \u201cElla odia a los Estados Unidos, tal vez m\u00e1s que cualquier persona que jam\u00e1s haya conocido\u201d. Vestager tuvo que tomar tambi\u00e9n decisiones impopulares para los socios de la UE, como el veto a la fusi\u00f3n entre Alstom y Siemens, que enfureci\u00f3 a Francia y Alemania. Conocida por haber inspirado el personaje Brigitte Nyborg en Borgen, Vestager se postul\u00f3 tambi\u00e9n para presidir la Comisi\u00f3n Europea tras haber sido una de las cabezas de cartel de Renovar Europa.\nValdis Dombrovskis (Letonia). Vicepresidencia tercera para Econom\u00eda\nOtra de las caras de la Comisi\u00f3n de Juncker, donde ocup\u00f3 el cargo de vicepresidente a cargo del \u00e1rea financiera y el euro. Anteriormente, hab\u00eda sido primer ministro de Letonia. Dombrovskis, f\u00e9rreo defensor de la disciplina fiscal, en la recta final de su mandato tuvo que lidiar sobre todo con la d\u00edscola Italia, que a punto estuvo dos veces de pasar a estar tutelada por Bruselas.\nJosep Borrell (Espa\u00f1a). Vicepresidente y Alto Representante de Pol\u00edtica Exterior\nEl ministro de Exteriores en funciones de Espa\u00f1a ya fue uno de los altos cargos designados por el Consejo Europeo del pasado mes de julio. Los l\u00edderes europeos eligieron a un pol\u00edtico con un amplio conocimiento en pol\u00edtica europea tras haber presidido el Parlamento y dirigido el prestigioso Instituto Europeo de Florencia. Como asuntos inmediatos, Borrell tendr\u00e1 la misi\u00f3n de lidiar con la multitud de frentes abiertos por Trump: desde la aplicaci\u00f3n de la Ley Helms-Burton hasta la amenaza de nuevos aranceles. La reuni\u00f3n mantenida entre el secretario de Estado de EE UU, Mike Pompeo, y Borrell, apuntan hacia una voluntad de Trump de reiniciar relaciones con la nueva Comisi\u00f3n. Pero a Borrell le esperan otras carpetas delicadas como Ir\u00e1n o Venezuela.\nMargaritis Schinas (Grecia). Vicepresidente para la Protecci\u00f3n del European Way of Life\nEs otra de las caras m\u00e1s conocidas del Ejecutivo de Jean-Claude Juncker, en el que fue portavoz jefe. Schinas fue nominado por el gobierno de Nueva Democracia y, seg\u00fan fuentes comunitarias, ser\u00e1 uno de los comisarios en los que m\u00e1s se apoye Von der Leyen por su conocimiento profundo de la casa.\nDubravka \u0160uica (Croacia). Vicepresidenta para Democracia y Demograf\u00eda\nEsta pol\u00edtica conservadora fue durante dos legislaturas consecutivas (de 2001 a 2009) alcaldesa de la ciudad de Dubrovnik. A partir de 2013, salt\u00f3 a la pol\u00edtica comunitaria como diputada en el Parlamento Europeo.\nVera Jourova (Rep\u00fablica Checa). Vicepresidenta para Valores y Transparencia\nLa pol\u00edtica liberal repite como comisaria. Ahora se encargar\u00e1 de las funciones que antes ocupaba Timmermans en cuanto a la defensa del Estado de derecho. En el anterior gabinete de Jean-Claude Juncker, Jourova ocupaba la cartera de Justicia, Consumo e Igualdad de G\u00e9nero. Entre otras cosas, impuls\u00f3 la primera lista negra de la UE que se\u00f1alaba las jurisdicciones cuyas legislaciones favorecen el lavado de capitales y la financiaci\u00f3n del crimen organizado, que acab\u00f3 siendo tumbada por todos los pa\u00edses miembros en bloque al incluir estados como Arabia Saud\u00ed o Panam\u00e1.\nMaro\u0161 \u0160ef\u010dovi\u010d (Eslovaquia). Vicepresidente para Relaciones Interinstitucionales\nEl pol\u00edtico eslovaco es otro de los veteranos de la Comisi\u00f3n Europea: form\u00f3 parte del Ejecutivo de Jos\u00e9 Manuel Durao Barroso y posteriormente ocup\u00f3 una vicepresidencia con responsabilidades en Energ\u00eda con Juncker. \u0160ef\u010dovi\u010d amag\u00f3 con presentarse como candidato para los socialdem\u00f3cratas al Parlamento Europeo, pero finalmente dio un paso atr\u00e1s para dejar v\u00eda libre a Timmermans. A comienzos de a\u00f1o, se present\u00f3 para las presidenciales de su pa\u00eds, pero perdi\u00f3. \u0160ef\u010dovi\u010d, cuyo nombre se baraj\u00f3 para el cargo de Alto Representante, encara su tercer periodo en Bruselas.\nPaolo Gentiloni (Italia). Econom\u00eda\nHace solo unos meses, Bruselas tem\u00eda un comisario inc\u00f3modo, incluso hostil, procedente del gobierno de coalici\u00f3n entre el M5S y la Liga. Hoy respira m\u00e1s que tranquila tras la nominaci\u00f3n de Paolo Gentiloni, primer ministro italiano entre diciembre de 2016 y junio de 2018. El pol\u00edtico socialdem\u00f3crata afirm\u00f3 a trav\u00e9s de sus redes sociales solo conocerse su nominaci\u00f3n: \u201cAmo a Italia y a Europa y estoy orgulloso del encargo recibido\u201d.\nSylvie Goulard (Francia). Mercado interior\nEmmanuel Macron eligi\u00f3 para la Comisi\u00f3n Europea a una pol\u00edtica muy bregada en ese \u00e1mbito. Ingres\u00f3 en 1989 en el Ministerio de Exteriores franc\u00e9s, encarg\u00e1ndose de asuntos comunitarios como la reunificaci\u00f3n alemana. Entre 2001 y 2004 fue consejera del presidente del Ejecutivo comunitario, Romano Prodi, y desde 2009 hasta 2017, eurodiputada. Macron la recuper\u00f3 entonces para que se ocupara de la cartera de Defensa, pero al cabo de un mes dimiti\u00f3 tras trascender una investigaci\u00f3n por posibles irregularidades en el pago de sus asistentes en la Euroc\u00e1mara. Cuando fue nominada por Macron, Goulard era subgobernadora del Banco de Francia.\nDidier Reynders (B\u00e9lgica). Justicia\nEl gobierno belga decidi\u00f3 resarcir a Didier Reynders, un pol\u00edtico belga con una dilatada carrera pol\u00edtica que en 2014 ya estuvo a punto de hacerse con una cartera en el Colegio de Comisarios. Jean-Claude Juncker, sin embargo, entonces demand\u00f3 a B\u00e9lgica que propusiera a una mujer para el puesto tras advertir que su gabinete era predominantemente masculino. En lugar de Reynders, su lugar lo ocup\u00f3 la flamenca Marianne Thyssen. El pol\u00edtico val\u00f3n era hasta ahora vice primer ministro con un macroministerio con Exteriores, Asuntos Europeos y Defensa.\nJohannes Hahn (Austria). Presupuesto\nEs la tercera vez que Hahn repite como comisario. Sucedi\u00f3 a Benita Ferrero-Waldner en 2009 y desde entonces ha sido responsables de las carteras de pol\u00edtica regional y posteriormente de Pol\u00edtica de Vecindad y Negociaciones para la Ampliaci\u00f3n. Este mismo a\u00f1o protagoniz\u00f3 una pol\u00e9mica con el gobierno de Pedro S\u00e1nchez al negar que hubiera retrasos con las ayudas enviadas a Marruecos, tal y como denunciaba Espa\u00f1a. La sesi\u00f3n en el Parlamento Europeo se prev\u00e9 como una de las m\u00e1s complicadas que pasar\u00e1n los miembros del gabinete de Von der Leyen. Polonia present\u00f3 al principio la candidatura de Krzusztof Szczerski para comisario, pero este renunci\u00f3 cuando la presidenta electa le ofreci\u00f3 Agricultura. En su lugar, el gobierno polaco opt\u00f3 por este exdiputado del Parlamento Europeo. Sin embargo, Der Spiegel public\u00f3 que est\u00e1 siendo investigado por la agencia antifraude de la UE (OLAF) por presuntas irregularidades en el reembolso de los gastos de viajes en su \u00e9poca en la Euroc\u00e1mara.\nL\u00e1szl\u00f3 Tr\u00f3cs\u00e1nyi (Hungr\u00eda). Vecindad y ampliaci\u00f3n\nEs otro de los potenciales candidatos que podr\u00edan sufrir un rev\u00e9s del Parlamento Europeo al haber sido ministro de Justicia del gobierno de Viktor Orb\u00e1n. La Euroc\u00e1mara aprob\u00f3 en septiembre del a\u00f1o pasado que se aplicara el art\u00edculo 7 de los tratados a Hungr\u00eda, lo cual incluye perder el derecho a voto en el Consejo de la UE por su deriva autoritaria. Tr\u00f3cs\u00e1nyi, antiguo miembro de la Comisi\u00f3n de Venecia del Consejo de Europa, fue cabeza de cartel de Fidesz para las elecciones europeas.\nElisa Ferreira (Portugal). Cohesi\u00f3n y reformas\nPortugal tendr\u00e1 como comisaria a otra experimentada pol\u00edtica y economista, hasta ahora subgobernadora del Banco de Portugal. Ferreira hab\u00eda sido ministra del Ejecutivo socialista de Antonio Guterres entre 1995 y 2002 y posteriormente eurodiputada.\nMariya Gabriel (Bulgaria). Innovaci\u00f3n y Juventud\nOtro de los nombres que repite. En el Ejecutivo de Jean-Claude Juncker, Gabriel se encarg\u00f3 de Econom\u00eda Digital, y entre sus funciones estaba tambi\u00e9n la lucha contra las fakes news. Gabriel son\u00f3 para un puesto m\u00e1s relevante durante las negociaciones para renovar la c\u00fapula comunitaria, aunque finalmente la UE decidi\u00f3 compensar a los pa\u00edses del Este \u2013maltrechos en cuanto a representaci\u00f3n\u2014 con la candidatura de la tambi\u00e9n b\u00falgara Kristalina Georgieva para la direcci\u00f3n del Fondo Monetario Internacional.\nJutta Urpilainen (Finlandia). Asociaciones internacionales\nUrpilainen es una vieja conocida en la pol\u00edtica europea, en especial entre los ministros de Finanzas. La pol\u00edtica, que presidi\u00f3 el Partido Socialdem\u00f3crata fin\u00e9s, fue vice primera ministra de su pa\u00eds entre 2011 y 2014. Urpilainen fue conocida por haber amenazado con salir del euro en plena crisis de la deuda soberana y haber pedido garant\u00edas a Grecia y Espa\u00f1a para participar en su rescate. \u201cRepresentamos la l\u00ednea dura\u201d, afirm\u00f3 sin ambages a la televisi\u00f3n de su pa\u00eds ante el rescate de la banca espa\u00f1ola.\nJanusz Wojciechowski (Polonia). Agricultura\nLa audiencia de Wojciechowski en el Parlamento Europeo se prev\u00e9 como una de las m\u00e1s complicadas que pasar\u00e1n los miembros del gabinete de Von der Leyen. Polonia present\u00f3 al principio la candidatura de Krzusztof Szczerski para comisario, pero este renunci\u00f3 cuando la presidenta electa le ofreci\u00f3 Agricultura. En su lugar, el gobierno polaco opt\u00f3 por este exdiputado del Parlamento Europeo. Sin embargo, Der Spiegel public\u00f3 que est\u00e1 siendo investigado por la agencia antifraude de la UE (OLAF) por presuntas irregularidades en el reembolso de los gastos de viajes en su \u00e9poca en la Euroc\u00e1mara.\nKadri Simson (Estonia). Energ\u00eda\nEsta pol\u00edtica, que trat\u00f3 de liderar sin \u00e9xito el Partido del Centro, fue ministra de Asuntos Econ\u00f3micos e Infraestructuras de su pa\u00eds entre 2016 y 2019.\nPhil Hogan (Irlanda). Comercio\nEl primer ministro Leo Varadkar vuelve a confiar en este pol\u00edtico irland\u00e9s que fue titular de Medio Ambiente en su pa\u00eds entre 2011 y 2014 tras haber sido diputado y senador. Durante el mandato de Juncker, Hogan estuvo al frente de la pol\u00edtica agraria, una de las \u00e1reas m\u00e1s sensibles de la UE. Como tal, form\u00f3 parte de los equipos que culminaron los principales acuerdos comerciales de ese periodo, entre ellos Mercosur. Como comisario, Hogan ha sido muy cr\u00edtico con los partidarios del Brexit. Ante las demandas del primer ministro brit\u00e1nico Boris Johnson de eliminar la salvaguarda que evita una frontera dura en la isla de Irlanda, Hogan fue claro el pasado mes de agosto al afirmar que los Veintisiete \u201cno ceder\u00e1n\u201d en esa cuesti\u00f3n.\nVirginijus Sinkevi\u010dius (Lituania). Medio ambiente y oc\u00e9anos\nEs el millennial de la Comisi\u00f3n Europea. Nacido en 1990, pertenece a la Uni\u00f3n de Agricultores y Verdes de su pa\u00eds. Si bien esa formaci\u00f3n se sienta en la Euroc\u00e1mara con Los Verdes, no es parte del partido europeo que engloba a las principales formaciones ecologistas. Por ello, Los Verdes no lo ven como su comisario en el Ejecutivo. En Lituania fue ministro de Econom\u00eda e Innovaci\u00f3n.\nNicolas Schmit (Luxemburgo). Trabajo\nEl liberal Xavier Bettel eligi\u00f3 a un socialdem\u00f3crata luxemburgu\u00e9s para tomar el asiento que le correspond\u00eda al Gran Ducado en la Comisi\u00f3n Europea. Schmit fue ministro delegado para Asuntos Exteriores e Inmigraci\u00f3n y de Trabajo y Inmigraci\u00f3n. Tras las elecciones europeas, se hizo un esca\u00f1o en el Parlamento Europeo.\nHelena Dalli (Malta). Igualdad\nEsta pol\u00edtica maltesa supuso una revoluci\u00f3n en su pa\u00eds en cuanto a pol\u00edticas de igualdad de g\u00e9nero y derechos del colectivo LGTBIQ. Bajo su mandato como ministra de Igualdad, Malta pas\u00f3 de ser uno de los \u00faltimos pa\u00edses en legalizar el divorcio a ser el Estado europeo con una legislaci\u00f3n m\u00e1s justa para los ciudadanos LGTBIQ. Como ministra, impuls\u00f3 una declaraci\u00f3n de varios pa\u00edses, entre ellos Espa\u00f1a, a favor de los derechos de esos colectivos ante la intransigencia de Polonia y Hungr\u00eda para admitir que las leyes europeas incluyan referencias a ese colectivo.\nJanez Lenar\u010di\u010d (Eslovenia). Gesti\u00f3n de crisis\nEste diplom\u00e1tico esloveno se ha forjado en el \u00e1mbito internacional, ocupando varios cargos en organizaciones mundiales hasta que en 2006 fue Secretario de Estado para Asuntos Europeos y m\u00e1s tarde, en 2014, asumi\u00f3 la cartera de asuntos extranjeros para el gobierno esloveno.\nRovana Plumb (Rumania). Transporte\nRumania fue el \u00fanico pa\u00eds que present\u00f3 dos candidatos, un hombre y una mujer, a Ursula von der Leyen. Esta finalmente escogi\u00f3 a Rovana Plumb, una pol\u00edtica socialdem\u00f3crata que fue ministra de Medio Ambiente y de Trabajo, Familias y Protecci\u00f3n Social antes de ser elegida europarlamentaria en 2009. Tras las elecciones de este a\u00f1o, fue designada vicepresidenta del grupo socialdem\u00f3crata en la Euroc\u00e1mara.\nYiva Johansson (Suecia). Interior\nJohansson llega a la Comisi\u00f3n Europea tras haber ocupado varios ministerios en su pa\u00eds. Esta pol\u00edtica socialdem\u00f3crata hasta ahora era titular de Empleo, despu\u00e9s de haber sido responsable de Educaci\u00f3n y de Bienestar y Salud.\nStella Kydiakides (Chipre). Salud\nLa actual comisaria de Salud lleva dedic\u00e1ndose a este campo desde 1976, cuando estuvo en el departamento de Psiquiatr\u00eda Infantil y Adolescente del Ministerio de Salud de Chipre. En 2006 dio el salto a la pol\u00edtica al ser elegida por el partido conservador chipriota.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Ursula von der Leyen", "Margrethe Vestager", "Paolo Gentiloni", "Comisi\u00f3n Europea", "Uni\u00f3n Europea", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Relaciones exteriores"], "newspaper": "elpais"}