{"id": "63b8687b-403e-4322-76fd-6d8207ae309a", "content": "Un viaje en el tiempo: R\u00edo de Janeiro, 1988\n", "date": "08/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Francisco Onta\u00f1on", "R\u00edo de Janeiro", "Estado Rio de Janeiro", "Brasil", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica"], "newspaper": "elpais"}