{"id": "640301f3-1119-4495-566f-4489da71b854", "content": "Montevideo celebra a Ida Vitale, la poeta agradecida\n\nEl Centro Cultural de Espa\u00f1a en Montevideo se ha convertido, hasta el mes de noviembre, en una fiesta en honor a Ida Vitale, la poeta uruguaya galardonada en 2018 con el Premio Cervantes, considerado uno de los m\u00e1ximos reconocimientos de las letras hispanas. Con su presencia alegre e ir\u00f3nica, la propia autora convirti\u00f3 el solemne homenaje en una celebraci\u00f3n, a la cual ella insisti\u00f3 en aportar el agradecimiento.\nComo de costumbre, durante la inauguraci\u00f3n el jueves por la noche Vitale se quit\u00f3 importancia y asegur\u00f3, rodeada de peticiones de selfies y asediada por los fot\u00f3grafos, que no existe la \"Idaman\u00eda\" de la que se habla estos d\u00edas en Uruguay. Con la ventaja de estar espl\u00e9ndida (vest\u00eda un conjunto de punto verde esmeralda y un collar de cuentas de azababache), la poeta aludi\u00f3 repetidamente a sus 95 a\u00f1os de edad y dijo: \"Gratitud infinita, no me quedar\u00e1 tiempo para hacer algo para merecer esto\".\nCoincidiendo con el lanzamiento de la muestra, se supo en Montevideo que Vitale est\u00e1 escribiendo una novela, y que solo le faltar\u00edan 15 p\u00e1ginas para terminarla... Pero a pesar de la insistencia de los periodistas, la escritora no ha querido dar informaci\u00f3n sobre la tem\u00e1tica o la fecha de publicaci\u00f3n. Quiz\u00e1, Ida Vitale est\u00e1 tratando de olvidarla (con bastante dificultad) para mantener su sistema de trabajo, que consiste en escribir, desechar repetidas veces, guardar el trabajo en un caj\u00f3n hasta olvidarlo y luego evaluarlo cuando logre que le parezca el escrito de otra persona.\nEl evento central de estos dos meses y medio de \"Idaman\u00eda\" en Montevideo es una exposici\u00f3n que combina objetos personales de la poeta (como cuadros o escritos) con una bella biograf\u00eda ilustrada aportada por la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares. Adem\u00e1s, artistas uruguayos son llamados a interpretar la obra de Vitale y hasta el mes de noviembre, el Centro Cultural de Espa\u00f1a organizar\u00e1 diversas manifestaciones art\u00edsticas que acompa\u00f1ar\u00e1n la muestra hasta noviembre.\nRicardo Ram\u00f3n Jarne, director del Centro Cultural de Espa\u00f1a en Montevideo y curador de una parte de la muestra, reconoce que para hacerla literalmente \"desvalijaron\" la casa de Vitale para hacer una selecci\u00f3n de objetos.\n\"Fue un lujo tener los objetos y el universo de Ida Vitale aqu\u00ed en Montevideo. Es verdad que le hemos desvalijado la casa, hemos querido hacer una exposici\u00f3n escenogr\u00e1fica, una especia de Opera sobre su vida y obra que no tendr\u00e1 fin porque se ir\u00e1 transformando: tendremos performances teatrales, conciertos, coros... todo inspirado en su obra\", explica Ricardo Ram\u00f3n Jarne.\nLas instalaciones se mezclan con los paneles informativos y las vitrinas con los libros seleccionados por la propia Vitale, muestras de art\u00edculos, la recreaci\u00f3n de un saloncito donde se puede ver la entrega del Premio Cervantes en una televisi\u00f3n y una enorme pared con los cuadros que se llevaron de su casa, un apartamento situado en el barrio montevideano de Punta Gorda.\nIda Vitale regres\u00f3 el a\u00f1o pasado a Uruguay despu\u00e9s del fallecimiento de su marido y una larga estad\u00eda en Austin, Texas, donde la pareja residi\u00f3 por motivos profesionales. Previamente, Vitale hab\u00eda conocido el exilio como consecuencia de la dictadura uruguaya (1973-1985).\n\"Cuando uno viaja o de muda, elige los objetos de m\u00e1s valor que son los que van contigo. As\u00ed que, de alguna manera, ella ya hab\u00eda hecho la curadur\u00eda de esta exposici\u00f3n. Hay muchos documentos originales que han llegado hasta Montevideo, y mi me ha llamado mucho la atenci\u00f3n descubrir su labor de traductora de piezas de teatro, que es magn\u00edfica y poco conocida\", se\u00f1ala Ricardo Ram\u00f3n Jarne.\nM\u00e1s de quince artistas uruguayos participar\u00e1n en este festival que durar\u00e1 hasta finales de noviembre. Coincidiendo con la inauguraci\u00f3n de la muestra, Vitale recibi\u00f3 la Medalla Delmira Agustini por parte del ministerio de Cultura de Uruguay y el diploma de Acad\u00e9mica de Honor de la Academia Nacional de las Letras de su pa\u00eds. A todos ellos Vitale les dijo: \"Espero que mi edad, muy exagerada, me deje quedarme en la tierra para agradecer\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Ida Vitale", "Uruguay", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Poes\u00eda", "Am\u00e9rica", "Literatura", "Espa\u00f1a", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}