{"id": "64987f60-4d8d-484d-4c9d-2f96f5b1753c", "content": "L\u00f3pez Obrador carga contra EL PA\u00cdS tras ser cuestionado por su actitud hacia la prensa cr\u00edtica\n\nEl presidente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, carg\u00f3 este mi\u00e9rcoles contra EL PA\u00cdS durante su rueda de prensa matutina, tras ser cuestionado por sus actitudes hacia la prensa y los periodistas durante las \u00faltimas semanas. Tras afirmar que sufri\u00f3 una \u201cguerra sucia orquestada por los medios, nacionales e internacionales\u201d, el presidente continu\u00f3: \u201cRecuerdo casi unas ocho columnas de EL PA\u00cdS, en Espa\u00f1a, despu\u00e9s de que hubo una elecci\u00f3n en M\u00e9xico, con un titular: \u2018Obrador es un lastre\u201d.\nEl texto al que se refer\u00eda el presidente mexicano fue un editorial tras las elecciones de 2012, que L\u00f3pez Obrador perdi\u00f3 por seis puntos y medio. Era la segunda elecci\u00f3n consecutiva, tras la de 2006, en la que era derrotado. El peri\u00f3dico razonaba que, tras dos fracasos electorales seguidos, L\u00f3pez Obrador, un candidato \u201ccon tendencia al victimismo conspiratorio y cuyo estilo abrasivo y anquilosado le ha enajenado una parte de su voto natural\u201d, era un lastre para la izquierda mexicana, que seguramente pod\u00eda encontrar pol\u00edticos m\u00e1s competitivos entre sus filas.\nPese a referirse a ese editorial, publicado el 14 de julio de 2012, la elecci\u00f3n de palabras del presidente suger\u00eda que se trataba de un art\u00edculo informativo, y en primera p\u00e1gina. La expresi\u00f3n \u201cocho columnas\u201d en M\u00e9xico, como la espa\u00f1ola \u201ca cinco columnas\u201d, hace referencia a la noticia principal con la que encabeza un peri\u00f3dico su edici\u00f3n.\nLas declaraciones de L\u00f3pez Obrador sobre este peri\u00f3dico se produjeron despu\u00e9s de que una representante de la ONG Art\u00edculo 19 le preguntase sobre su compromiso con la libertad de prensa. \u201c\u00bfSe compromete usted a mostrar de manera clara y contundente su apoyo al rol del periodismo en la sociedad, aunque este periodismo sea cr\u00edtico con el Gobierno?\u201d.\nLa relaci\u00f3n de L\u00f3pez Obrador con los medios ha sido crecientemente tumultuosa. Comenz\u00f3 atacando al peri\u00f3dico Reforma, al que sistem\u00e1ticamente descalifica por \u201cconservador\u201d. Pero en las \u00faltimas semanas sus cr\u00edticas se han extendido tambi\u00e9n a medios tradicionales de la izquierda mexicana, como La Jornada o Proceso, que mantuvieron posiciones cr\u00edticas y sacaron adelante relevantes investigaciones period\u00edsticas durante las Administraciones anteriores del PRI y del PAN.\nLa semana pasada, en medio de los cuestionamientos por la actuaci\u00f3n del Ejecutivo en el operativo fallido contra Ovidio Guzm\u00e1n \u2014hijo de El Chapo\u2014, critic\u00f3 a los medios con una frase de Gustavo A. Madero, hermano del presidente democr\u00e1tico Francisco I. Madero cuyo asesinato inici\u00f3 la Revoluci\u00f3n mexicana: \u201cLe muerden la mano a quien les quit\u00f3 el bozal\u201d. La expresi\u00f3n suscit\u00f3 cr\u00edticas en todo el espectro pol\u00edtico, as\u00ed como en numerosos periodistas, activistas y defensores de los derechos humanos, como Lydia Cacho.\nEl mandatario sostuvo este mi\u00e9rcoles que tiene \u201cderecho a r\u00e9plica\u201d. \u201cYa para entonces, afortunadamente, ya exist\u00edan las redes sociales y contest\u00e9 [a EL PA\u00cdS]. Utilic\u00e9 mi derecho de r\u00e9plica. Ahora esa es una ventaja que tenemos porque, si no, estar\u00edamos en estado de indefensi\u00f3n. S\u00ed vamos a seguir siendo respetuosos, yo no puedo aceptar que estemos actuando faltando el respeto a los medios. De ninguna manera, nunca lo vamos a hacer\u201d.\nEn un tuit del d\u00eda 15 de julio de 2012, L\u00f3pez Obrador public\u00f3: \u201cA El Pa\u00eds: dejen la man\u00eda de hacer periodismo colonizante. Mejor hagan la autocr\u00edtica por su responsabilidad en el desastre de Espa\u00f1a\u201d. Espa\u00f1a sufri\u00f3 una dura crisis econ\u00f3mica, al igual que muchos otros pa\u00edses occidentales, a partir de 2008. Pese a que en la red social Twitter se pueden rastrear respuestas y reacciones a esa afirmaci\u00f3n, el tuit original no se encuentra ya en la cuenta del presidente.\nEl mandatario ha dicho este mi\u00e9rcoles que no ve a los periodistas cr\u00edticos como \u201cenemigos\u201d, sino como \u201cadversarios\u201d. \u201cLos grupos de inter\u00e9s creados casi todos tienen medios de comunicaci\u00f3n. Eso es lo que est\u00e1 en el fondo. De hacer estos cuestionamientos a que nosotros limitemos la libertad de expresi\u00f3n hay una gran diferencia\u201d. \u201cNosotros conocemos lo que es la prensa independiente, la prensa que ha enfrentado al poder y conocemos tambi\u00e9n y hemos padecido de la prensa al servicio del poder. Entonces, para los periodistas todo nuestro respeto, toda nuestra admiraci\u00f3n. Y puede tratarse de cualquier periodista, de los m\u00e1s contrarios a nosotros, groseros, de los que m\u00e1s calumnian, de los que m\u00e1s insultan y nunca hay respuesta\u201d, ha a\u00f1adido el mandatario mexicano.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/06/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones M\u00e9xico 2012", "Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador", "El Pa\u00eds", "Libertad prensa", "Elecciones M\u00e9xico", "Prisa Noticias", "Prensa", "Grupo Prisa", "Elecciones", "Grupo comunicaci\u00f3n", "Medios comunicaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}