{"id": "64b7c226-713c-4f76-60cb-c8f17d38ec1f", "content": "Bolivia, partida en dos\n\nEl nombre de Evo Morales no es solo la llave de la confrontaci\u00f3n pol\u00edtica en Bolivia. Su figura de l\u00edder carism\u00e1tico trascendi\u00f3 lo estrictamente pol\u00edtico y sigue presente en lo cotidiano, en las conversaciones, en miles de pintadas, en las esperanzas de sus seguidores y en los temores de sus adversarios. Y sus huellas son una muestra de la hegemon\u00eda cultural que ejerci\u00f3 durante casi 14 a\u00f1os de Gobierno, que hoy dejan una gran fractura. Todo lo que ha sucedido en los \u00faltimos a\u00f1os en el pa\u00eds gira de alguna manera en torno a \u00e9l y al movimiento que representa. Esta semana, su renuncia, forzada por los militares, y su exilio en M\u00e9xico han agravado la conmoci\u00f3n social.\u00a0\nLa aceleraci\u00f3n de los acontecimientos desde el pasado domingo ha propiciado un clima de desconcierto y desconfianza que se puede palpar en las calles de La Paz y Santa Cruz de la Sierra. Muchos no entienden todav\u00eda por qu\u00e9 Morales se fue. No pocos entienden en qu\u00e9 momento el l\u00edder boliviano perdi\u00f3 el apoyo que le hab\u00eda encumbrado como el presidente de Am\u00e9rica Latina que m\u00e1s a\u00f1os seguidos llevaba en el poder.\nHay que remontarse a 2016. \u201cTal vez el apoyo no era el de antes\u201d. En febrero de ese a\u00f1o Morales admit\u00eda en una entrevista con este peri\u00f3dico que su fuerza languidec\u00eda. Lo hac\u00eda horas antes del refer\u00e9ndum con el que Bolivia rechaz\u00f3 la posibilidad de modificar la Constituci\u00f3n para que pudiese volver a ser elegido. Apenas hab\u00eda pasado un a\u00f1o desde su \u00faltimo triunfo electoral, rotundo, pero la gente dio la espalda a Morales, a quien a\u00fan le quedaba un mandato. Tiempo en el que se asegur\u00f3 que podr\u00eda volver a optar a la reelecci\u00f3n gracias al Tribunal Constitucional y al poder electoral.\nTanto en aquella entrevista como hace mes y medio en La Paz, Morales se mostraba tranquilo, ajeno a la derrota que le auguraban las encuestas y a la posibilidad de tener que ir a segunda vuelta tras las elecciones del pasado 20 de octubre. Como si aquello no fuese con \u00e9l. Una seguridad, la que trasladaba, que salt\u00f3 por los aires el pasado domingo despu\u00e9s de semanas de denuncias de fraude y una auditor\u00eda final de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA) que recomendaba repetir los comicios.\nUn d\u00eda antes de ser derrocado, Morales hace una declaraci\u00f3n desde el hangar presidencial, situado en el aeropuerto militar de El Alto, la ciudad que siempre lo ha respaldado. Escoge este lugar porque no se siente seguro ni en la Casa Grande del Pueblo, el palacio que se mand\u00f3 construir, ni en la residencia presidencial, en La Paz, una de las ciudades que protestan contra \u00e9l. La Polic\u00eda, en rebeli\u00f3n, acaba de suspender la custodia de los edificios p\u00fablicos.\nMorales, demacrado, habla brevemente para \u201cpedir ox\u00edgeno\u201d: por primera vez en la historia de su Gobierno llama a los partidos de la oposici\u00f3n a un pacto pol\u00edtico. Estos, sin pens\u00e1rselo dos veces, se cobran la revancha: rechazan el di\u00e1logo y dejan que los l\u00edderes c\u00edvicos Luis Fernando Camacho y Marco Pumari, y las decenas de miles de manifestantes que paralizan el pa\u00eds, acaben con el primer presidente ind\u00edgena de Bolivia. Para ellos, simplemente, un \u201cdictador\u201d.\nEl Alto, la principal ciudad ind\u00edgena de Bolivia, se ha convertido en los \u00faltimos d\u00edas en el principal escenario del malestar magnificado por la dimisi\u00f3n y el relevo del expresidente. En ese municipio, que en los \u00faltimos comicios no fue una excepci\u00f3n al desgaste generalizado del partido de Gobierno, el Movimiento al Socialismo (MAS), el sentimiento de orfandad ha degenerado en violentos disturbios y barricadas que siguen paralizando las comunicaciones.\n\u00bfQu\u00e9 diferencia a El Alto de La Paz, ciudades colindantes y que en principio deber\u00edan ser una sola? Su composici\u00f3n social. El Alto es una ciudad fuertemente aimara, incluso en sus clases medias, minoritarias en la urbe. En La Paz, en cambio, las clases medias son la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Un estudio de este a\u00f1o del acad\u00e9mico Rafael Loayza encontr\u00f3 que, en el barrio m\u00e1s \u201cprofundo\u201d de El Alto, el 90% de los habitantes se identificaban como aimaras. Al mismo tiempo, en ciertos puntos de la zona sur de La Paz, el 90% consideraba que no ten\u00edan etnia alguna. La correspondencia entre estas identidades y el voto a favor o en contra de Morales era, seg\u00fan Loayza, casi completa.\nEn los barrios m\u00e1s acomodados de La Paz, la oposici\u00f3n a Morales durante esta crisis casi fue un\u00e1nime. Las campanas de las iglesias llamaban a las concentraciones y marchas; cada noche, a las 21.00, hora elegida en alusi\u00f3n al 21 de febrero de 2016, el d\u00eda en el que el expresidente perdi\u00f3 el refer\u00e9ndum para poder ser reelegido, las calles se llenaban con el ruido de caceroladas. Abogados, m\u00e9dicos, empresarios, administrativos, familias con hijos y perro, personas que nunca antes hab\u00edan estado en una protesta social, bloqueaban las calles. El momento en que el alto mando militar \u201csugiri\u00f3\u201d la renuncia del presidente, cientos de personas en el sur de La Paz hicieron sonar las bocinas de sus veh\u00edculos en se\u00f1al de j\u00fabilo. En cambio, en El Alto se sigue luchando por Morales.\u00a0\n\u201cExiste una fractura hist\u00f3rica entre ind\u00edgenas, generalmente pobres, y sectores medios y blancos\u201d, explica el periodista e historiador Pablo Stefanoni, experto en Bolivia. \u201cUna actitud que impregna todos los hechos de la historia boliviana es el racismo\u201d, a\u00f1ade. En medio de su ca\u00edda, el Gobierno intent\u00f3 articular una campa\u00f1a contra el racismo, a la que nadie hizo caso, y, en dos conferencias de prensa, el ya exvicepresidente \u00c1lvaro Garc\u00eda Linera mostr\u00f3 im\u00e1genes de actos de abuso y discriminaci\u00f3n de parte de los manifestantes, organizados en grupos juveniles de choque, contra campesinos y gente humilde, que por esta condici\u00f3n social eran considerados militantes del MAS.\n\u201cEn determinado momento, decir masista se convirti\u00f3 en otra forma de decir indio de una forma peyorativa, pero legal\u2019\u201d, se\u00f1ala Stefanoni. Alguno que quiso participar en las protestas con una wiphala, la bandera ind\u00edgena que Morales convirti\u00f3 en la segunda del pa\u00eds, sufri\u00f3 represalias: se le consider\u00f3 un \u201cinfiltrado\u201d. Los manifestantes antievistas se embanderaron con los colores nacionales como nunca antes se hab\u00eda visto en un conflicto social. Y cuando finalmente triunfaron, su festejo incluy\u00f3, en algunos casos, la quema de la wiphala. Los opositores a Morales, empezando por el excandidato Carlos Mesa, consideran en cambio que el expresidente se aprovech\u00f3 de esa causa para ganar simpat\u00edas, sobre todo en el extranjero, pero que en realidad manipul\u00f3 al mundo ind\u00edgena. \u201c\u00c9l no abri\u00f3 la p\u00e1gina, la cerr\u00f3\u201d, afirma Mesa para defender los esfuerzos previos de integraci\u00f3n.\nEn los \u00faltimos d\u00edas enarbolan la wiphala, en El Alto y en otras zonas de protesta, los manifestantes que protestan contra el Gobierno interino de Jeanine \u00c1\u00f1ez. El pasado viernes, miles de personas marcharon unos kil\u00f3metros desde all\u00ed hasta el centro de La Paz para manifestar su rechazo ante el Gabinete de la presidenta que asumi\u00f3 el cargo el pasado martes sin el apoyo mayoritario del Parlamento y a\u00fan no ha convocado elecciones. La movilizaci\u00f3n, encabezada por los ponchos rojos, una suerte de grupo de choque masista, deriv\u00f3 en enfrentamientos con las fuerzas de seguridad, mientras en otra marcha, en la zona cocalera del Chapare, cerca de Cochabamba, los choques con los uniformados dejaron al menos nueve muertos.\nMientras tanto, los mercados de El Alto luc\u00edan desangelados. Dos ancianos vend\u00edan banderitas wiphala por cinco bolivianos (unos 70 c\u00e9ntimos de d\u00f3lar) en un cruce de la avenida 6 de marzo. Decenas de personas buscaban un transporte para volver a su barrio antes del atardecer. Una joven atiende a los clientes en una tienda de alimentaci\u00f3n. \u201cTengo miedo, prefiero que se vaya\u201d. La tensi\u00f3n se ha disparado. Casi todas las viviendas y los coches exhiben los colores de la bandera ind\u00edgena para dejar claro de qu\u00e9 lado est\u00e1n.\nLos \u00faltimos d\u00edas han contribuido a radicalizar las posiciones y a borrar los matices. Muchos ind\u00edgenas, sobre todo j\u00f3venes, fueron muy cr\u00edticos con la \u00faltima etapa de Morales. Una prueba es que El Alto est\u00e1 gobernado desde 2015 por una alcaldesa del Frente de Unidad Nacional, rival del MAS. Sin embargo, no olvidan lo que el primer presidente ind\u00edgena del pa\u00eds hizo por ellos. En sus casi 14 a\u00f1os de mandato, Morales consigui\u00f3 reducir la pobreza \u2014la extrema ha pasado del 38% al 15%; la pobreza, en total, baj\u00f3 del 60% al 34%, seg\u00fan el Banco Interamericano de Desarrollo\u2014 y modernizar el pa\u00eds.\nImpulsado por el boom de las materias primas, ha logrado que la econom\u00eda boliviana crezca a un promedio anual del 4,9% y que la inflaci\u00f3n apenas exista. \u201cAl margen de la unidad del pueblo, la econom\u00eda es la clave\u201d, dec\u00eda durante la campa\u00f1a. Lo apostaba todo a la econom\u00eda y as\u00ed qued\u00f3 claro en la \u00faltima campa\u00f1a electoral, cuando se present\u00f3 como garante de la estabilidad. Sus adversarios siempre consideraron ese discurso una falacia. Adem\u00e1s, no fue suficiente para rebajar la confrontaci\u00f3n social.\n\u201cBolivia vive una especie de guerra civil de baja intensidad y, como es de uso, cada facci\u00f3n lleva su propia bandera\u201d, afirma Stefanoni. Y el uso que el expresidente hizo del racismo tuvo una especie de efecto bumer\u00e1n. Loayza sit\u00faa en el centro de esa disputa a \u201clos ningunos\u201d. Es decir, los bolivianos que no pertenecen a ninguna etnia originaria, son castellanohablantes y viven una vida urbana moderna. Antes de Morales, seg\u00fan su an\u00e1lisis, \u201cno ten\u00edan una clara identidad \u00e9tnica, comenzaron a adquirirla a partir del discurso masista, que no solo no los inclu\u00eda, sino que los acusaba de ser racistas, haber explotado a los ind\u00edgenas por 500 a\u00f1os y haber robado el dinero del pa\u00eds\u201d. \"Se sintieron segregados\u201d. En opini\u00f3n de este acad\u00e9mico, esta sensaci\u00f3n explica la fuerza, la radicalidad y la persistencia de la movilizaci\u00f3n de unas clases que los soci\u00f3logos siempre han considerado \u201cvolubles e indecisas\u201d. \u201cLo que hemos visto fue un enorme movimiento de reivindicaci\u00f3n, en el que los ningunos reclamaron un espacio en el pa\u00eds, un espacio que sintieron, con raz\u00f3n o sin ella, que el MAS les hab\u00eda quitado\u201d, concluye Loayza.\nEsa intensidad se sinti\u00f3 especialmente en Santa Cruz, donde prosperaron los llamados comit\u00e9s c\u00edvicos, organizaciones vecinales y gremiales que encabezaron las protestas contra el expresidente y que fueron decisivas en su ca\u00edda. El protagonismo de estos grupos liderados por el ultra cat\u00f3lico Luis Fernando Camacho es otro reflejo del legado de Morales. Tambi\u00e9n all\u00ed, todo gira, o giraba, en torno a \u00e9l. Aunque fuera para condenarlo como \u201cdictador\u201d, \u201cMaquiavelo\u201d o \u201cnarcotraficante\u201d. Esas descalificaciones forman parte de un relato que se aliment\u00f3 de la elevada polarizaci\u00f3n social y tambi\u00e9n de los intentos del exmandatario de perpetuarse en el poder. El rechazo que su figura a\u00fan despierta en ciertos sectores es tal que muchos no se creen que se haya ido de verdad o que pueda regresar de M\u00e9xico en cualquier momento.\nEvo Morales aseguraba esta semana que quiere regresar a su pa\u00eds. Llenaba de condicionales la conversaci\u00f3n que mantuvo con este diario. \u201cSi es para pacificar\u2026\u201d, \u201csi sirve de algo mi experiencia\u201d. El Gobierno de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador dio asilo pol\u00edtico por razones humanitarias a Morales y le ha protegido desde entonces. El hermetismo sobre \u201clas instalaciones oficiales\u201d en las que se encuentra es total. El l\u00edder boliviano se mueve con un despliegue de seguridad como el de ning\u00fan dirigente mexicano, siempre acompa\u00f1ado de su ministra de Salud y expresidenta del Congreso, Gabriela Monta\u00f1o. \u00c1lvaro Garc\u00eda Linera, su vicepresidente, tambi\u00e9n asilado en M\u00e9xico, es al que menos se ha visto. A \u00e9l se le atribuye el control desde la distancia mientras Morales acude a los actos que le han organizado y da entrevistas denunciando un \u201cgolpe de Estado\u201d.\nJeanine \u00c1\u00f1ez, la presidenta interina, advirti\u00f3 el viernes que si decide volver se enfrentar\u00e1 a la justicia aunque asegura que no quiere revanchismo ni persecuci\u00f3n, pero varios gestos de sus ministros han demostrado lo contrario, desde las palabras del nuevo ministro de Gobierno, que amenaz\u00f3 con una \"cacer\u00eda\" al exministro de Presidencia. Los primeros d\u00edas del Gobierno interino se enmarcan tambi\u00e9n en ese clima de radicalizaci\u00f3n extrema. De un pa\u00eds fracturado en dos.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/17/2019, 20:01:45", "tags": ["La Paz", "Evo Morales", "Carlos Mesa", "Jeanine \u00c1\u00f1ez", "MAS", "Bolivia", "Crisis pol\u00edticas", "Golpes estado", "ONU", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Conflictos pol\u00edticos", "Partidos pol\u00edticos", "Am\u00e9rica", "Organizaciones internacionales", "Relaciones exteriores", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}