{"id": "64cec9d7-3d22-42cf-44cb-30e7245724eb", "content": "Justicia y reconocimiento\n\nLo que sucedi\u00f3 en los campos de concentraci\u00f3n que la Alemania nazi construy\u00f3 en la II\u00a0Guerra Mundial es, en muchos casos, muy dif\u00edcil incluso de imaginar. No se trat\u00f3 solo de las c\u00e1maras de gas donde fueron asesinadas la mayor\u00eda de las personas que tuvieron la desgracia de ser deportadas a aquellos campos.\nDurante la primera mitad de 1941, la inmensa mayor\u00eda de reci\u00e9n llegados al subcampo de Gusen eran veteranos de la guerra civil espa\u00f1ola. Entre los otros reclusos, estos hombres ganaron fama por su valent\u00eda y por su solidaridad. En 1941, casi un 60% de los presos clasificados como \u201crojos espa\u00f1oles\u201d o simplemente \u201cespa\u00f1oles\u201d murieron en Mauthausen. Los empinados escalones por los que los prisioneros deb\u00edan ascender cada d\u00eda, acarreando enormes bloques de granito a sus espaldas, parec\u00edan \u201cun largo cementerio\u201d, como escribi\u00f3 uno de los supervivientes.\nEs por todo ello que la publicaci\u00f3n en el BOE del 9 de agosto de 2019 de los 4.427 espa\u00f1oles muertos en los campos de concentraci\u00f3n de Mauthausen y Gusen es un acto necesario de justicia y reconocimiento.\nJoan Palac\u00edn Coll\nCaldes de Montbui (Barcelona)\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Campos concentraci\u00f3n", "Mauthausen", "Campos concentraci\u00f3n nazis", "Republicanos", "Memoria hist\u00f3rica", "Segunda Rep\u00fablica Espa\u00f1ola", "Nazismo", "Rep\u00fablica", "Segunda Guerra Mundial", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Conflictos", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}