{"id": "65121eee-e737-41ce-4608-07661e06b4d2", "content": "Luis Espada, legendario presidente de Las Ventas: \u201cSin toro no hay fiesta\u201d\n\nLuis Espada (Sevilla, 1932) figura ya en la historia del toreo como uno de los presidentes m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la plaza de Las Ventas. Estuvo en el palco desde 1986 hasta 1997, se caracteriz\u00f3 por la defensa de la integridad del toro y la exigencia ante los toreros, cont\u00f3 con el apoyo y la admiraci\u00f3n de los aficionados, el respeto de los profesionales y el amparo de los pol\u00edticos, de modo que se le considera una de las personas que m\u00e1s ha contribuido al prestigio del coso madrile\u00f1o.\nHace a\u00f1os que no pisa la plaza que lo hizo famoso, pero recuerda como si fuera ayer las ideas fundamentales que rigieron su mandato y convirtieron su \u2018etapa presidencial\u2019 en un movimiento social tan extraordinario como beneficioso para la tauromaquia moderna.\n\u201cHe defendido la integridad del toro por encima de todo\u201d, afirma el expresidente con indisimulado orgullo. \u201cEl animal es la base fundamental de este espect\u00e1culo, y si carece de la dignidad requerida se resiente la fiesta al completo\u201d, a\u00f1ade.\n- Usted fue un presidente con fama de exigente\u2026\n\u201c\u00bfPresiones? Conmigo no han valido las imposiciones de nadie\u201d\n- \u201cEs verdad. Llegu\u00e9 al palco convencido de que este espect\u00e1culo tan grandioso pierde su identidad si el protagonista es un inv\u00e1lido. Sin toro no hay fiesta\u201d.\n- Pero tambi\u00e9n fue duro con los toreros.\n- \u201cRiguroso, m\u00e1s bien, en la concesi\u00f3n de trofeos porque entend\u00eda que un triunfo en Madrid debe estar muy argumentado con el toro-toro y una faena completa. Pero reconozco que, a veces, me pas\u00e9 de exigente, y eso tampoco es bueno. Recuerdo, por ejemplo, que le negu\u00e9 una oreja merecida a El Fundi, y as\u00ed lo reconoc\u00ed en una entrevista radiof\u00f3nica. Despu\u00e9s, me encontr\u00e9 con el torero en la calle, me dio un abrazo y me perdon\u00f3\u201d.\nLuis Espada, -un hombre de car\u00e1cter y fuertes principios profesionales, \u00e9ticos y religiosos-, ha cumplido ya los 87 a\u00f1os, disfruta su jubilaci\u00f3n como brillante comisario de polic\u00eda, y est\u00e1 retirado de los toros. \u201cEst\u00e1 retirado de todo\u201d, apuntilla su esposa Julia, con quien acaba de celebrar 59 a\u00f1os de matrimonio el pasado martes. \u201cLuis est\u00e1 aprendiendo a vivir como mayor -continua-, lo que no es nada f\u00e1cil cuando se ha tenido una vida tan llena\u201d.\nPorque Espada fue un presidente sorprendente e innovador -puso en marcha los cursos de formaci\u00f3n para presidentes y delegados gubernativos que hoy siguen siendo una reputada \u2018facultad\u2019 para quienes aspiran a ser \u00e1rbitros en los festejos taurino-, escritor, conferenciante y prestigioso personaje reclamado por pe\u00f1as, asociaciones y universidades para hablar de toros; y un hombre polifac\u00e9tico: pintor con once exposiciones individuales; flamenc\u00f3logo y cantaor (\u201cbueno, solo he canturreado entre amigos\u201d, aclara \u00e9l), experto en el baile por sevillanas (\u201ces un andaluz ejerciente\u201d, dice su esposa), poeta (\u201cdedicado casi en exclusiva a ensalzar lo enamorado que est\u00e1 de m\u00ed\u201d, comenta Julia con p\u00edcara coqueter\u00eda, \u201cy yo de \u00e9l\u201d, a\u00f1ade), y jugador avezado del domin\u00f3 y el mus, los \u00fanicos hobbies que a\u00fan practica los fines de semana con un par de amigos.\nLuis Espada naci\u00f3 en el barrio sevillano de La Alameda por accidente, porque sus padres, oriundos de la localidad toledana de Villaca\u00f1as, viv\u00edan en la capital hispalense por el destino de su progenitor, brigada de la entonces Polic\u00eda Armada.\nLa familia se traslad\u00f3 pronto a Jerez de la Frontera, donde Espada vio su primera corrida de toros a la edad de ocho a\u00f1os. Y ah\u00ed, por influjo de su padre, naci\u00f3 su vocaci\u00f3n policial, la afici\u00f3n a los toros y al cante flamenco.\n\u201cEl Reglamento no es una norma r\u00edgida y debe ser orientativo en algunas ocasiones\u201d\n\u201cS\u00ed, mi padre era muy buen aficionado y \u00e9l fue quien me inici\u00f3 en el amor a la fiesta de los toros; adem\u00e1s, cantaba muy bien por malague\u00f1as, y de su mano escuch\u00e9 a buenos cantaores\u201d.\n- \u00bfLe cost\u00f3 dejar el palco?\n- \u201cNo. Me desped\u00ed en 1997, el a\u00f1o de mi jubilaci\u00f3n, y no recuerdo que sufriera ning\u00fan disgusto. El palco es problem\u00e1tico, es verdad, aunque debo reconocer que me entend\u00ed muy bien con mi equipo de veterinarios, y coincid\u00ed con dos empresas muy buenas, Manuel Chopera y los hermanos Lozano\u201d.\n- \u00bfSe pasa mal all\u00e1 arriba?\n- \u201cHombre, a veces los tendidos plantean exigencias que crean problemas, pero yo iba siempre por derecho; mi sentido de la moral era mi base\u201d.\n- Pero recibir\u00eda presiones\u2026\n- \u201c\u00bfPresiones? Las de mis asesores, tal vez. A veces, ten\u00edan raz\u00f3n y las atend\u00ed. Pero nada m\u00e1s; conmigo no han valido las imposiciones de nadie\u201d.\n- \u00bfNi siquiera de sus mandos policiales y pol\u00edticos?\n- \u201cEllos me conoc\u00edan y jam\u00e1s interfirieron mi labor\u201d.\nLuis Espada viv\u00eda en Murcia cuando alcanz\u00f3 el t\u00edtulo de inspector del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda, all\u00ed se licenci\u00f3 en Derecho y se cas\u00f3 con Julia. Trasladado a Toledo, se convirti\u00f3 con 43 a\u00f1os en el Comisario m\u00e1s joven de Espa\u00f1a.\nLa localidad menorquina de Ciudadela fue su primer destino como jefe policial, y all\u00ed presidi\u00f3 su primer festejo; despu\u00e9s, subi\u00f3 al palco en el Corpus de Toledo; destinado a Madrid, asumi\u00f3 la jefatura de espect\u00e1culos taurinos y, en 1986, fue nombrado presidente de la plaza de Las Ventas.\n\u201cHab\u00eda visto toros en Jerez, Murcia, Toledo, Sevilla y en alguna otra plaza, pero no muchos festejos; ten\u00eda, eso s\u00ed, una idea clara de lo que era la fiesta. Era aficionado, pero no puedo decir que un gran aficionado\u201d.\n- Pero tard\u00f3 poco en establecer su l\u00ednea de trabajo en la plaza\u2026\n- \u201cCre\u00ed que hab\u00eda que defender, en primer lugar, los derechos de los aficionados. Pero tambi\u00e9n los de los toreros, ganaderos y los del empresario, porque todos forman parte del festejo y tienen sus leg\u00edtimos intereses\u201d.\n- \u00bfY fue usted un presidente feliz?\n- \u201cS\u00ed; me agradaba estar all\u00ed. Me sent\u00eda arropado por los aficionados, y aprend\u00ed mucho; por ejemplo, que el Reglamento no es una norma r\u00edgida y debe ser orientativo en algunas ocasiones. Ante un toro manso y peligroso que se acula en tablas y pone en serio riesgo la vida de los toreros en el tercio de banderillas, debe primar la seguridad de los hombres frente al mandato de clavar un determinado n\u00famero de palos\u201d.\nAfirma Luis Espada que su torero preferido ha sido Paco Camino, \u201cmuy completo y poderoso\u201d, y recuerda con admiraci\u00f3n a Ord\u00f3\u00f1ez, Paula, Julio Robles, \u201cy alg\u00fan sudamericano cuyo nombre no recuerdo ahora\u201d. Y de los toreros actuales, el expresidente se\u00f1ala dos nombres: Curro D\u00edaz y Diego Urdiales\n- \u00bfY los ganaderos?\n- \u201c\u00bfC\u00f3mo se llama el de Galapagar? Victorino, eso es. Victorino Mart\u00edn ha sido y es un ganadero importante; y mantuve una buena relaci\u00f3n personal con Juan Pedro Domecq, un conocedor profundo del toro, y con una gran vocaci\u00f3n como criador\u201d.\n-\u00bfRecuerda alguna tarde dif\u00edcil en Las Ventas?\n- \u201cNo. Si hab\u00eda toro, no me preocupaba nada. La gente era muy simp\u00e1tica conmigo\u201d.\n- \u00bfLe hubiera gustado ser torero?\n- \u201cNo me hubiera importado, pero no tengo el valor suficiente\u201d.\n\u201cCreo que quiso ser torero y lo fue\u201d, tercia su esposa.\nLo que est\u00e1 claro es que Luis Espada fue y seguir\u00e1 siendo una figura de la tauromaquia.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/27/2019, 20:01:45", "tags": ["Las Ventas", "Plazas toros", "Toros", "Espect\u00e1culos"], "newspaper": "elpais"}