{"id": "65a3ae5c-18a5-427e-7744-9bab730c42df", "content": "Burgues\u00eda activa\n\nEn la desoladora anomia catalana, asoma una novedad esperanzadora. Es la activa reacci\u00f3n empresarial contra la resignaci\u00f3n ante el deterioro institucional, el desorden p\u00fablico y el \u2014todav\u00eda reversible\u2014 declive econ\u00f3mico de la comunidad, que se suma as\u00ed a otros movimientos de la sociedad civil no subvencionada. Un hito individual paradigm\u00e1tico es la advertencia del presidente de la automovil\u00edstica Seat, Luca de Meo, alertando de que \u201csi esto sigue as\u00ed, el grupo tiene otras opciones\u201d, pues \u201cdispone de plantas en casi toda Europa\u201d, un claro aviso de que las grandes empresas ya no solo consideran traslados de sus sedes sociales, sino tambi\u00e9n de sus instalaciones fabriles.\nEl caso de Seat, hist\u00f3rico puntal multinacional vertebrador de la industria catalana, con su tupida red de proveedores, fabricantes de componentes y compa\u00f1\u00edas subsidiarias que mantienen centenares de miles de empleos, deber\u00eda hacer reflexionar a quienes, ampar\u00e1ndose en un presunto patriotismo de campanario, procuran la desertizaci\u00f3n econ\u00f3mica de su territorio.\nLa otra se\u00f1al de vitalidad es muy significativa, pues procede de un organismo corporativo, Foment, la a\u00f1eja gran patronal catalana que con la nueva presidencia de Josep S\u00e1nchez Llibre (exdirigente de la democristiana Uni\u00f3, pero de ascendencia empresarial) ha multiplicado su actividad de contrapeso a las disrupciones provocadas por el poder secesionista y radical. Un signo de que la burgues\u00eda catalana, que muchos daban por evaporada, vuelve a labrar de forma constructiva en favor de la unidad de mercado, el autogobierno responsable y el di\u00e1logo dentro de los cauces legales, am\u00e9n de desplegar una actitud inicial de acogida al pacto de izquierdas para la investidura socialista, a expensas de su programa definitivo.\nAl comp\u00e1s de la declaraci\u00f3n de Quim Torra ante la justicia confes\u00e1ndose incurso en desobediencia a la autoridad electoral (por colgar s\u00edmbolos partidistas en dependencias de la Generalitat), Foment ha sido taxativo. Le ha calificado de \u201cirresponsable\u201d, un gesto in\u00e9dito en una gran corporaci\u00f3n de Catalu\u00f1a, donde hoy muchos confunden el respeto a las instituciones con el servilismo ante su ocupaci\u00f3n totalitaria. Y ha definido como \u201cbarbarie\u201d los altercados que decoran el paisaje catal\u00e1n desde mediados de octubre.\nFoment no desborda el imperativo que inspira a toda organizaci\u00f3n empresarial: la defensa de las condiciones de seguridad jur\u00eddica en que los emprendedores aspiran a moverse. Y lo hace apoyado en la credibilidad que le otorga haber aunado en torno a s\u00ed a otras patronales antes enfrentadas, como Cecot o Pimec; haber pleiteado contra la Assemblea Nacional Catalana (ocupante de la C\u00e1mara de Comercio, hoy al servicio de la ruptura institucional) por atentar contra la competencia al boicotear a empresas que no le son afectas, y haber patrocinado un primer y fracasado di\u00e1logo entre los presidentes del Gobierno y de la Generalitat, fiasco provocado por la \u201cirresponsabilidad\u201d de este.\nLa actitud de Torra, por el contrario, contribuye a que Catalu\u00f1a est\u00e9 a punto de ceder el liderazgo auton\u00f3mico en PIB a Madrid; no ha logrado el retorno de las empresas que huyeron de la asfixia secesionista y deja al tejido econ\u00f3mico con el \u00fanico recurso de su talento, hu\u00e9rfano de todo apoyo institucional.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/21/2019, 20:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}