{"id": "65d9b5b6-9352-4917-7580-b13b0321e3ce", "content": "M\u00e1s de 150 manifestantes detenidos en Par\u00eds en una nueva protesta de los \u2018chalecos amarillos\u2019\n\nTen\u00eda que ser una jornada de protesta contra las pol\u00edticas del presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, y en favor de acciones m\u00e1s contundentes contra el calentamiento global. El Gobierno franc\u00e9s tem\u00eda que la coincidencia de tres manifestaciones \u2014la de los chalecos amarillos, la ecologista y la sindical contra la reforma de las pensiones\u2014 provocase el caos en Par\u00eds y reforzase la presi\u00f3n sobre el Gobierno franc\u00e9s.\nTodo qued\u00f3 desdibujado. La fuerte presencia policial desactiv\u00f3 a los chalecos amarillos. Y estos, junto a violentos antisistema del llamado black block, acabaron por sumarse a una marcha por el clima poco concurrida y empa\u00f1ada por los choques puntuales de una minor\u00eda con las fuerzas del orden.\nA la espera de que pudieran producirse nuevos incidentes por la noche, la jornada termin\u00f3 con 163 detenciones. De estos 99 pasaron a disposici\u00f3n judicial.\nQue el s\u00e1bado de protestas coincidiese tambi\u00e9n con las jornadas del patrimonio, en las que los edificios y monumentos est\u00e1n abarrotados de ciudadanos y turistas, complicaba la tarea para gestionar el orden p\u00fablico en la capital. \u201cEst\u00e1 bien que la gente se exprese. Debe poder hacerse en la calma\u201d, avis\u00f3 Macron en v\u00edsperas de un s\u00e1bado que algunos chalecos amarillos hab\u00eda pronosticado que ser\u00eda \u201chist\u00f3rico\u201d.\nEra la primera gran manifestaci\u00f3n de este movimiento en el inicio de curso y la oportunidad de retomar fuerza tras casi un a\u00f1o de 45 protestas semanales ininterrumpidas. El movimiento sali\u00f3 a la calle, por primera vez, el 17 de noviembre de 2018, en protesta por el aumento de la tasa sobre el carburante que grava a las personas que necesitan desplazarse en coche. En seguida se transform\u00f3 en un movimiento \u2014mayoritariamente pac\u00edfico pero con estallidos de violencia\u2014 contra las \u00e9lites de pa\u00eds y contra su presidente.\nEl despliegue de 7.500 polic\u00edas en Par\u00eds frustr\u00f3 de buena ma\u00f1ana las protestas no autorizadas de los chalecos amarillos. Tras algunas escaramuzas, decenas de detenciones y el lanzamiento de gases lacrim\u00f3genos, se dispersaron. Mientras tanto, en otro punto de la capital, discurr\u00eda sin altercados una manifestaci\u00f3n tradicional del sindicato Force ouvri\u00e8re.\nLos chalecos amarillos se adhirieron entonces a la marcha por el clima, al igual que los agitadores del black block. Participaron en esta marcha 15.200 personas, seg\u00fan un recuento independiente. Fue muy distinta de las de Berl\u00edn y otras capitales, el d\u00eda anterior, no solo por el n\u00famero de asistentes \u2014aunque en Par\u00eds el viernes se manifestaron tambi\u00e9n unos 9.000 j\u00f3venes\u2014, sino por la tensi\u00f3n permanente.\nTras el paso de la marcha clim\u00e1tica en el bulevar Saint-Michel se ve\u00edan escaparates rotos, papeleras quemas, mobiliario urbano destrozado y pintadas anticapitalistas o favorables a la violencia. El olor de gases lacrim\u00f3genos impregnaba buena parte del recorrido.\nEn un momento de la marcha, Greenpeace llam\u00f3 a los manifestantes a abandonarla y se\u00f1al\u00f3 a la polic\u00eda como responsable. \u201cNo se dan las condiciones de una marcha no violenta. Denunciamos el uso de lacrim\u00f3genos sobre manifestantes no violentos y sus familias\u201d, escribi\u00f3 la organizaci\u00f3n en la red social Twitter.\nAlgunos ve\u00edan en este s\u00e1bado una oportunidad para que la protesta social contra las pensiones, la de los chalecos amarillos y la medioambiental confluyesen en una sola. Pero la \u201cconvergencia de las luchas\u201d no acaba nunca por concretarse. Los intereses de unos y otros no coinciden siempre, e incluso pueden oponerse, como es el caso del uso del autom\u00f3vil o las ecotasas.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Movimiento de los chalecos amarillos", "Manifestaciones", "Detenciones", "Par\u00eds", "Protestas sociales", "Francia", "Malestar social", "Movimientos sociales", "Europa occidental", "Europa", "Problemas sociales", "Proceso judicial", "Sociedad", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}