{"id": "65e32479-5250-41c0-7596-d6514599a029", "content": "La terapia familiar de los Fern\u00e1ndez\n\nFue ella, Greta Fern\u00e1ndez, la que sugiri\u00f3 el nombre de su padre, Eduard, para acompa\u00f1arla en su primera pel\u00edcula como protagonista absoluta. Una decisi\u00f3n no del todo f\u00e1cil, ya que La hija de un ladr\u00f3n relata una tormentosa y seca relaci\u00f3n paternofilial en una Barcelona real, alejada del turismo y el glamur. Dirigida por la novel Bel\u00e9n Funes, La hija de un ladr\u00f3n concursa en la secci\u00f3n oficial del Festival de Cine de San Sebasti\u00e1n, antes de su estreno en salas previsto para el pr\u00f3ximo 29 de noviembre. La ternura con la que se miran Greta y Eduard Fern\u00e1ndez, las caricias del padre a la hija, durante la entrevista realizada en un hotel en San Sebasti\u00e1n, es la ant\u00edtesis del doloroso desencuentro entre ellos en la pantalla, atravesado por una frase muy desesperanzadora y castradora: \u201cUno no puede ser quien no es\u201d.\n\u201cPerd\u00f3n por empezar yo primero\u201d, comienza Eduard Fern\u00e1ndez (Barcelona, 1964), que se presenta en esta 67\u00aa edici\u00f3n de Zinemaldia con su segundo t\u00edtulo tras Mientras dure la guerra, de Alejandro Amen\u00e1bar. \u201cHe tenido mucho ojo al aceptar la propuesta de Greta y Bel\u00e9n Funes, una directora que tiene una madurez impropia de alguien novato y que dirige con una naturalidad asombrosa, para estar en esta pel\u00edcula en la que yo estoy acompa\u00f1ando a mi hija\u201d, dice el actor, mientras Greta, 24 a\u00f1os, le sonr\u00ede y asegura: \u201cCuando le\u00ed el guion pens\u00e9 enseguida en mi padre, pero con la condici\u00f3n de que le interesara la pel\u00edcula y no solo por el hecho de estar yo. Me daba algo de pudor y verg\u00fcenza que mi padre me viera interpretar de una manera tan directa, pero luego ha transcurrido todo de manera muy natural, a pesar de esas escenas tan inc\u00f3modas y tensas, con un punto violento\u201d.\nEs La hija de un ladr\u00f3n una historia centrada en un presente muy concreto, sin ning\u00fan brochazo del pasado, en la que el espectador tiene pocos elementos de situaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de que es un padre y una hija que no saben c\u00f3mo amarse a pesar de que ella lo intenta desesperadamente. Madurez y valent\u00eda externa y fragilidad interior son las caracter\u00edsticas del papel que interpreta Greta Fern\u00e1ndez, personaje que sigue la estela de la mujer protagonista de Sara a la fuga, primer cortometraje de Bel\u00e9n Funes. \u201cYo s\u00ed plante\u00e9 muchas preguntas a la directora acerca de c\u00f3mo ha sido ese pasado de Sara, de c\u00f3mo y porqu\u00e9 se rompi\u00f3 esa relaci\u00f3n con el padre. Lo necesitaba para armarla. Me ayud\u00f3 mucho pensar en su recorrido vital para hacer mi trabajo. La pel\u00edcula se ha ido despojando de pinceladas que hablaban de ese pasado para centrarse en el retrato actual de esas dos personas\u201d, explica la actriz, mientras Eduard abunda en este sentido: \u201cEs muy valiente la propuesta de Bel\u00e9n Funes porque toda la informaci\u00f3n que ofrec\u00eda la pel\u00edcula al principio la fue quitando. Es, creo, una decisi\u00f3n muy honesta\u201d.\nManuel, el padre de Sara que interpreta Eduard Fern\u00e1ndez, es un hombre ego\u00edsta que no sabe cuidar ni cuidarse, que no sabe querer ni quererse, que tiene un gran vac\u00edo interior y una inteligencia emocional nula. As\u00ed lo califica el propio actor, frente al personaje de su hija que es una joven valiente, madre soltera, muy sola en la vida, y que se enfrenta a sus complicadas circunstancias diarias con arrojo y decisi\u00f3n, rompiendo con el pesimismo de que uno no puede ser quien no es. \u201cLa \u00fanica manera que tiene ella de salvarse es romper con todo, cortar el cord\u00f3n y romper con la poca familia que tiene\u201d, explica la actriz, para quien la fragilidad de su personaje no es lo que m\u00e1s le cost\u00f3 a la hora de abordar su trabajo. \u201cYo soy muy emotiva y cuando le\u00eda el guion lloraba todo el rato. El esfuerzo para m\u00ed fue interpretar a una mujer reactiva que se tiene que enfrentar de manera muy decidida a la vida, sin tristeza ni l\u00e1grimas\u201d, a\u00f1ade Greta, que no esconde su felicidad ante su estreno en el Festival de San Sebasti\u00e1n, un certamen en el que su padre consigui\u00f3 la Concha de Plata al mejor actor, en 2016, por su interpretaci\u00f3n de Paesa en El hombre de las mil caras, de Alberto Rodr\u00edguez.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Eduard Fern\u00e1ndez", "Festival San Sebasti\u00e1n", "Actores", "Festivales cine", "Festivales", "Cine", "Eventos", "Cultura", "Sociedad", "Greta Fern\u00e1ndez"], "newspaper": "elpais"}