{"id": "65ef2695-745c-4212-6f57-10939e1f2081", "content": "Nuestro cine\n\nSe estren\u00f3 en San Sebasti\u00e1n y clausur\u00f3 el \u00d3pera Prima de Tudela. Pronto llegar\u00e1 Historias de nuestro cine a las salas. Una declaraci\u00f3n de amor al cine espa\u00f1ol de dos de sus profesionales: Ana P\u00e9rez-Lorente y Antonio Resines. Un recorrido desde Segundo de Chom\u00f3n hasta hoy sin mayores pretensiones que rendir homenaje a la cinematograf\u00eda nacional y pas\u00e1rselo bien. Dos deseos cumplidos, pues las casi dos horas de proyecci\u00f3n se hacen cortas y se reivindica justamente una cinematograf\u00eda que ha creado obras maestras sin medios econ\u00f3micos notables y que ha sobrevivido al tradicional desprecio de todos los Gobiernos, salvo en los primeros a\u00f1os del franquismo, cuando el desprecio se convirti\u00f3 en persecuci\u00f3n con sa\u00f1a y censura.\nLa idea del documental surgi\u00f3 de las memorias del actor: Pa\u2019 habernos matao. Memorias de un calvo. La forma: una muy trabajada selecci\u00f3n de secuencias, un excelente material de archivo y una amplia lista de entrevistados que recuerdan an\u00e9cdotas con el tono de una tertulia entre amigos. Las m\u00e1s de cinco horas montadas se tuvieron que reducir a una hora y 50 minutos por razones de exhibici\u00f3n. Ser\u00eda lamentable que RTVE, que intervino en su financiaci\u00f3n, no aprovechara como serie la versi\u00f3n completa del proyecto, pero el n\u00famero de decisiones lamentables del ente desborda todas las previsiones.\nIntervienen int\u00e9rpretes, directores, productores y guionistas, y nos hacen re\u00edr. Es una visi\u00f3n del cine alejada de trascendentalismos. Aunque sin total seguridad parecen pasados los tiempos en los que simpatizantes de la derecha insultaban a Almod\u00f3var, por ejemplo, se mantiene el ya tradicional ninguneo de nuestros l\u00edderes pol\u00edticos a la cultura. Solo hace falta comprobar las veces que la nombran en la en\u00e9sima campa\u00f1a electoral.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Televisi\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/06/2019, 20:01:45", "tags": ["Cr\u00edtica televisi\u00f3n", "Cr\u00edtica", "Televisi\u00f3n", "Cultura", "Medios comunicaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}