{"id": "660a8b64-05a0-441e-7b39-7783b65625b0", "content": "Los periodistas se\u00f1alados en carteles en Catalu\u00f1a por los independentistas: \"Se est\u00e1 banalizando la violencia\"\n\nLos profesionales defienden su trabajo ante el acoso y las amenazas que est\u00e1n sufriendo y el silencio de la Generalitat\nReporteros de calle que no quieren salir a la calle por crisis de ansiedad. Consignas: \u00ab\u00a1Prensa espa\u00f1ola, manipuladora!\u00bb. Lanzamiento de objetos contra periodistas. Insultos y amenazas, no ya s\u00f3lo en las manifestaciones, sino en cualquier momento y situaci\u00f3n. El ya cl\u00e1sico -aunque sea poco real- linchamiento en redes sociales. Primero, a los periodistas for\u00e1neos, luego a los aut\u00f3ctonos. Y, por \u00faltimo, dianas callejeras no ya sobre opinadores y tertulianos, sino sobre informadores puros.\nEsta es la lamentable deriva de la intolerancia y la progresiva presi\u00f3n sobre el pluralismo informativo en Catalu\u00f1a, cuyo psicodrama en torno al proc\u00e9s va quemando etapas, socialmente, a gran velocidad.\nUna de las \u00faltimas ha estado encarnada en los pasquines aparecidos en varias calles del centro de Barcelona, en los que, a principios de esta semana, se tachaba a seis periodistas catalanes de \u00abterroristas al servicio del Ibex\u00bb. Con nombre y fotos.\nEn esa categor\u00eda, coloc\u00e1ndolos como objetivo de amenaza, los nombres del polifac\u00e9tico Javier Sard\u00e0, Mayka Navarro (La Vanguardia, Tele 5), Estefan\u00eda Molina (La Sexta), Xavier Rius (director de i-Not\u00edcies), Joan Guirado (Ok Diario) y Laura F\u00e0bregas (Cr\u00f3nica Global).\n\u00abEs una locura y una imbecilidad, pero yo voy a seguir haciendo mi trabajo. \u00bfC\u00f3mo me van a echar a m\u00ed de mi casa?\u00bb, se pregunta Mayka Navarro. As\u00ed lo ve Sard\u00e1: \u00abLo mejor de todo esto es la cantidad de muestras de cari\u00f1o y solidaridad que he recibido... Excepto de la Generalitat, por supuesto\u00bb. Xavier Rius: \u00abLos carteles no son lo importante, seguro que es un zumbado, lo relevante es el caldo de cultivo, que es muy peligroso\u00bb.\nLos tres, consultados por este diario, oscilan entre limitar su indignaci\u00f3n y la posibilidad del miedo, y aferrarse a su labor. Pero el lector deber\u00e1 leer sus testimonios teniendo en cuenta que viven diariamente en un lugar en el que la amenaza se dibuja, m\u00e1s o menos expl\u00edcitamente, a su alrededor.\nNavarro, todoterreno de la informaci\u00f3n, que admite llevar \u00abmuchos a\u00f1os relativizando lo que est\u00e1 pasando aqu\u00ed en Catalu\u00f1a\u00bb, se agarra a la libertad de acci\u00f3n en su trabajo frente al sectarismo, pero no puede evitar que sus palabras trasluzcan un apreciable des\u00e1nimo: \u00abIntento mantener el silencio sobre todo esto, pero no por cobard\u00eda, sino por no darle bola al tema. Esos carteles me obligan a encorajinarme m\u00e1s haciendo mi trabajo, que es ir a la calle a contar las cosas\u00bb.\n\u00abYo tengo muy claro que no hay una verdad, sino que cada cual tiene que acercarse lo m\u00e1s posible a la suya, y eso es lo que yo siempre he intentado\u00bb, prosigue. \u00abInformar sobre Catalu\u00f1a hoy es una labor de gran complejidad, pero eso nunca me ha condicionado. La verdad es que yo soy la misma cuando escribo en La Vanguardia, que cuando salgo con Ana Rosa, que en TV3 o Catalunya R\u00e0dio, y as\u00ed voy a seguir siendo, no voy a cambiar ahora\u00bb.\nNavarro, que ha realizado en su carrera muchas informaciones jaleadas por el propio independentismo, lamenta que \u00abincre\u00edblemente mucha gente en Catalu\u00f1a ha comprado el argumento de que la violencia en los d\u00edas posteriores a la sentencia del 1-O fue provocado por los Mossos y la Polic\u00eda. Simplemente dije en TV lo incre\u00edble que me parec\u00eda eso, lo absolutamente irreal, y eso de los carteles imagino que viene de ah\u00ed. Me preocupa que no s\u00f3lo gente de la calle ha comprado ese discurso... Es que se lo he o\u00eddo repetir a personas supuestamente bien informadas. Es una verdadera locura. Los Mossos son los mismos que hace dos a\u00f1os, los mismos que hace cinco\u00bb, explica, en relaci\u00f3n al cambio de papel de la polic\u00eda auton\u00f3mica, dependiendo de su actitud hacia el independentismo radical: h\u00e9roes tras el 1-O, judas al repeler las reacciones a las condenas.\n\u00abTrabajar en la calle te educa en que no te afecte lo que te dicen, y unas veces te gritan los independentistas y otra los unionistas, pero no voy a cambiar lo que digo por eso. Es verdad que todo est\u00e1 tension\u00e1ndose demasiado: no puede ser que te toquen, te escupan, te empujen, y est\u00e1 pasando. Hay dos compa\u00f1eras de una cadena de televisi\u00f3n de baja por ansiedad. Telecinco ha pasado de enviar a dos personas por equipo a la calle, a sumar una m\u00e1s, por precauci\u00f3n. He visto ataques de ansiedad. No s\u00e9, yo voy a seguir trabajando en la calle y haciendo las manifestaciones. No voy a renunciar. Mi trabajo est\u00e1 en la puta calle y no me voy a mover\u00bb.\nJavier Sard\u00e0, que se ha declarado \u00abpreocupado\u00bb y ha admitido que tiene \u00abfamiliares tambi\u00e9n preocupados\u00bb, dice a EL MUNDO: \u00abYo s\u00f3lo quiero hablar de la solidaridad que he recibido, en la calle, en mi profesi\u00f3n... Cientos de mensajes de solidaridad de mucha gente. Alguno, tambi\u00e9n, de independentistas. Pero de la Generalitat, cero patatero. Incluso en t\u00e9rminos de vista, de m\u00e1rketing, no se atreven a condenar nada que pueda ir contra los suyos, sus j\u00f3venes leones o lo que sea. \u00bfLa libertad de expresi\u00f3n? Aqu\u00ed para los que son independentistas hay mucha libertad, pero \u00bfy las otras cadenas, con otras ideolog\u00edas? No quiero hablar m\u00e1s de esto, disculpa\u00bb, remata.\nXavier Rius, director de i-Not\u00edcies, opina que \u00abel problema es que el independentismo lleva prometiendo a su gente cosas imposibles durante los \u00faltimos a\u00f1os. Primero, que la independencia estaba ah\u00ed, al alcance de la mano. Luego, que la sentencia del 1-O era una venganza del Estado. El resultado es una generaci\u00f3n frustrada, que comienza a banalizar la violencia, apoyado esto desde las instituciones: el mismo Torra tard\u00f3 dos d\u00edas en condenar la violencia tras hacerse p\u00fablica la sentencia. Ellos, los pol\u00edticos independentistas, no son violentos, pero sostienen que quemar un contenedor no es violencia y eso es banalizar la violencia. Miriam Nogueras, diputada del JxCat, dijo el otro d\u00eda que los pol\u00edticos, jueces y periodistas que est\u00e9n contra la independencia son ratas. Ese es el caldo de cultivo. La contemporizaci\u00f3n y la frustraci\u00f3n abren camino a la violencia\u00bb.\nA continuaci\u00f3n, en la charla de este diario con \u00e9l, se evidencia la extrema sensibilidad del tema para quienes lo sufren en Catalu\u00f1a. Este redactor pregunta a Rius si no hay cierta normalizaci\u00f3n de ese coqueteo con la violencia y de la situaci\u00f3n de opresi\u00f3n por parte de los no independentistas en tierra catalana hoy: \u00ab\u00bfC\u00f3mo? Me indigna lo que me est\u00e1 diciendo, le colgar\u00eda el tel\u00e9fono ahora mismo... Nadie puede decirnos c\u00f3mo vivimos esto, nadie sabe lo que es esto, s\u00f3lo nosotros. No aceptamos lecciones desde Madrid\u00bb. Se le contesta que no se trata de dar lecciones, que se trataba s\u00f3lo de una pregunta y se le presentan, no obstante, disculpas si se le hubiera molestado: \u00abPues no, yo no acepto sus lecciones, y tampoco sus disculpas\u00bb. Da las buenas tardes y cuelga.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nNo hay control efectivo sobre el territorio. No se puede celebrar un plebiscito bajo coacci\u00f3n...la laxitud de S\u00e1nchez en Catalu\u00f1a es manifiesta....ayer 300 actos pol\u00edticos en jornada de reflexi\u00f3n... Los que dicen tener coartada su libertad impiden que la democracia funcione . Muy mal el psoe .. eso no es gobernar .", "date": "11/10/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}