{"id": "6653a282-002a-4fb8-54da-ceab315d9936", "content": "Markel Irizar, la retirada de un superviviente\n\nMarkel Irizar (O\u00f1ati, 1980), todav\u00eda recuerda el consejo que le dio un buen amigo, Roberto Laiseka, que se especializ\u00f3 en ganar etapas importantes en las grandes vueltas. \u201cMe dijo que me centrara en una cosa; que intentara ser el mejor en algo, y creo que he cumplido\u201d. El ciclista del equipo Trek ha anunciado su retirada despu\u00e9s de 16 temporadas en el pelot\u00f3n profesional. \u201cDesde el principio vi que yo no iba a tener grandes victorias, que no iba a ser Sagan, as\u00ed que me centr\u00e9 en ser un buen gregario. Cuando eres joven quieres ser Messi, pero Messi ya est\u00e1 cogido, s\u00f3lo hay uno. Al final he tenido una buena carrera como dom\u00e9stico de grandes ciclistas: de Armstrong, de Contador, de Andy Schleck, de Cancellara. Me ha tocado trabajar para ellos y ha estado bien. Me lo han valorado\u201d.\nPero todo pudo acabar en 2002, cuando Markel recibi\u00f3 el mazazo m\u00e1s fuerte que se le puede propinar a un chaval de 22 a\u00f1os. Corr\u00eda la Vuelta al Goierri de aficionados, cuando se not\u00f3 un bulto en un test\u00edculo. Se asust\u00f3. Hab\u00eda le\u00eddo la biograf\u00eda de Lance Armstrong, incluso le hab\u00eda enviado una carta de \u00e1nimo, y pens\u00f3 que le pod\u00eda pasar lo mismo. Acudi\u00f3 al m\u00e9dico y las pruebas concluyeron que aquel bulto era un tumor maligno.\nPero se apoy\u00f3 en el testimonio de Armstrong, y en su deseo de correr las grandes carreras. \u201cEl ciclismo lo ha sido todo para m\u00ed. Ten\u00eda c\u00e1ncer, estaba en quimioterapia y ten\u00eda dos grandes motivos por los que luchar, el primero porque me dijeron que iba a ser muy complicado tener hijos, y lo he conseguido, y lo segundo por intentar ser profesional durante muchos a\u00f1os. Tambi\u00e9n lo he conseguido. Han sido dos vidas, antes y despu\u00e9s del c\u00e1ncer y ahora empieza la tercera\u201d. Sufri\u00f3 tres operaciones, veinte sesiones de quimioterapia y tuvo que asumir la extirpaci\u00f3n de un test\u00edculo, pero asegura que el deporte le ayud\u00f3 mucho en su pelea contra la enfermedad. \u201cEl ciclista es un deportista individual, es duro. Te forma una personalidad diferente, te haces un luchador. Un d\u00eda vas con fr\u00edo, otro con agua, otro con calor. Te tienes que adaptar y eso te forja una personalidad dura, y cuando tienes que luchar para salir adelante, te ayuda. La dureza, la disciplina. Todos los deportes en general requieren de mucho sacrificio. Ayuda mucho ser deportista\u201d.\nEsa lucha la tuvo que encauzar a trav\u00e9s de los profesionales de la medicina que le diagnosticaron y le curaron. \u201cYo pongo en valor la sanidad p\u00fablica. Mi c\u00e1ncer lo trataron en Osakidetza \u2013Servicio Vasco de Salud\u2013. Escucho a veces quejas y creo que llegan desde el desconocimiento. Cuando he tenido alg\u00fan percance fuera de aqu\u00ed y me han tratado, me he dado cuenta de que nuestra sanidad p\u00fablica es muy fuerte y la tenemos que defender y apoyar. Soy un afortunado. Me trataron de maravilla, me curaron. Soy un defensor del sistema p\u00fablico de salud\u201d.\nEl ciclista del equipo Trek, es optimista y s\u00f3lo mira hacia atr\u00e1s cuando ve a otras personas que sufren. \u201cPienso en los malos momentos cuando estoy echando una mano a alguien que est\u00e1 en tratamiento. Recuerdo casi todo. Si estuviese pensando mucho en eso, aunque la enfermedad no me venci\u00f3 f\u00edsicamente, me habr\u00eda vencido sicol\u00f3gicamente, y no me dejar\u00eda vivir ni disfrutar de cada minuto. No puedo malgastar tiempo en esas cosas\u201d\nA partir de ma\u00f1ana comenzar\u00e1 a echar de menos su carrera y lo que deja atr\u00e1s. \u201cDisfrutar del ciclismo ha sido muy bonito y si me quedo con algo es con las vivencias y la gente que he conocido de diferentes culturas y formas de pensar. Eso me ha abierto la mente. Ha sido enriquecedor\u201d.\nMarkel Irizar no reniega de algunas de las personas que le ayudaron en sus peores momentos, a pesar de que sus nombres est\u00e1n malditos en el mundo del ciclismo. \u201cLas cosas que pasaron no empa\u00f1an el agradecimiento que tengo hacia ellos. Kepa Zelaia me ayud\u00f3 cuando tuve c\u00e1ncer. Fue la persona que me puso en contacto con Radioshack. Me abri\u00f3 las puertas. Lance Armstrong me ayud\u00f3 cuando tuve la enfermedad, se preocup\u00f3 por m\u00ed, me mand\u00f3 una carta y me dio la oportunidad de ir a Estados Unidos, y Johan Bruyneel me acept\u00f3 en su equipo. Luego sucedi\u00f3 lo que sucedi\u00f3, que no es nada agradable. Yo no puedo cambiar la historia, pero una cosa no quita la otra. Supongo que hicieron cosas mal, estuvo mal. Pero reconociendo esto, conmigo se portaron muy bien. Ser\u00eda hip\u00f3crita decir otra cosa\u201d.\nEl ciclista vasco debut\u00f3 como profesional en el Euskaltel y despu\u00e9s, su carrera se alarg\u00f3 fuera de Espa\u00f1a. \u201cEstuve en el sitio justo en el momento justo. Pas\u00e9 del Euskaltel al Radioshack por medio de Kepa Zelaia, de Lance Armstrong y de Johan Bruyneel y luego he tenido una gran conexi\u00f3n con Luca Guercilena en el equipo Trek. He congeniado con Armstrong, con Alberto Contador, con Cancellara o con otros que no tienen tanto nombre. Trabaj\u00e9 muy a gusto con ellos\u201d.\nContador, que fue su jefe de filas, s\u00f3lo tiene buenas palabras sobre el corredor vasco. \u201cMarkel y yo coincidimos en mi \u00faltimo a\u00f1o como ciclista, pero le conozco desde hace tiempo y siempre tuvimos una relaci\u00f3n muy buena\u201d. Le pidi\u00f3 que trabajara para \u00e9l, y no lo dud\u00f3. \u201cAunque sol\u00eda hacer las cl\u00e1sicas con Cancellara, le ped\u00ed que se uniera a mi grupo de confianza para correr todo mi calendario. Fue un corredor muy importante a todos los niveles\u201d, incluso para animar el cotarro. \u201cSi tiene algo Markel es positividad, actitud; crea un gran ambiente en el equipo. Le llam\u00e1bamos Radio Euskadi, le llam\u00e1bamos La Voz. Puso otra vez de moda la Bamba en mi \u00faltima Vuelta a Espa\u00f1a, cant\u00e1ndola en directo en televisi\u00f3n, y a partir de ese d\u00eda, los aficionados la cantaban en la puerta del autob\u00fas para que baj\u00e1ramos a firmar aut\u00f3grafos. S\u00f3lo puedo tener elogios hacia \u00e9l, sigo manteniendo una gran amistad y le tengo un grand\u00edsimo cari\u00f1o\u201d.\nAhora Markel Irizar vive su \u00faltimo d\u00eda como ciclista. \u201cHe tenido todas las facilidades del equipo para elegir cu\u00e1ndo y d\u00f3nde. Pens\u00e9 en la Vuelta al Pa\u00eds Vasco, pero llegaba muy pronto, y al final decid\u00ed que fuera en la Cl\u00e1sica de San Sebasti\u00e1n, cerca de casa, para poder estar con la familia y los amigos. Ser\u00e1 especial\u201d, pero no olvidar\u00e1 su aportaci\u00f3n a la lucha contra el c\u00e1ncer. \u201cEso va muy por encima del deporte. Estamos hablando de vidas. Es la segunda causa de mortalidad en el mundo, pero se est\u00e1n dando grandes pasos. Ahora el c\u00e1ncer no es morirse s\u00ed o s\u00ed. Si puedo aportar mi granito de arena lo har\u00e9, porque estamos hablando de vida, de seres humanos, de familias, de dramas y de historias de superaci\u00f3n. Ese ser\u00e1 mi objetivo\u201d.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/02/2019, 19:01:45", "tags": ["San Sebasti\u00e1n", "Markel Irizar", "Gipuzkoa", "Pa\u00eds Vasco", "Ciclismo", "Deportes", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}