{"id": "669f5bc3-344d-4550-6e0f-95b3f9087e63", "content": "El Bar\u00e7a emite un comunicado criticando que \u201cla c\u00e1rcel no es la soluci\u00f3n\u201d\n\nLas reacciones a la sentencia de condena de los presos independentistas han alcanzado, tambi\u00e9n, al mundo del deporte. La Federaci\u00f3n Catalana de F\u00fatbol (FCF) ha comunicado que suspende su actividad, tanto de la sede central en Barcelona como de todas sus delegaciones, y aplaza cualquier partido que estuviera programado para este lunes, lo mismo de f\u00fatbol que de f\u00fatbol sala. La Federaci\u00f3n, que est\u00e1 presidida por Joan Soteras y es un organismo dependiente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol, razona su decisi\u00f3n como un acto de \"solidaridad con los pol\u00edticos y actores sociales catalanes condenados y con sus familias\". La entidad representa 170.000 licencias y se autodefine como la \"federaci\u00f3n deportiva m\u00e1s importante de Catalu\u00f1a\". En el comunicado donde lamenta la condena del Supremo, razona que \"la \u00fanica v\u00eda de soluci\u00f3n de la situaci\u00f3n que vive en la actualidad Catalu\u00f1a pasa por la democracia y el di\u00e1logo entre todas las partes\". El 1 de octubre de 2017, coincidiendo con las cargas policiales para impedir el refer\u00e9ndum declarado ilegal, la Federaci\u00f3n Catalana ya decidi\u00f3 suspender todos los partidos de la jornada.\nVarios clubes deportivos se han pronunciado tras conocerse el fallo judicial. El FC Barcelona, a trav\u00e9s de una nota donde se identifica como \"una de las entidades de referencia de Catalu\u00f1a\", ha manifestado que \"del mismo modo que la prisi\u00f3n preventiva no ayud\u00f3 a resolver el conflicto, tampoco lo har\u00e1 la prisi\u00f3n dictada hoy, porque la prisi\u00f3n no es la soluci\u00f3n\". El club justifica su posicionamiento en \"la defensa de la libertad de expresi\u00f3n y del derecho a decidir\", y apunta que \"la resoluci\u00f3n del conflicto que vive Catalu\u00f1a pasa, exclusivamente, por el di\u00e1logo pol\u00edtico\". Durante la jornada del refer\u00e9ndum ilegal del 1-O, el Bar\u00e7a jug\u00f3 el partido contra Las Palmas que ten\u00eda programado en el Camp Nou, con la \u00fanica salvedad que el encuentro se disput\u00f3 a puerta cerrada. Ahora, tras conocerse la sentencia, el club pide a todos los responsables pol\u00edticos \"que lideren un proceso de di\u00e1logo y negociaci\u00f3n para resolver este conflicto, que tambi\u00e9n tiene que permitir la liberaci\u00f3n de los l\u00edderes c\u00edvicos y pol\u00edticos condenados\". El futbolista Gerard Piqu\u00e9 ha recogido en las redes sociales el anuncio del club y lo ha aplaudido con un mensaje donde dice sentir \"orgullo\" por el posicionamiento institucional.\nEl RCD Espanyol tambi\u00e9n ha hecho p\u00fablico un anuncio oficial, donde expone que el club guarda \"respeto a las decisiones judiciales\" y lamenta \"el sufrimiento que desgraciadamente determinadas situaciones procesales puedan generar a personas individuales, sus familias o los sentimientos colectivos\". La entidad alienta \"a todos los poderes p\u00fablicos a buscar soluciones pol\u00edticas y democr\u00e1ticas por esta crisis social, por la v\u00eda del di\u00e1logo y dentro del marco legal y del m\u00e1s estricto respeto a la legalidad\".\nEl Girona FC ha reaccionado con una nota donde introduce que el club \"se ha manifestado siempre como un defensor de la libertad de expresi\u00f3n y en favor del derecho a decidir\" y donde expone su \"rechazo\" a la sentencia. La sentencia ha generado las respuestas de varias entidades deportivas de Catalu\u00f1a y la reacci\u00f3n ha tomado diversas formas. El Lleida se ha limitado a colgar un cartel\u00f3n exigiendo la \"libertad de los presos pol\u00edticos\".\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Presos pol\u00edticos", "FCF", "Sentencia Proc\u00e9s", "RCD Espanyol", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "FC Barcelona", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "F\u00fatbol", "Equipos", "Federaciones deportivas", "Elecciones", "Casos judiciales", "Gobierno auton\u00f3mico", "Poder judicial", "Sentencias", "Organizaciones deportivas", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Deportes", "Proceso judicial", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}