{"id": "6724fa7f-2986-46ef-5245-ce5a4a0d116a", "content": "Guardias civiles acusan al Supremo de dejarles \"desprotegidos\" al rebajar las penas de los condenados de Alsasua\n\nEl colectivo reclama mantener \"las reponsabilidades civiles por el da\u00f1o psicol\u00f3gico y moral\" de las cuatro v\u00edctimas\nLa Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Guardias Civiles (AEGC) ha denunciado este mi\u00e9rcoles que el Tribunal Supremo deja \"desprotegidos\" a los miembros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado al considerar que no hubo discriminaci\u00f3n en la agresi\u00f3n e a dos guardias civiles y a sus parejas en la madrugada del 15 de octubre de 2016 en Alsasua (Navarra). \nEsta denuncia se ha producido horas despu\u00e9s de que el Alto Tribunal haya anunciado que rebaja la pena a los ocho condenados por las agresiones, estableciendo condenas de entre un a\u00f1o y seis meses de prisi\u00f3n y nueve a\u00f1os y seis meses de c\u00e1rcel. Los magistrados consideran que el C\u00f3digo Penal contempla el agravante de discriminaci\u00f3n para aspectos como la raza o el sexo, pero no para lo que sucedi\u00f3 en esta localidad navarra. \nEn este sentido, la asociaci\u00f3n ha se\u00f1alado que \"si los dos agredidos no hubieran sido guardias civiles, nunca se hubiera producido el ataque contra ellos y sus parejas\", en referencia a que no hubieran sido agredidos por j\u00f3venes vinculados a la llamada izquierda abertzale de Navarra.\nEl colectivo advierte de que es \"importante\" que el Supremo \"mantenga las responsabilidades civiles por el da\u00f1o psicol\u00f3gico y moral\" que los agresores de Alsasua \"han causado a las cuatro v\u00edctimas\", que tuvieron que abandonar esta localidad \"por la presi\u00f3n y el acoso que tuvieron que soportar tras la agresi\u00f3n\". \nLos agentes y sus novias fueron considerados \"culpables\" por \"muchos de los vecinos\" de Alsasua, recuerda la asociaci\u00f3n, que se\u00f1ala los actos convocados por la izquierda abertzale en Navarra y el Pa\u00eds Vasco para pedir la salida de las Fuerzas de Seguridad del Estado.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nLa Guardia Civil tiene toda la raz\u00f3n y los jueces otra vez en lo suyo... Si los jueces quieren, que cuelguen sus togas y se dediquen a la pol\u00edtica.", "date": "10/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Violencia", "Terrorismo"], "newspaper": "elmundo"}