{"id": "672f3a9a-27b0-414a-676c-a9c94057c69b", "content": "El bloqueo pol\u00edtico amenaza el hist\u00f3rico viaje de los Reyes a Cuba\n\nEl 500 aniversario de la fundaci\u00f3n de la ciudad de La Habana ha sido el pretexto elegido para cumplir un sue\u00f1o mil veces postergado: la primera visita de unos Reyes de Espa\u00f1a a Cuba. Aunque no se haya anunciado oficialmente, el viaje ya est\u00e1 confirmado, las fechas reservadas en las respectivas agendas (primera quincena de noviembre) y los dos Gobiernos trabajan para cerrar los \u00faltimos detalles. Pero el bloqueo pol\u00edtico en Espa\u00f1a, que cada vez acerca m\u00e1s el escenario de una repetici\u00f3n de elecciones el 10 de noviembre, amenaza con hacer naufragar una visita que no resulta ret\u00f3rico calificar de hist\u00f3rica.\nNunca, ni antes ni despu\u00e9s de la independencia de la isla, visitaron oficialmente unos reyes de Espa\u00f1a la que fue perla de la corona espa\u00f1ola en el Caribe y \u00faltima colonia en Am\u00e9rica. El rey Juan Carlos nunca ocult\u00f3 su anhelo por hacer esta visita, pero las tortuosas relaciones de la joven democracia espa\u00f1ola con el r\u00e9gimen castrista \u2014con sucesivos periodos de tensi\u00f3n, reconciliaci\u00f3n y enfriamiento\u2014 le impidieron cumplir sus planes.\nTuvo que conformarse con pisar La Habana con motivo de la cumbre Iberoamericana de 1999 \u2014es decir, en el marco de un foro multilateral y no bilateral\u2014, pero la antipat\u00eda mutua entre el entonces presidente Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar y el l\u00edder cubano, Fidel Castro, marcaron la visita hasta el punto de que el segundo vaci\u00f3 las calles de La Habana Vieja durante el paseo del Rey para que no pudiera recibir la calurosa acogida de los cubanos.\nEl levantamiento de la Posici\u00f3n Com\u00fan de la UE \u2014que impuls\u00f3 Aznar para vetar cualquier di\u00e1logo pol\u00edtico con el r\u00e9gimen castrista mientras este no respetase los derechos humanos\u2014 abri\u00f3 la puerta a la normalizaci\u00f3n de las relaciones bilaterales. Pero no fue hasta el viaje de Pedro S\u00e1nchez a La Habana en noviembre pasado, el primero de un jefe de Gobierno espa\u00f1ol en 32 a\u00f1os, ya con Miguel D\u00edaz-Canel al frente del pa\u00eds, en sustituci\u00f3n de los hermanos Castro, cuando se acord\u00f3 la deseada visita de los Reyes.\nLa ocasi\u00f3n elegida es el 500 aniversario de la fundaci\u00f3n de La Habana, una efem\u00e9ride que se celebra a lo largo de todo este a\u00f1o y cuyos actos culminar\u00e1n el pr\u00f3ximo 16 de noviembre.\nLas dos partes ya han confirmado la visita y reservado fechas en las respectivas agendas. Y se trabaja no solo en el programa oficial de los Reyes, sino tambi\u00e9n en los actos que complementar\u00e1n la hist\u00f3rica visita, desde la edici\u00f3n de un libro ilustrado por Mariscal hasta la cesi\u00f3n temporal de una obra emblem\u00e1tica del museo de El Prado, que por vez primera protagonizar\u00e1 una exposici\u00f3n en la isla.\nSin embargo, el calendario pol\u00edtico ha venido a cruzarse en la agenda de los Reyes. Si el 23 de septiembre todav\u00eda no ha sido investido un presidente del Gobierno, y en las \u00faltimas semanas esta hip\u00f3tesis se ha vuelto cada vez m\u00e1s probable ante la desconfianza entre Pedro S\u00e1nchez y Unidas Podemos, se disolver\u00e1n autom\u00e1ticamente las Cortes. A partir de ah\u00ed se pondr\u00eda en marcha un calendario electoral que llevar\u00eda a otra cita con las urnas el 10 de noviembre.\nAunque transcurren tres semanas desde que se celebran las elecciones hasta que se constituyen las nuevas Cortes, y la ronda del Rey con los l\u00edderes de los grupos pol\u00edticos para designar a un candidato a presidente se demorar\u00eda a\u00fan m\u00e1s, la ausencia del jefe del Estado en un momento pol\u00edticamente tan delicado puede resultar controvertida.\nSe da, adem\u00e1s, la circunstancia de que, salvo que antes se forme Gobierno, Espa\u00f1a no tendr\u00e1 en esa fecha ministro de Exteriores, pues Josep Borrell se habr\u00e1 incorporado ya a su puesto como Alto Representante de la UE si supera el examen de la Euroc\u00e1mara. La falta de un jefe de la diplomacia, aunque sea sustituido en funciones por otro ministro, restar\u00eda buena parte de su contenido pol\u00edtico al viaje.\nFuentes diplom\u00e1ticas alegan, sin embargo, que \u201cuna oportunidad como el 500 aniversario de La Habana no se volver\u00e1 a presentar en 500 a\u00f1os\u201d y que Espa\u00f1a no debe desaprovecharla. El \u00faltimo viaje de Felipe VI a Am\u00e9rica Latina fue el pasado 30 de junio a Panam\u00e1, para asistir a la toma de posesi\u00f3n de su nuevo presidente, Laurentino Cortizo, y al quinto centenario de la fundaci\u00f3n de la capital del pa\u00eds.\nAunque las fechas de la visita de los Reyes no se han hecho p\u00fablicas, no se espera que est\u00e9n en La Habana el 16 de noviembre (entre otras razones, para evitar una inc\u00f3moda fotograf\u00eda con el presidente venezolano Nicol\u00e1s Maduro y el nicarag\u00fcense Daniel Ortega, estrechos aliados del r\u00e9gimen cubano invitados a la conmemoraci\u00f3n), pero s\u00ed en los d\u00edas previos.\nEn Cuba, Espa\u00f1a parece caminar con el pie cambiado. A partir de 2015, La Habana se convirti\u00f3 en destino predilecto de mandatarios europeos, como el presidente franc\u00e9s Fran\u00e7ois Hollande, el portugu\u00e9s Marcelo Rebelo de Sousa o el primer ministro italiano Matteo Renzi. La apertura de la isla al mundo tuvo su momento \u00e1lgido con la visita del presidente estadounidense Barack Obama en marzo de 2016. Espa\u00f1a, que estuvo ausente de aquel carrusel de visitas internacionales, se sum\u00f3 en noviembre pasado, con el viaje de Pedro S\u00e1nchez, cuando el viento ya hab\u00eda cambiado de direcci\u00f3n.\nLa llegada de Donald Trump a la Casa Blanca, en enero de 2017, supuso primero un frenazo a la apertura iniciada por su antecesor; y luego, el retorno a las posiciones m\u00e1s duras, con vueltas de tuerca progresivas para asfixiar a un r\u00e9gimen incluido por el presidente norteamericano en el nuevo eje del mal, con Ir\u00e1n, Corea del Norte y Venezuela.\nEl \u00faltimo golpe asestado por Washington a la econom\u00eda cubana ha sido la prohibici\u00f3n de los cruceros, el medio utilizado por el 17% de los 4,7 millones de turistas que recibi\u00f3 la isla el a\u00f1o pasado, y el fin del programa people to people, al que se acogieron m\u00e1s de la mitad de los 640.000 visitantes estadounidenses. M\u00e1s grave a\u00fan ha sido la entrada en vigor de las cl\u00e1usulas de la ley Helms-Burton que permiten a los herederos de los propietarios de bienes confiscados por la revoluci\u00f3n cubana demandar a las empresas extranjeras que \u201ctrafiquen\u201d con ellos. Aunque el golpe m\u00e1s fuerte es el colapso del r\u00e9gimen de Maduro, que manten\u00eda con respiraci\u00f3n asistida la econom\u00eda cubana, nutrida con el suministro de petr\u00f3leo abundante y barato.\u00a0\nM. G.\nTrasladar a los empresarios espa\u00f1oles en la isla, con los que mantendr\u00e1 un encuentro, el pleno respaldo de Espa\u00f1a ser\u00e1 uno de los objetivos de la visita de los Reyes a Cuba. Ese apoyo es especialmente necesario en estos momentos, cuando los empresarios no solo se enfrentan a la burocracia del r\u00e9gimen y a la catastr\u00f3fica situaci\u00f3n econ\u00f3mica, sino tambi\u00e9n a la amenaza de represalias por parte de Washington. La decisi\u00f3n de la Administraci\u00f3n Trump de activar la parte de la Ley Helms-Burton que todos sus antecesores mantuvieron en suspenso desde 1996, no solo permite presentar demandas en EE UU contra empresas extranjeras que hagan negocio y se beneficien de bienes confiscados por el r\u00e9gimen castrista \u2014e incautar sus bienes en territorio estadounidense\u2014, sino tambi\u00e9n retirar el visado a los directivos de las compa\u00f1\u00edas denunciadas. Con 300 millones anuales de inversi\u00f3n, es una espada de Damocles para las empresas espa\u00f1olas; empezando por cadenas hoteleras como Meli\u00e1 o Iberostar, que gestionan el 70% de las habitaciones de cuatro y cinco estrellas en la isla.\nLos ministerios de Industria, Exteriores y Justicia han creado un grupo de trabajo para preparar medidas de respuesta y protecci\u00f3n ante la Helms-Burton. \u201cEspa\u00f1a trabaja activamente junto a la Comisi\u00f3n Europea, el resto de Estados miembros de la UE y otros socios internacionales en la adopci\u00f3n de todas las medidas oportunas en foros multilaterales que permitan defender nuestros intereses y el futuro de las empresas espa\u00f1olas en Cuba\u201d, dijo a los empresarios la ministra de Industria, Reyes Maroto, que en mayo pasado visit\u00f3 a La Habana. Aunque los peores augurios que apuntaban a miles de litigios (hasta 8.000, seg\u00fan estimaciones de la UE) a\u00fan no se han materializado, informa Luc\u00eda Abell\u00e1n.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/25/2019, 19:01:45", "tags": ["La Habana", "Viajes oficiales", "Inversiones extranjero", "Ley Helms-Burton", "Cuba", "Contactos oficiales", "Caribe", "Elecciones Generales", "Felipe VI", "Comercio internacional", "Estados Unidos", "Familia Real", "Jefe de Estado", "Pol\u00edtica exterior", "Elecciones", "Latinoam\u00e9rica", "Casa Real", "Am\u00e9rica", "Comercio", "Relaciones exteriores", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}