{"id": "678098ae-54ee-4543-4bc9-84b347a8d651", "content": "PA\u00cdS VASCO\n\n La presidenta de la Asociaci\u00f3n Clara Campoamor, que ser\u00e1 acusaci\u00f3n particular contra la 'La Manada' de Bilbao, lamenta que desde los tribunales se lance a veces el mensaje de que \"violar puede quedar impune\". \"La Justicia est\u00e1 fallando, no est\u00e1 a la altura de la situaci\u00f3n\", dice \n Los hechos se produjeron en la madrugada del pasado d\u00eda 13 \n Erkoreka conf\u00eda en un acuerdo, pero unas elecciones generales enrarecer\u00edan la negociaci\u00f3n \n La Ertzaintza imputa a las acticistas por des\u00f3rdenes p\u00fablicos \n El delantero permanecer\u00e1 en el club, al menos, hasta los 34 a\u00f1ios \nCargando siguiente contenido\n", "date": "08/16/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}