{"id": "67c62de9-9cd1-49d4-5dbe-3e08d1357b37", "content": "Von der Leyen hace concesiones a los socialistas para salvar su Comisi\u00f3n\n\nLa presidenta electa de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, echa el resto para salvar su equipo y no demorar m\u00e1s su arranque. En especial, despu\u00e9s de que los socialdem\u00f3cratas pusieran pegas el martes al candidato franc\u00e9s, Thierry Breton, al no quedar satisfechos con su declaraci\u00f3n patrimonial. Von der Leyen oficializ\u00f3 por fin que cambiar\u00e1 el nombre de la pol\u00e9mica cartera Proteger el estilo de vida europeo, cuyo verbo pasar\u00e1 a ser \u201cpromover\u201d. Los socialdem\u00f3cratas tambi\u00e9n arrancaron otros renombramientos de carteras y m\u00e1s competencias para el comisario de Asuntos Econ\u00f3micos, Paolo Gentiloni, que velar\u00e1 por la integraci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo Sostenible de Naciones Unidas en todos los departamentos.\nEl Parlamento Europeo examina este jueves a los tres comisarios que reemplazan a los que fueron tumbados en la tanda del pasado mes octubre. Hungr\u00eda ha designado al diplom\u00e1tico Oliv\u00e9r V\u00e1rhelyi; Rumania, a la eurodiputada Adina-Ioana Valean, y Francia, al exministro Thierry Breton. Los tres han pasado ya por el filtro de la comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos de la Euroc\u00e1mara, que analiza sus posibles conflictos de intereses y que en la anterior ronda rechazaron el nombramiento de los aspirantes h\u00fangaro y rumana.\nBreton pas\u00f3 esa primera prueba, seg\u00fan fuentes parlamentarias, por un solo voto. Populares, liberales y conservadores cerraron filas y rechazaron la demanda de los socialdem\u00f3cratas de pedir m\u00e1s informaci\u00f3n sobre su patrimonio. Breton explic\u00f3 que hab\u00eda vendido sus acciones en la multinacional tecnol\u00f3gica Atos \u2013de la que fue consejero delegado desde 2008\u2014 para evitar cualquier conflicto de inter\u00e9s. Seg\u00fan estas fuentes, afirm\u00f3 que esos fondos pasaron a un producto de ahorro, pero no especific\u00f3 cu\u00e1l.\nTras la decisi\u00f3n de esa comisi\u00f3n, los socialdem\u00f3cratas emitieron un comunicado de queja al entender que esa carpeta se hab\u00eda cerrado en falso. Esa nota agit\u00f3 el fantasma de otra comparecencia como la que ya vivi\u00f3 la francesa Sylvie Goulard, que estuvo centrada en sus posibles conflictos de inter\u00e9s y las investigaciones abiertas durante su \u00e9poca de europarlamentaria. Goulard, que no pudo responder a algunas cuestiones, acab\u00f3 siendo rechazada por la Euroc\u00e1mara.\u00a0\nCon ese precedente, el martes por la noche Von der Leyen habl\u00f3 con la presidenta del grupo de los Socialistas y Dem\u00f3cratas (S&D), Iratxe Garc\u00eda, quien manten\u00eda varias exigencias para apoyar al nuevo Colegio de Comisarios. Una de las cartas que manten\u00eda la presidenta electa era el nombre de la pol\u00e9mica cartera de Proteger el Estilo de Vida Europeo, que incluye \u00e1reas sensibles como migraciones. Ante la sorpresa de Von der Leyen, los grupos de S&D, Renew, Los Verdes y la Izquierda Unitaria Europea lo rechazaron de inmediato. La alemana les traslad\u00f3 entonces que renombrar\u00eda la cartera si ello supon\u00eda un problema, pero entonces se top\u00f3 con la negativa del Partido Popular Europeo (PPE), que hab\u00eda hecho de la \u201cprotecci\u00f3n del estilo de vida europeo\u201d un eje central de su campa\u00f1a.\nVon der Leyen decidi\u00f3 entonces guardarse esa carta en la manga. Y finalmente se la mostr\u00f3 a Iratxe Garc\u00eda, quien este mi\u00e9rcoles lo difundi\u00f3 en un comunicado. \u201cSiempre es posible incluir aclaraciones y, en este caso, son precisiones con sentido. La presidenta no ha tenido ning\u00fan problema\u201d, sostuvo Eric Mamer, portavoz de Von der Leyen. Sin embargo, no explic\u00f3 por qu\u00e9 la alemana ha tardado semanas en torcer su brazo si entend\u00eda que conven\u00eda hacer ese cambio.\nTras la conversaci\u00f3n con Garc\u00eda, Von der Leyen tambi\u00e9n acept\u00f3 que la cartera de Trabajo, que pilotar\u00e1 el luxemburgu\u00e9s Nicolas Schmit, incluya tambi\u00e9n \u201cDerechos Sociales\u201d y que la de Medio Ambiente y Oc\u00e9anos, que llevar\u00e1 el lituano Virginijus Sinkeci\u00e7ius, incorpore la palabra \u201cPesca\u201d. Adem\u00e1s, la presidenta electa acept\u00f3 que todos los departamentos asuman los Objetivos de Desarrollo Sostenible, que ser\u00e1n coordinados por Gentiloni a trav\u00e9s del Semestre Europeo. En parte, esas nuevas competencias para el italiano tratan de compensar el malestar en las filas socialistas por haberle puesto por encima al conservador Valdis Dombrovskis con una vicepresidencia ejecutiva econ\u00f3mica.\nA pesar del aliciente, los socialdem\u00f3cratas no renuncian a poder preguntar durante la audiencia a Breton sobre su patrimonio. Este mi\u00e9rcoles, precisamente, discutieron de nuevo sobre ello. Seg\u00fan fuentes parlamentarias, de c\u00f3mo discurra esa sesi\u00f3n depender\u00e1n las respuestas que d\u00e9 el aspirante franc\u00e9s.\nSi logra que los tres aspirantes pasen hoy las audiencias, a la presidenta electa de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula Von der Leyen, solo le faltar\u00e1 que el Reino Unido nomine a un comisario. La futura jefa del Ejecutivo comunitario volvi\u00f3 a pedir a Boris Johnson por carta el martes por la noche que le env\u00ede un nombre antes de finales de esta semana. Seg\u00fan un portavoz del equipo de Von der Leyen, todav\u00eda no han recibido respuesta.\nLa secretaria de Estado de Asuntos Europeos francesa, Am\u00e9lie de Montchalin, insisti\u00f3 en que el Reino Unido debe mandar a un comisario, aunque deje la UE el pr\u00f3ximo 31 de enero. \"Es una cuesti\u00f3n de derecho\", afirm\u00f3 Montchalin, informa AFP. \"Si el Reino Unido es miembro de la Uni\u00f3n Europea, que est\u00e1 en esta fase porque el Brexit no tuvo lugar, la ley europea dice que se necesita un comisario brit\u00e1nico\", a\u00f1adi\u00f3.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/13/2019, 20:01:45", "tags": ["Ursula von der Leyen", "Thierry Breton", "Comisi\u00f3n Europea", "Parlamento europeo", "Uni\u00f3n Europea", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Relaciones exteriores"], "newspaper": "elpais"}