{"id": "6872b4ac-37ca-4ebe-7b9b-b1a272c497f1", "content": "\u201cCon las diputaciones hay que hacer de la necesidad virtud, como dec\u00eda Descartes\u201d\n\nUn profesor de filosof\u00eda y alcalde de pueblo llega a la plaza de Las Aulas, sede de la Diputaci\u00f3n de Castell\u00f3n. Docente en el instituto Penyagolosa de la capital m\u00e1s de tres d\u00e9cadas, Jos\u00e9 Mart\u00ed irrumpe en la presidencia provincial rompiendo el orden natural acad\u00e9mico: el profesor releva al alumno, Javier Moliner (PP), su predecesor. Alcalde de Sueras, un pueblo de 520 habitantes en plena Sierra de Espad\u00e1n, Mart\u00ed es ya el 55\u00ba l\u00edder provincial. El segundo socialista, tras Francisco Solsona, en toda la historia de la instituci\u00f3n. Su reto: combatir la despoblaci\u00f3n y hacer de la diputaci\u00f3n un \u201cayuntamiento de ayuntamientos\u201d.\nPregunta. Tras 24 a\u00f1os de hegemon\u00eda popular, 16 con Carlos Fabra y ocho con Javier Moliner, \u00bfle da v\u00e9rtigo el reto?\nRespuesta. Responsabilidad. V\u00e9rtigo no. Para un municipalista como yo, que vengo de una alcald\u00eda desde hace muchos a\u00f1os, es un reto. Ser presidente de la diputaci\u00f3n me parece una de las oportunidades que cualquier pol\u00edtico m\u00e1s agradecer\u00eda.\nP. De Solsona, \u00faltimo l\u00edder provincial socialista, destaca su capacidad para abrir caminos y oportunidades. \u00bfCu\u00e1les abre usted?\nR. Marc\u00f3 una idea de diputaci\u00f3n que es la que queremos continuar. No una diputaci\u00f3n como ha sido estos a\u00f1os: un contrapoder. No vamos a hablar de una diputaci\u00f3n supramunicipal, tiene que ser intermunicipal. Aqu\u00ed los protagonistas van a ser los municipios.\nP. \u201cSoy un profesor de filosof\u00eda, un alcalde de pueblo y un socialdem\u00f3crata\u201d. \u00bfQu\u00e9 va a dar de s\u00ed esta mezcla?\nR. Ya dije que esperaba que no fuera explosiva (risas). Soy ahora, utilizando t\u00e9rminos filos\u00f3ficos, presidente de la diputaci\u00f3n. Sustancialmente he sido siempre un profesor de filosof\u00eda muy preocupado en que \u00e9sta est\u00e9 en la calle, y la pol\u00edtica me da una oportunidad para conseguirlo porque tiene una esfera pedag\u00f3gica. Luego est\u00e1 la dimensi\u00f3n de alcalde de pueblo. Precisamente la apuesta del partido socialista es esta: \u00bfpor qu\u00e9 no puede ser presidente de la diputaci\u00f3n un alcalde de pueblo? Seguramente el sentido \u00faltimo de una diputaci\u00f3n, que es ser ayuntamiento de ayuntamientos, alcanza su verdadera dimensi\u00f3n cuando es ayuntamiento de ayuntamientos de pueblos peque\u00f1os. Ah\u00ed es cuando puede desarrollar toda su potencialidad.\nP. Ha sido profesor de su predecesor, Javier Moliner. \u00bfC\u00f3mo era en clase?\nR. Muy buen alumno. Se le ve\u00edan maneras. Preguntaba e incluso disent\u00eda del profesor, que siempre est\u00e1 bien. Le ha dado una direcci\u00f3n nueva a la diputaci\u00f3n respecto a la otra etapa oscura. Ha habido un tiempo de (Carlos) Fabra y un tiempo de Moliner.\nP. De \u00e9l alaba su predisposici\u00f3n al pacto y al consenso, y lo define como pacificador de la instituci\u00f3n tras tiempos dif\u00edciles. \u00bfMantendr\u00e1 esta vocaci\u00f3n de di\u00e1logo?\nR. Por supuesto. En mi peque\u00f1o \u00e1mbito de actuaci\u00f3n como ha sido el ayuntamiento de Sueras o la Mancomunidad Espad\u00e1n Mijares, que he presidido el \u00faltimo mandato, mi idea es contar con todas las fuerzas pol\u00edticas, consensuar, pactar. Adem\u00e1s la ciudadan\u00eda no quiere que los pol\u00edticos estemos continuamente tir\u00e1ndonos los trastos. Si nos creemos nuestra virtualidad de servidores p\u00fablicos, estamos para solventar problemas. Se me viene el alma abajo cuando el CIS dice que somos el segundo problema de los ciudadanos. Nos lo tenemos que mirar.\nP. Hablando de pacificar\u2026 Abordar la divisi\u00f3n interna en el PSPV tras el proceso de elecci\u00f3n de los diputados provinciales ser\u00e1 una de las tareas inmediatas\u2026\nR. S\u00ed, s\u00ed, por supuesto. Estos procesos siempre llevan disensiones. Pero ha sido algo puntual, y tal vez ha tenido una dimensi\u00f3n externa m\u00e1s que interna. Es verdad que hay sensibilidades que no se han visto satisfechas pero yo nunca he roto el di\u00e1logo. Haremos todo lo que podamos y m\u00e1s para coser, y que quienes se han visto postergados entiendan que la diputaci\u00f3n cuenta con ellos y que vamos juntos hacia ese nuevo modelo.\nP. Primer presidente provincial que llega de la alcald\u00eda de un pueblo peque\u00f1o y que no es concejal del ayuntamiento de la capital. \u00bfEn qu\u00e9 m\u00e1s va a notarse ese cambio?\nR. Ya se ha visto en las primeras decisiones. En una cuesti\u00f3n de austeridad y de dedicaci\u00f3n. Hemos mantenido los sueldos anteriores pero aumentando las dedicaciones. Me extra\u00f1\u00f3 que con toda esa defensa que hac\u00eda el PP de la provincia y la diputaci\u00f3n no hubiera nadie del partido con dedicaci\u00f3n exclusiva en esta casa. Eso ya no va a ser as\u00ed. La mayor\u00eda de diputados tendr\u00e1 dedicaci\u00f3n exclusiva. Y tambi\u00e9n el personal eventual, los asesores, porque parece ser que a algunos por aqu\u00ed ni se les conoc\u00eda.\nP. Luchar contra la despoblaci\u00f3n y el destino de la Espa\u00f1a vaciada es el eje principal de su mandato. \u00bfCon qu\u00e9 f\u00f3rmula?\nR. Todas las administraciones tienen que estar activas en este tema. A nivel provincial por supuesto y auton\u00f3mico tambi\u00e9n. Pero hay otro nivel que es el estatal y el europeo incluso, porque el problema es de tal magnitud que si no es desde el trabajo colectivo no se le puede hacer frente. Desde Europa podr\u00edamos conseguir m\u00e1s e instar\u00e9 a los t\u00e9cnicos a que centren esfuerzos para acceder a m\u00e1s ayudas de la UE.\nNo es la soluci\u00f3n, pero una posibilidad es la discriminaci\u00f3n positiva en temas fiscales respecto a quienes viven e invierten en los pueblos. Y crear trabajo, infraestructuras, v\u00edas de comunicaci\u00f3n y superar la brecha digital. En nuestro \u00e1mbito, el objetivo es crear bienestar y calidad de vida: que nadie por vivir en un pueblo no tenga los servicios fundamentales. Ha habido medidas muy positivas del anterior gobierno como las unidades de respiro, y no s\u00f3lo vamos a mantenerlas, sino a reforzarlas y ampliarlas, sobre todo atendiendo a personas mayores o parejas j\u00f3venes. Hay posibilidades de revertir esta tendencia mundial. Ser\u00eda catastr\u00f3fico que este magn\u00edfico interior que tenemos en Castell\u00f3n se nos quedara vac\u00edo, solo y despoblado.\nP. Tambi\u00e9n reivindica un cambio cultural respecto a c\u00f3mo se percibe lo rural.\nR. En filosof\u00eda se llamaba la v\u00eda negativa, pero m\u00e1s que hablar negativamente de la despoblaci\u00f3n hay que cambiar la direcci\u00f3n de la mirada respecto a lo rural, hablar de una nueva ruralidad. Verla no s\u00f3lo como lo agrario, sino identificarla con bienestar, calidad de vida, salud, servicios.\nP. \u00bfC\u00f3mo se activa esta maquinaria?\nR. Esa es la cuesti\u00f3n. Siempre digo que ese cambio de mentalidad nos lo tenemos que creer sobre todo las personas que vivimos all\u00ed. Tenemos que convencernos de que el valor agrario rural est\u00e1 casi desaparecido y sin embargo emerge el valor salud, el senderismo, el contacto con la naturaleza, el deporte. Sobre esos nuevos pilares tenemos que trabajar.\nP. \u00bfC\u00f3mo se convence a quienes piensan en la rentabilidad de servicios ci\u00f1\u00e9ndose \u00fanicamente a criterios demogr\u00e1ficos?\nR. Se convencen si hay gente en el pueblo que permita que la panader\u00eda y el hotel rural o el restaurante puedan subsistir, pero la v\u00eda de las subvenciones nunca puede ser la v\u00eda definitiva. La educaci\u00f3n y la sanidad son b\u00e1sicas y eso lo tenemos. La apuesta de la Generalitat de no cerrar ninguna escuela me parece clave. En servicios sociales y atenci\u00f3n a la tercera edad se ha hecho mucho y se puede seguir haciendo m\u00e1s. No se podr\u00e1 construir una residencia en cada municipio, pero s\u00ed lograr que una persona mayor, mientras pueda, no salga de su pueblo ni de su casa. Hagamos lo posible para que en el interior, los servicios que se dan en una residencia, siempre que no sean grandes dependientes, se den desde el mismo pueblo. Hacer un pueblo h\u00e1bitat, un pueblo residencia con ayuda a domicilio, comedor, fisioterapia. Este es uno de los pilares de mi programa municipal de Sueras y quiero traerlo aqu\u00ed para estudiarlo.\nP. \u201cEl municipio es la gran escuela de la pol\u00edtica\u201d. \u00bfQu\u00e9 le ha ense\u00f1ado ser alcalde de Sueras?\nR. Estar cercano a la gente. Para el pol\u00edtico lo fundamental es que la gente te sienta pr\u00f3ximo. Eso si eres alcalde de pueblo lo aprendes muy pronto, porque de alguna manera lo somos para todo, 24 horas. La gran escuela de la pol\u00edtica es ser concejal o alcalde de un municipio, porque estamos en la l\u00ednea de fuego.\nP. Su discurso de investidura estaba plagado de ellas. \u00bfHabr\u00e1 muchas alusiones filos\u00f3ficas tambi\u00e9n en sus intervenciones plenarias?\nR. Siempre que pueda (risas). Alguien me dir\u00e1 que soy un pesado pero al final la filosof\u00eda es un ars vitae que dec\u00eda S\u00e9neca, un arte de la vida. Nos ayuda a vivir, porque la racionalidad y el sentido que le debemos dar a todas las cosas debe estar presente ah\u00ed. Sigo siendo un enamorado de la Ilustraci\u00f3n y de la Modernidad. Son los valores que a\u00fan hoy contin\u00faan teniendo sentido: libertad, igualdad, solidaridad\u2026\nP. Dice que la filosof\u00eda aporta capacidad de di\u00e1logo, reciprocidad y empat\u00eda. \u00bfVa a necesitar estos valores para afrontar entuertos como el del Hospital Provincial?\nR. Crear sinergias es clave. Entre administraciones no hay enemigos ni contrapoderes. La gesti\u00f3n del Hospital Provincial es de la Generalitat y vamos a colaborar con ella. La sanidad no es una competencia municipal. No vamos a hacer nada sin contar con el Consell y con quienes trabajan en el centro. El hospital se ha creado un gran prestigio como referente en oncolog\u00eda, oftalmolog\u00eda y psiquiatr\u00eda, y mantener esto vale la pena.\nP. \u00bfTiene fil\u00f3sofo de cabecera?\nR. S\u00ed, claro. Immanuel Kant. Y el que es el kantiano moderno que es J\u00fcrgen Habermas. Soy un kantiano-habermasiano. Habermas es el gran impulsor de la \u00e9tica discursiva, la \u00e9tica del di\u00e1logo\u2026 Un fil\u00f3sofo vivo, el gran te\u00f3rico de la socialdemocracia.\nP. Su partido ha defendido varias veces la desaparici\u00f3n de las diputaciones. \u00bfC\u00f3mo lleva esto un presidente provincial socialista?\nR. El debate siempre ha estado ah\u00ed, pero el partido tampoco ha hecho nunca una declaraci\u00f3n absoluta sobre esto. Siempre se ha hablado de modelos de diputaci\u00f3n. En mi investidura lo dije, usando una cita filos\u00f3fica de Descartes en El discurso del m\u00e9todo que dice que hay que hacer de la necesidad virtud. Con las diputaciones, lo mismo. La provincia y la diputaci\u00f3n est\u00e1n ah\u00ed y hemos de partir de ellas. Mi posicionamiento ha ido evolucionando. En el reto de luchar contra la despoblaci\u00f3n, desde mi partido cada vez tenemos m\u00e1s claro que un elemento fundamental es tener unas diputaciones bien gestionadas y claramente orientadas a solventar estos problemas y con esa perspectiva de intermunicipalidad, de concertaci\u00f3n. Las diputaciones pueden hacer un gran servicio aqu\u00ed.\nP. Siempre ha estado en la trastienda pol\u00edtica, curtido en lo municipal. \u00bfSe ve l\u00edder?\nR. (risas) Siempre estaba en todo y al final nunca he estado en nada\u2026 o s\u00ed que estaba: estaba de alcalde de mi pueblo y de director de instituto, que son dos \u00e1mbitos que han llenado mi vida. Me veo como presidente de la diputaci\u00f3n. Como un obrero que quiere trabajar para hacer una nueva diputaci\u00f3n en Castell\u00f3n.\nP. \u00bfQu\u00e9 prefiere, Pepe o Jos\u00e9?\nR. Dudo ah\u00ed, porque en las distancias cortas, en mi pueblo, soy Pepe. Pero luego hay otra referencia importante que es la del valenciano y libertador de Cuba Jos\u00e9 Mart\u00ed\u2026 Y al final decid\u00ed que en lo institucional me quedo con Jos\u00e9. Me identifico y me gusta.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Castell\u00f3n", "Diputaci\u00f3n Provincial Castell\u00f3n", "Comunidad Valenciana", "Diputaciones", "Administraci\u00f3n provincial", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}