{"id": "68774769-6027-496f-6e0c-4492c586d376", "content": "Tiempos muy canallas\n\nOtegi ha publicado en The Guardian un producto m\u00e1s t\u00f3xico del que colocar\u00eda en Espa\u00f1a, porque no en todas partes est\u00e1n desarrollados los anticuerpos a sus mentiras. El trabajo de Otegi durante d\u00e9cadas fue la ocultaci\u00f3n del espanto y la persecuci\u00f3n bajo el paraguas de la palabra \u201cconflicto\u201d: la clave que igualaba, como supuestos contendientes, a un Estado de derecho democr\u00e1tico con una organizaci\u00f3n terrorista, ultranacionalista y totalitaria. Dejando aparte su \u00e9poca de terrorista de base, de pistola, seg\u00fan los hechos judicialmente probados, durante m\u00e1s de treinta a\u00f1os lider\u00f3 la justificaci\u00f3n del terror con mentiras y una intens\u00edsima propaganda. Se especializ\u00f3 en el acoso a la libertad de todos.\nEl s\u00edndrome de Alsasua (19/04/2018)\n15 a\u00f1os del asesinato de Joxeba (08/02/2018)\nLo peor de los dos mundos (24/06/2016)\nSu ocupaci\u00f3n para preparar una entrada amable en el posterrorismo es la expansi\u00f3n internacional del tongo del conflicto: erosionar la reputaci\u00f3n democr\u00e1tica de Espa\u00f1a y aparentar que han reconocido su culpa. La letra peque\u00f1a muestra que solo han asumido la condena de las v\u00edctimas que consideran ajenas al conflicto sin condenar el terror. Est\u00e1 adem\u00e1s a la b\u00fasqueda de las ventanas de oportunidad para el secesionismo. Y eso, ahora mismo, pasa por pegarse a la rueda de los secesionistas catalanes.\nCon oportunidad y un buen aparato de desinformaci\u00f3n se puede intentar desestabilizar a un pa\u00eds democr\u00e1tico y, de rebote, debilitar toda un \u00e1rea geoestrat\u00e9gica como la UE. El 10 de enero de 2018, el senador dem\u00f3crata Ben Cardin revel\u00f3 la injerencia rusa en la desinformaci\u00f3n separatista en un informe al Comit\u00e9 de Relaciones Exteriores del Senado de EE\u00a0UU. Indic\u00f3 que segu\u00eda activa. Una Comisi\u00f3n de la C\u00e1mara de los Comunes en el Reino Unido present\u00f3 otro informe sobre desinformaci\u00f3n y fake news que se\u00f1alaba interferencias rusas antes del refer\u00e9ndum del Brexit e interferencias tambi\u00e9n en Catalu\u00f1a.\nEn los tiempos digitales y globalizados no hacen falta tanques, ni terrorismo con marca. La mentira, los espejismos colectivos y la manipulaci\u00f3n de masas, con su pizca de acoso a los divergentes y su punto, si hace falta, de violencia callejera, tienen menos riesgo penal.\nLo m\u00e1s relevante es lo que Otegi esconde. Lo que Torra esconde. Otegi y los suyos quisieron establecer un Estado ultranacionalista \u2014y supuestamente marxista leninista\u2014 mediante m\u00e9todos totalitarios en el Pa\u00eds Vasco y Navarra.\nLa parte ultranacionalista de la f\u00f3rmula es similar en Otegi, Putin, Orb\u00e1n, Kaczynski, Marine Le Pen o el supremacista Quim Torra, entre otros. Los ultranacionalistas nos dicen que los \u00fanicos buenos vascos, rusos, h\u00fangaros, polacos, franceses o catalanes son los que aceptan la identidad que ellos predican. Tienen pocas inhibiciones en mostrarse como grand\u00edsimas v\u00edctimas frente a enemigos exteriores que funcionan como catalizadores del discurso hostil. Tampoco tienen prejuicios en manipular la historia para adaptarla a su f\u00f3rmula de pensamiento. En Otegi y Torra hay una fobia antiespa\u00f1ola que inocular dentro y una reputaci\u00f3n democr\u00e1tica que manchar fuera. A Otegi y los suyos el supuesto marxismo leninismo de ETA les sirvi\u00f3 para un genial truco publicitario: apelar a la izquierda, aunque sea con f\u00f3rmulas totalitarias, ayuda a colocarse en el lado del progreso de la humanidad. Resulta f\u00e1cil colar cierta compasi\u00f3n internacional.\nLas palabras m\u00e1gicas de Torra para colar el ultranacionalismo son \u201crefer\u00e9ndum\u201d y \u201cderecho de autodeterminaci\u00f3n\u201d.\nY los medios tienen menos plantilla y menos tiempo para verificar las fuentes y su validez. S\u00ed, las gentes sin escr\u00fapulos pueden montar estrategias de desinformaci\u00f3n para pol\u00edticos y opinadores en medio mundo. Las palabras m\u00e1gicas de Torra para colar el ultranacionalismo son \u201crefer\u00e9ndum\u201d y \u201cderecho de autodeterminaci\u00f3n\u201d.\nYo nac\u00ed en el coraz\u00f3n del ultranacionalismo totalitario vasco. Las consignas, el control social, el odio y la muerte civil al divergente, las manifestaciones pidiendo el asesinato de vecinos casi cada d\u00eda durante d\u00e9cadas eran parte de la f\u00f3rmula para conseguir que ni\u00f1os y ni\u00f1as se convirtieran en asesinos y acosadores de los que no dese\u00e1bamos la secesi\u00f3n. Para sobrevivir moralmente me he aferrado a la obra de George Orwell, de Albert Camus, V\u00e1clav Havel, Amin Maalouf, Fernando Savater, Mart\u00edn Alonso y Joseba Arregi, entre otros. Y lo tengo que decir para que sea un poco m\u00e1s dif\u00edcil que me acusen de fascista. Porque esta es la otra palabra clave con la que la pulsi\u00f3n totalitaria se abre paso en los territorios que consideran suyos.\nLe\u00eda a Orwell y a Camus antes y despu\u00e9s de que me persiguieran. Antes y despu\u00e9s de que asesinaran a mis amigos y seres queridos. Antes y despu\u00e9s de que recibi\u00e9ramos el Premio S\u00e1jarov para la Libertad de Conciencia. Antes y despu\u00e9s de vivir con escolta policial para salvar la vida. Soy una superviviente de la estrategia del ultranacionalista Otegi.\nLa forma casi pura de totalitarismo la impusieron en los peque\u00f1os municipios en los que era posible un control social m\u00e1s intenso. Puedo afirmar que la relaci\u00f3n de Otegi con la verdad es exactamente como su relaci\u00f3n con el derecho a la vida y a la libertad de la sociedad que aterroriz\u00f3: est\u00e1 en funci\u00f3n de sus intereses.\nNi ley, ni dignidad, ni verdad. No ha abandonado la mentira, ni la propaganda, ni la reescritura del pasado para intentar controlar el futuro.\nMaite Pagazaurtund\u00faa es eurodiputada en la delegaci\u00f3n de Ciudadanos del Parlamento Europeo.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Arnaldo Otegi", "Independentismo", "Ideolog\u00edas", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}