{"id": "6884e5de-e7df-4266-76e0-e5506d4d2937", "content": "El Govern se plantea dar incentivos para ir al trabajo a pie o en bicicleta\n\nAnuncia una ley de movilidad sostenible que potenciar\u00e1 el transporte p\u00fablico y regular\u00e1 la utilizaci\u00f3n del veh\u00edculo privado en las zonas sensibles y centros urbanos saturados\nEl conseller de Movilidad, Marc Pons, anunci\u00f3 ayer el inicio del procedimiento de elaboraci\u00f3n del Anteproyecto de ley de movilidad sostenible de las Islas que pretende potenciar el transporte p\u00fablico y, entre otras medidas, incorporar\u00e1 herramientas de regulaci\u00f3n para veh\u00edculos privados en centros y espacios sensibles, cuando as\u00ed lo consideren los ayuntamientos.\nEn rueda de prensa tras el Consell del Ejecutivo auton\u00f3mico, Pons argument\u00f3 que la futura Ley busca avanzar hacia la movilidad sostenible \u00absiguiendo los criterios y los objetivos adoptados en el marco de la Uni\u00f3n Europea y de los objetivos de desarrollo sostenible 2030 de Naciones Unidas\u00bb. Seg\u00fan explic\u00f3, est\u00e1 previsto que en invierno se \u00abprofundice en el debate\u00bb, en primavera quede aprobado por el Consell para luego ser remitido al Parlament. Seg\u00fan concret\u00f3 Pons, los principales objetivos son, en primer lugar, el impulso a los planes de movilidad urbana sostenible y el establecimiento de nuevos \u00f3rganos de coordinaci\u00f3n interadministrativa y de fomento de la participaci\u00f3n ciudadana y de los agentes sociales y econ\u00f3micos. \nEn segundo, el fomento del transporte p\u00fablico y colectivo. En tercer lugar, destac\u00f3 el fomento de la movilidad a pie y en bicicleta, tanto desde el punto de vista de infraestructuras como de incentivos laborales o educativos. \u00abPor ejemplo, en algunos pa\u00edses hay la posibilidad de incluir en los sueldos incentivos para los trabajadores que vayan a su lugar de trabajo en bicicleta o a pie\u00bb, a\u00f1adi\u00f3.\nEn este sentido, se facilitar\u00e1 tambi\u00e9n la implantaci\u00f3n de aparcamientos de bicicletas asociadas a estaciones y paradas de transporte p\u00fablico o en los lugares de trabajo, y equipamientos p\u00fablicos o residenciales y otras medidas para incentivar el uso de la bicicleta como sistema de desplazamiento habitual en entornos escolares y laborales.\nEn cuarto lugar, se establecer\u00e1n herramientas de regulaci\u00f3n de los accesos a los centros urbanos y espacios sensibles y, en esta l\u00ednea, la ley establecer\u00e1 c\u00f3mo se tendr\u00edan que introducir posibles limitaciones al acceso de veh\u00edculos a los centros urbanos o espacios protegidos en el momento en que as\u00ed lo decide el ayuntamiento correspondiente o la instituci\u00f3n competente.\nEn otro orden de cosas, la portavoz del Govern, Pilar Costa, afirm\u00f3 que el Ejecutivo auton\u00f3mico no nombrar\u00e1 \u00aba corto plazo\u00bb a otro comisionado en Madrid tras la renuncia hecha p\u00fablica este viernes de Francesc Antich y, asimismo, defendi\u00f3 que el socialista \u00abera y es la persona id\u00f3nea\u00bb para el cargo. Antich ha renunciado al cargo alegando que al haber un Gobierno en funciones no puede cumplir con su trabajo. \u00abNo hay un Gobierno con el que interlocutar\u00bb, afirm\u00f3. Costa sostuvo que, desde el Govern, \u00abrespetan su decisi\u00f3n personal\u00bb y, en este sentido, \u00aben coherencia\u00bb con los motivos que expres\u00f3 Antich sobre el Gobierno en funciones, la portavoz abog\u00f3 por \u00abesperar c\u00f3mo evoluciona\u00bb y, por el momento, no hacer otro nombramiento.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nPropongo que los del Govern den ejemplo dando de baja todo el parque automovilistico a su disposicion, acudiendo a los actos publicos andando o en bicicleta dando pedales,independientemente del lugar de la isla", "date": "08/04/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}