{"id": "68924580-c25c-4d66-45ae-81346da020c2", "content": "Ecuador franc\u00e9s\n\nEmmanuel Macron tiene, respecto a otros dirigentes europeos, la gran ventaja de la estabilidad: es elegido para un mandato de cinco a\u00f1os, gobierna con una mayor\u00eda parlamentaria s\u00f3lida, y no necesita preocuparse por formar coaliciones ni por la posibilidad de rebeliones internas. La desventaja es que, en Francia, es la calle la que cumple la funci\u00f3n de contrapoder y puede ser incontrolable, de lo que hay abundantes ejemplos.\nEn el ecuador de su mandato, el balance del presidente franc\u00e9s refleja esta ambivalencia. Las reformas estructurales que constitu\u00edan el n\u00facleo de su programa se han puesto en marcha y algunas empiezan a dar frutos. Tambi\u00e9n ha consolidado su liderazgo en la UE en un momento de tensiones geopol\u00edticas y ascenso del populismo nacionalista. Pero en la UE se ha encontrado solo y sin aliados de peso en su empe\u00f1o de refundar el club. Y en Francia ha topado con una revuelta popular que definir\u00e1 el quinquenio y que ha evidenciado su mayor fracaso: no haber logrado unir a los franceses.\nEl rodillo parlamentario del partido del presidente, y su convicci\u00f3n de que, para salir de d\u00e9cadas de aton\u00eda, Francia necesitaba reformas, le ha permitido cumplir sus promesas electorales El descontento estall\u00f3 hace un a\u00f1o en la calle con los chalecos amarillos y los episodios de violencia encontraron una respuesta a veces contundente de las fuerzas del orden. El malestar ven\u00eda de lejos. Macron, acusado de elitista y arrogante, lo exacerb\u00f3 con medidas como la supresi\u00f3n del impuesto sobre las fortunas, que alimentaron su imagen de presidente de los ricos. Las rebajas fiscales y las ayudas para las clases medias empobrecidas, as\u00ed como la apertura de un gran debate nacional, apaciguaron la protesta.\nEn Europa, Macron no lo ha tenido m\u00e1s f\u00e1cil. Con la canciller alemana, Angela Merkel, en retirada, y el Reino Unido a punto de marcharse, ha aprovechado el vac\u00edo para instalarse como \u00fanico l\u00edder con capacidad de influencia y con una visi\u00f3n de una Europa liberal y democr\u00e1tica en un mundo dominado por Estados Unidos y China. Su liderazgo, sin embargo, es fr\u00e1gil. Sin Alemania, poco puede hacer para profundizar en la construcci\u00f3n europea. La inestabilidad italiana y la interinidad prolongada en Espa\u00f1a realzan esta soledad. En este contexto, la tentaci\u00f3n de aparcar la fe europe\u00edsta en favor de la defensa de los intereses nacionales franceses es una realidad.\nEl 7 de mayo de 2017, con su victoria ante la l\u00edder de la extrema derecha Marine Le Pen, Macron abort\u00f3 la posibilidad de que el nacionalismo populista conquistase Francia despu\u00e9s del Brexit y de la victoria de Donald Trump. Hoy, con la oposici\u00f3n de izquierdas y derechas debilitada, Le Pen se postula como la alternativa en las presidenciales de 2022 y marca la agenda. El nuevo plan del Gobierno franc\u00e9s sobre la inmigraci\u00f3n y el asilo, presentado esta semana, refleja la voluntad del presidente de disputarle las elecciones en uno de los terrenos predilectos de la extrema derecha. A Macron, los dos a\u00f1os y medio que le quedan de mandato se le pueden hacer largos. La presidencia solo podr\u00e1 concluir con \u00e9xito si, en su pa\u00eds y en la Uni\u00f3n Europea, no cede en la defensa de los valores europe\u00edstas que le llevaron al palacio del El\u00edseo, y si consigue conjugar su ambici\u00f3n reformista con la cohesi\u00f3n de los franceses y de los europeos. Ni en Francia ni en Europa la batalla est\u00e1 ganada.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/07/2019, 20:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Emmanuel Macron", "Brexit", "Refer\u00e9ndum UE", "Euroescepticismo", "Tratados UE", "Elecciones europeas", "Uni\u00f3n pol\u00edtica europea", "Legislaci\u00f3n UE", "Francia", "Estados Unidos", "Reino Unido", "Europa occidental", "Norteam\u00e9rica", "Refer\u00e9ndum", "Uni\u00f3n Europea", "Elecciones", "Ideolog\u00edas", "Europa", "Am\u00e9rica", "Organizaciones internacionales", "Relaciones exteriores", "Pol\u00edtica", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}