{"id": "68ca2c6d-70b6-4e7a-4a6a-155326969867", "content": "\u201cSi es necesario me presentar\u00e9, pero pasar\u00e1 lo mismo que con Lula\u201d\n\nRafael Correa (Guayaquil, 56 a\u00f1os) dej\u00f3 de ser presidente en mayo de 2017, pero nunca ha abandonado la arena pol\u00edtica de su pa\u00eds, gobernado ahora por quien fuera su vicepresidente, Len\u00edn Moreno, a quien acusa de haber traicionado su legado y con quien est\u00e1 enfrentado. Las protestas que hace semanas convulsionaron el pa\u00eds sudamericano incentivaron esa tensi\u00f3n. EL Gobierno de Ecuador acus\u00f3 a Correa, que vive en Bruselas y que enfrenta una treintena de procesos judiciales en su pa\u00eds, de estar detr\u00e1s de las protestas contra Moreno. El mandatario ha estado esta semana de visita en M\u00e9xico, donde ha coincidido con el presidente electo de Argentina, Alberto Fern\u00e1ndez, con quien se reuni\u00f3 y a quien considera el baluarte a partir del cual impulsar un nuevo eje progresista en Am\u00e9rica Latina. Durante la conversaci\u00f3n con EL PA\u00cdS el mi\u00e9rcoles, el exmandatario asegura que no descarta recurrir a la misma f\u00f3rmula de Cristina Fern\u00e1ndez en Argentina y presentarse a las elecciones de Ecuador como vicepresidente de un candidato af\u00edn.\nPregunta. \u00bfC\u00f3mo explica lo que ocurri\u00f3 en Ecuador?\nRespuesta. Fue un acumulado despu\u00e9s de un a\u00f1o y medio de destrucci\u00f3n. Lastimosamente, en la mentalidad latinoamericana, no solo en la ecuatoriana y eso no lo entienden ustedes en Europa, el concepto de democracia no es que se vota por un proyecto pol\u00edtico, sino que se le conf\u00eda al elegido para que haga algo bueno. \u00c9l [Len\u00edn Moreno] lo tir\u00f3 a la basura, nos traicion\u00f3, reparti\u00f3 todo el pa\u00eds entre todos nuestros adversarios, enemigos, porque nos consideran sus enemigos de clase. Nosotros dejamos la econom\u00eda creciendo, en 2017, un 2.4%; en 2018, ya con el Gobierno de Len\u00edn Moreno, un 1.4%; en 2019 vamos a decrecer, subi\u00f3 el desempleo, la inseguridad, la pobreza y se vendi\u00f3 al Fondo Monetario Internacional. Todo eso fue una crisis inducida, no hab\u00eda necesidad de acogerse a un programa del FMI. Entonces, por decreto, liber\u00f3 el precio de los combustibles y eso revent\u00f3 a la gente y salieron a las calles en protesta. Esas protestas no se han visto en la historia contempor\u00e1nea del pa\u00eds, ni tampoco la represi\u00f3n que hubo. Eso no se hab\u00eda visto ni en dictadura militar.\nP. Usted cuando era presidente tambi\u00e9n fue muy cr\u00edtico con muchos de los l\u00edderes ind\u00edgenas que hoy ha respaldado. \u00bfQu\u00e9 ha cambiado para que hoy les apoye?\nR. Yo no los apoyo, sigo siendo cr\u00edtico. Yo apoyo al pueblo ind\u00edgena. La raz\u00f3n de ser de mi acci\u00f3n pol\u00edtica es sacar al pueblo ind\u00edgena de la miseria, fruto de la exclusi\u00f3n de siglos. Otra cosa es la dirigencia ind\u00edgena, que es aliada del gobierno. Hasta hace pocos d\u00edas ten\u00eda ministros. Rechazamos todos los excesos, que los hubo, pero la mayor parte de las personas que salieron a protestar no fueron personas violentas.\nP. \u00bfCu\u00e1l es el principal desaf\u00edo de Ecuador?\nR. Yo creo que el mismo de todos los pa\u00edses latinoamericanos, superar la pobreza. Ese es el problema en el debate pol\u00edtico ecuatoriano y latinoamericano, no tenemos noci\u00f3n de largo plazo, discutimos la pr\u00f3xima elecci\u00f3n. Ganarte hoy as\u00ed t\u00fa me ganes ma\u00f1ana y es como un vicio y el pa\u00eds sigue inmovilizado. Tambi\u00e9n se necesita crecimiento, pero solo con una mejor distribuci\u00f3n. Entonces, es m\u00e1s f\u00e1cil una coalici\u00f3n pol\u00edtica para defender el estatus quo que una para cambiarla.\nP. Usted vive en Bruselas desde que dej\u00f3 la presidencia, pero nunca ha abandonado la primera l\u00ednea pol\u00edtica.\nR. Quise abandonarla, pero no me dejaron. \u00bfC\u00f3mo voy a abandonarla con la destrucci\u00f3n que est\u00e1n haciendo? \u00bfC\u00f3mo voy a abandonarla con los 29 juicios pol\u00edticos que tengo? Ya me levanto cada d\u00eda pensando qu\u00e9 nuevo juicio tengo.\nP. \u00bfPor qu\u00e9 no decide volver a Ecuador y afrontar esos procesos?\nR. Estamos afrontando esos procesos, en litigios internacionales estamos ganando todos, pero por qu\u00e9 voy a sacrificar a mi familia cada vez que me pongan un juicio. Si voy, paso tres meses preso y demuestro que soy inocente; regreso, me ponen otro juicio y tengo que volver. Basta, esto va a cambiar cuando cambie la situaci\u00f3n pol\u00edtica. No nos enga\u00f1emos, en Ecuador no hay estado de derecho, han cooptado el poder judicial, estamos dando la cara a nivel internacional y estamos ganando todo.\nP. Alberto Fern\u00e1ndez acaba de ser elegido presidente de Argentina, con Cristina Fern\u00e1ndez de vicepresidenta. \u00bfValora la posibilidad de recurrir a una f\u00f3rmula similar para las pr\u00f3ximas elecciones?\nR. S\u00ed, yo quer\u00eda retirarme de la pol\u00edtica, pero tendr\u00e9 que estar presente donde sea m\u00e1s necesario para evitar la destrucci\u00f3n total del pa\u00eds y para protegerme. Mi canciller [Roberto Pati\u00f1o] est\u00e1 asilado aqu\u00ed porque sacaron una orden de prisi\u00f3n \u00a1por un discurso!. Si eso lo hubiera hecho un gobierno de izquierda, EL PA\u00cdS lo hubiera sacado cada semana en sus titulares y hubiera dado la vuelta al mundo, pero como es un gobierno de derecha no pasa nada. Ecuador es el pa\u00eds que m\u00e1s lejos ha ido en la desinstitucionalizaci\u00f3n, m\u00e1s que Argentina, m\u00e1s que Brasil, pero como es un pa\u00eds peque\u00f1o y es contra Correa no pasa nada. Entonces, \u00bfc\u00f3mo se soluciona esto? ganando las elecciones y si para eso es necesaria mi presencia, ah\u00ed estaremos.\nP. Habla de un gobierno de derechas en Ecuador, pero Len\u00edn Moreno fue su vicepresidente\u2026\nR. Es un impostor profesional. Revisen los videos, no me crean a m\u00ed, revisen los videos. \u201cEl mejor gobierno de la historia\u201d, \u201cCorrea es el mejor presidente del mundo\u201d, \u201cEl mejor Ecuador de todos los tiempos\u201d, \u201cLa recesi\u00f3n ha sido una leyenda\u201d. Ahora, yo soy un corrupto, todo es una farsa, el socialismo del siglo XXI no sirve para nada. Fue un hip\u00f3crita sensacional, pues no enga\u00f1\u00f3 a todos, pero eso tambi\u00e9n es la historia de humanidad.\nP. \u00bfSe inscribir\u00eda como vicepresidente?\nR. S\u00ed o a la asamblea, pero llegar\u00e1n las trampas, que tengo que inscribirme personalmente, lo cual es mentira, pero las acepto, yo voy, me inscribo y me meten preso. Es que no nos lo van a permitir, va a ser lo mismo que con Lula. Entiendan que con lo de Lula no solo le robaron la libertad, le robaron la democracia a Brasil, porque si Lula hubiera sido candidato, que ten\u00eda derecho a serlo, el presidente actual ser\u00eda \u00e9l. Yo no estoy preso porque vivo fuera del pa\u00eds.\nP. Usted fue presidente en un momento de auge de los gobiernos de izquierda. Despu\u00e9s, llegaron a\u00f1os de derrotas y desencanto. \u00bfA qu\u00e9 lo atribuye?\nR. No comparto mucho ese punto de vista. Lo que pasa es que nos malacostumbramos a ganar todo, todo el tiempo. Tenemos menos gobiernos progresistas que en 2013, pero comp\u00e1relo con los noventa. La segunda vuelta de nuestro pa\u00eds era derecha contra m\u00e1s derecha. El modelo progresista fue, por donde se mire muy exitoso. Claro, quieren decir que fue por el fin del boom de los commodities\u2026\nP. Parte de eso hay.\nR. Nosotros, por ejemplo, triplicamos la recaudaci\u00f3n de impuestos sin aumentar impuestos, solo por eficiencia recaudatoria. En todo caso, de 2002 a 2014 Am\u00e9rica Latina creci\u00f3. Europa estaba en recesi\u00f3n. Estados Unidos no crec\u00eda. Disminuy\u00f3 la desigualdad, disminuy\u00f3 pobreza. En 2014 se complic\u00f3 el orden internacional, se desplomaron los precios de los commodities y empez\u00f3 a haber problemas. La derecha y sus medios aprovecharon esa coyuntura para decir: \u201cAh, no, todo es culpa de las pol\u00edticas de izquierda, que son un fracaso\u201d. Lamentablemente la gente tiene memoria fr\u00e1gil o le gusta experimentar cosas nuevas. Pero eso puede durar algunos meses, un a\u00f1o, ahora ya tienen c\u00f3mo comparar, no es como el neoliberalismo de los noventa que no ten\u00edan con qu\u00e9 y nos dec\u00edan que era la \u00fanica v\u00eda.\nP. Ahora M\u00e9xico tiene un gobierno que dice ser progresista, Argentina tambi\u00e9n\u2026 \u00bfCu\u00e1les son los desaf\u00edos para la izquierda en la regi\u00f3n?\nR. Son m\u00faltiples los desaf\u00edos de la izquierda y del progresismo. Como le dec\u00eda, el vencer la pobreza, crecer con dignidad, tambi\u00e9n es necesaria la integraci\u00f3n, tener m\u00e1s participaci\u00f3n en el mundo y para eso se debe ir como bloque.\nP. \u00bfVe posible ese bloque?\nR. No me refiero a bloques ideol\u00f3gicos, me refiero a bloques por necesidades econ\u00f3micas, como Unasur. \u00bfDe qu\u00e9 nos sirve ir a mostrar nuestras diferencias en Washington? Nosotros trabajamos con gobiernos de derechos. Uribe particip\u00f3 en la gesti\u00f3n de Unasur, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era\u2026 Nos entend\u00edamos muy bien. Ten\u00edamos la voluntad de integraci\u00f3n, el respeto a la democracia, el respeto a los derechos humanos, es que eso va m\u00e1s all\u00e1 de lo ideol\u00f3gico.\nP. \u00bfY mayor capacidad de liderazgo que hoy en d\u00eda?\nR. Siempre es deseable, pero no indispensable. Ten\u00edamos convicciones, pero vino la derecha realmente cavernaria y atent\u00f3 contra democracias, como en Brasil, como en Ecuador. Atent\u00f3 contra la integraci\u00f3n, buscar destruir Unasur es insensato. Si hab\u00eda problemas, hab\u00eda que corregirlos, no denigrar para destruirlos. Es una ideolog\u00eda cavern\u00edcola que obedece, no s\u00e9, a un Dios contenido, a un Dios comprimido. No lo entiendo sinceramente. M\u00e1s a\u00fan si presidentes como Pi\u00f1era, que ya hab\u00edan participado en la creaci\u00f3n de esos espacios.\nP.\u00bfSiente que en las fuerzas progresistas faltan nuevas voces o liderazgos?\nR. Eso es tambi\u00e9n una de las cosas que no entiendo, satanizar los liderazgos. Hay que crearlos. Eso es lo que intentamos hacer, pero no nos enga\u00f1emos, hay liderazgos fundacionales. Incluso Ch\u00e1vez, nadie le iba a competir en Venezuela busque lo que busque. A un Lula nadie le va a competir en Brasil. A Evo Morales nadie le va a competir en Bolivia. Puede venir otro, \u00c1lvaro Garc\u00eda Linera es un tipo brillante, pero no es Evo Morales. Dilma, una mujer muy capaz, pero no es Lula da Silva.\nP. El Grupo de Puebla, del que usted forma parte, est\u00e1 tratando de construir esa integraci\u00f3n de la que habla. No obstante, es sus primeros pasos ha sido cauto a la hora de posicionarse con Venezuela y Nicaragua.\u00bfLa izquierda, el progresismo, tambi\u00e9n tiene que afrontar que tiene problemas en esos dos pa\u00edses?\nR. Tampoco comparto ese punto de vista, es la forma de darle la vuelta a las cosas para crear problemas donde no hay. Dicen que no invitaron a Daniel Ortega, que no invitaron a Nicol\u00e1s Maduro. Tampoco a Evo Morales. \u00bfA qu\u00e9 presidente de izquierda actual se ha invitado?\nP. No me refiero a que se inviten a los presidentes. Me refiero a abordar los temas.\nR. S\u00ed se ha abordado el tema de Venezuela. Venezuela est\u00e1 en un estado de guerra, est\u00e1 siendo agredida. \u00bfC\u00f3mo voy a juzgar la econom\u00eda venezolana si no puede vender su petr\u00f3leo? M\u00e9xico, si sufriera las situaciones que est\u00e1 viviendo Venezuela, no s\u00e9 si durar\u00eda tres meses. En Nicaragua hubo protestas, muy graves, pero sigue el gobierno y deber\u00e1 tener su periodo de buena urna, la gente tendr\u00e1 que ver qu\u00e9 decide, \u00bfno? Nicaragua era muy exitoso en el tema de crecimiento econ\u00f3mico y disminuci\u00f3n de la desigualdad y pobreza.\nP. La represi\u00f3n de Daniel Ortega fue salvaje, est\u00e1 comprobado.\nR. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 comprobado eso?\nP. Solo hay que ver todo lo que pas\u00f3. Yo estuve, yo lo viv\u00ed.\nR. Lo siento mucho eso. Digo, \u00bfsinceramente eso es pol\u00edtica de Estado?\nP. En Masaya yo vi c\u00f3mo fuerzas leales a Ortega entraron y tomaron el control de la ciudad con la fuerza.\nR. No me voy a poner a discutir con usted. Usted estuvo ah\u00ed, yo no.\nP. Lo que le quiero preguntar es, \u00bfusted cree que Daniel Ortega, que la situaci\u00f3n de Nicaragua, es sostenible ahora mismo?\nR. Yo creo que s\u00ed, aunque ahorita est\u00e1n en graves problemas. Esas protestas le hicieron mucho da\u00f1o, pero cuidado, no es que no se critiquen, mantenemos que los problemas de cada pa\u00eds deben resolverse por medio del di\u00e1logo, pero por los propios ciudadanos de ese pa\u00eds.\nP. En el caso de Venezuela, la crisis se prolonga desde hace muchos a\u00f1os, \u00bfqu\u00e9 soluci\u00f3n ve a la situaci\u00f3n?\nR. No, el problema de Venezuela comenz\u00f3 el 2014, cuando se desploma el precio del petr\u00f3leo. Empez\u00f3 a decaer la producci\u00f3n, pero pas\u00f3 el bache y empieza a recuperarse la producci\u00f3n. Venezuela accedi\u00f3 a una oferta de refinanciamiento y recuperamos la producci\u00f3n, la bloquearon en Venezuela con el gobierno de Obama y obligaron a que siguiera cayendo la producci\u00f3n petrolera, tambi\u00e9n algunos problemas internos, \u00bfno?, pero eso viene desde el 2014 y de ah\u00ed m\u00e1s bloqueos para que se agrave la situaci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l es la soluci\u00f3n? Levanten las sanciones, no tienen raz\u00f3n de ser las sanciones.\nP. \u00bfUsted cree que la soluci\u00f3n solo pasa por levantar las sanciones?\nR. Para empezar, detener las sanciones, reaccionemos contra eso, no lo banalicemos, ya lo vamos como algo del paisaje, algo normal. Es intolerable.\nP. \u00bfVe viable una salida negociada con la gran mayor\u00eda de la oposici\u00f3n?\nR. S\u00ed, s\u00ed, ya han llamado a ese di\u00e1logo, se han acercado a dialogar y cuando se roto el di\u00e1logo ha sido por la oposici\u00f3n, no por el gobierno.\nP. \u00bfQu\u00e9 le parece el gobierno de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador? \u00bfLo considera un gobierno progresista?\nR. Claro, lo que pasa es que la situaci\u00f3n de M\u00e9xico es terriblemente compleja. 140 millones de personas, con problemas enormes de violencia, inseguridad y corrupci\u00f3n, econ\u00f3micos, entonces no queda mucho tiempo para el resto del continente, eso hay que entenderlo. El principal objetivo de AMLO es M\u00e9xico, eso hay que tenerlo muy claro.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/08/2019, 20:01:45", "tags": ["Rafael Correa", "Lula da Silva", "Len\u00edn Moreno", "Pol\u00edticos", "Ecuador", "Brasil", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica"], "newspaper": "elpais"}