{"id": "6943074c-e1d7-4b00-76a5-95ffed3d80ea", "content": "Alterando el orden p\u00fablico\n\nSupongamos que he quedado ma\u00f1ana por la ma\u00f1ana con unos amigos en cualquier capital europea. Supongamos que \u2014no importa la raz\u00f3n\u2014 decidimos sentarnos en el centro de una avenida central de esa capital a re\u00edr, a cantar, a protestar por lo que sea. A continuaci\u00f3n, los coches empiezan a detenerse para no atropellarnos y en pocos minutos se forma un atasco monumental que bloquea a cientos de miles de ciudadanos. Viene la Polic\u00eda, nos detiene sin miramientos, nos juzgan y deberemos pagar una cuantiosa suma por haber alterado el orden y haber con- culcado los derechos de muchas personas. \u00bfNo ser\u00eda eso lo normal?\nEduardo Costa Bejarano\nValencia\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/15/2019, 20:01:45", "tags": ["Tsunami Democr\u00e0tic", "Disturbios", "Protestas sociales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Movimientos sociales", "Conflictos pol\u00edticos", "Problemas sociales", "Conflictos", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}