{"id": "69b40511-3311-4864-5680-ac53a0a2bf33", "content": "El Gobierno retira la candidatura de Nadia Calvi\u00f1o para dirigir el FMI\n\nNadia Calvi\u00f1o se retira de la carrera por ser candidata europea a presidir el FMI. Tras la primera ronda de votaciones, que ha terminado sin consenso y que, por tanto, se va a repetir, la candidata espa\u00f1ola ha comunicado que no va a seguir dentro del proceso, para tratar de facilitar que haya un nombre com\u00fan y de consenso. La noche del jueves se retir\u00f3, con un mensaje muy similar, el portugu\u00e9s M\u00e1rio Centeno, el presidente del Eurogrupo. El Sur se queda as\u00ed sin ning\u00fan candidato. Solo dos europeos siguen en la lista para ser elegidos, a la espera de una nueva votaci\u00f3n. La elecci\u00f3n debe ser por mayor\u00eda cualificada. Los nombres todav\u00eda en la carrera son\u00a0el exministro holand\u00e9s y exjefe del Eurogrupo, Jeroen Dijsselbloem, y la actual consejera delegada del Banco Mundial, Kristalina Georgieva. El excomisario europeo y gobernador del Banco de Finlandia, Olli Rehnse, se ha retirado poco despu\u00e9s de las tres de la tarde.\n\"Espa\u00f1a estar\u00e1 siempre dispuesta a promover el consenso entre los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea para elegir una candidatura com\u00fan a la direcci\u00f3n del Fondo Monetario Internacional. Con tal fin, anunciamos que el Gobierno apuesta por lograr un acuerdo europeo, sin que la ministra de Econom\u00eda Nadia Calvi\u00f1o participe en la siguiente fase. El Gobierno de Pedro S\u00e1nchez seguir\u00e1 trabajando para impulsar la gobernanza de los organismos internacionales y considera un honor que cualquiera de sus integrantes pueda ser considerado, ahora y en el futuro, como una garant\u00eda al m\u00e1s alto nivel para su funcionamiento\", seg\u00fan han expresado fuentes de Moncloa.\nLa carrera de Nadia Calvi\u00f1o por el FMI ha sido corta pero intensa. La vacante al puesto de director gerente del Fondo Monetario Internacional, uno de los organismos con m\u00e1s poder del mundo, se conoci\u00f3 el pasado 3 de julio, cuando la actual ocupante, la francesa Christine Lagarde, fue el nombre de consenso para ocupar el puesto que quedaba para presidir el Banco Central Europeo. Ese cambio por sorpresa, precipit\u00f3 la b\u00fasqueda de un repuesto en el FMI, un organismo donde siempre ha estado al frente un europeo, mientras que los estadounidenses siempre han ocupado el liderazgo del Banco Mundial.\nEuropa, sin embargo, no tiene 100% asegurada la silla de mando del FMI, ya que India, China y Am\u00e9rica Latina vuelven a alzar su voz para cuestionar si ya es el momento de que los emergentes opten a ese puesto. As\u00ed que la Uni\u00f3n Europea decidi\u00f3 unir sus fuerzas y pactar un solo nombre de consenso, que presentar como bloque, y as\u00ed tratar de blindar la tradici\u00f3n.\nCalvi\u00f1o, ministra de Econom\u00eda en funciones, ha comparecido en el Consejo de Ministros de este viernes tras conocerse la noticia de su retirada. Ha repasado los datos econ\u00f3micos de Espa\u00f1a y ha defendido que sigue \"en una fase positiva del ciclo\", un mensaje que llega despu\u00e9s de que el PIB en el segundo trimestre haya crecido el 0,5%, frente al 0,7% del anterior periodo. Ya en la ronda de preguntas, cuestionada por si hab\u00eda salido de la carrera para dirigir el FMI por falta de apoyos, ha insistido en que \"la prioridad desde el primer d\u00eda para el Gobierno es que la UE tenga un buen candidato y que sea de consenso\", y, de ah\u00ed, dar el paso al lado para agrupar los votos.\nHa asegurado que ha sido \"un gran honor\" estar dentro de una lista\u00a0tan corta y con tanto nivel de posibles candidatos. Y ha a\u00f1adido que, solo el hecho de participar en una ronda tan importante, demuestra que \"Espa\u00f1a vuelve a tener presencia internacional\" y que su voz se escucha m\u00e1s fuerte. \"El objetivo es que Espa\u00f1a pueda ayudar a reforzar\" la Uni\u00f3n Europea y la multilateralidad, ha zanjado.\nLos primeros d\u00edas el nombre de Nadia Calvi\u00f1o no sonaba con fuerza. Se impon\u00edan otros como el de Jeroen Dijsselbloem e incluso Mark Carney, el actual gobernador del Banco de Inglaterra, con pasaporte canadiense, brit\u00e1nico e irland\u00e9s. Sin embargo, el nombre de Calvi\u00f1o comenz\u00f3 a cobrar potencia, especialmente, por su destacada preparaci\u00f3n y su capacidad de mediar y alcanzar consensos, un perfil que se ha ganado entre sus colegas dentro del Eurogrupo. Finalmente, el 17 de julio por la noche, el Gobierno se\u00f1al\u00f3 que agradec\u00eda que la ministra de Econom\u00eda en funciones estuviera en las quinielas por ocupar el puesto. Unos d\u00edas despu\u00e9s, su candidatura ya se trataba de forma oficial y el 26 de julio pas\u00f3 a formar parte de la lista oficial de candidatos que present\u00f3 Francia, el pa\u00eds que ha ejercido como mediador en esta b\u00fasqueda de un nombre com\u00fan.\nAnte la falta de consenso y con cinco candidatos en liza, Francia decidi\u00f3 este jueves, por sorpresa, organizar para este viernes una votaci\u00f3n por correo electr\u00f3nico. El ganador debe obtener una mayor\u00eda cualificada, esto es un 55% de Estados miembros a favor \u2014un m\u00ednimo de 16 de los 28\u2014 que representen al menos el 65% de la poblaci\u00f3n. La retirada, la noche del jueves, del portugu\u00e9s Centeno parec\u00eda elevar un poco las posibilidades de Calvi\u00f1o, como \u00fanica representante de los pa\u00edses del Sur. Sin embargo, el holand\u00e9s Dijsselbloem, con el apoyo de Alemania, y la b\u00falgara\u00a0Kristalina Georgieva, segu\u00edan como favoritos. Finalmente, ya tras la primera ronda de votaciones y sin consenso, el Gobierno espa\u00f1ol ha anunciado que su candidata da un paso al lado. El objetivo, dicen fuentes de Moncloa, es evitar que el voto siga tan dividido y el bloqueo persista, para poder acordar un solo candidato que proponer al FMI.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Nadia Calvi\u00f1o", "FMI", "Ministerio de Econom\u00eda", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Gobierno", "Ministerios", "Uni\u00f3n Europea", "Organizaciones internacionales", "Administraci\u00f3n Estado", "Europa", "Relaciones exteriores", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}