{"id": "69d62f32-31ec-457c-6839-43ea61192268", "content": "El Parlament impulsa una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n sobre el 1 de octubre\n\nLa Mesa del Parlament continuar\u00e1 en su reuni\u00f3n de este martes con los tr\u00e1mites para crear una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n sobre la \u201cviolencia institucional\u201d durante la celebraci\u00f3n del refer\u00e9ndum del 1 de octubre de 2017 que anul\u00f3 el Tribunal Constitucional. La propuesta est\u00e1 impulsada conjuntamente por Junts per Catalunya, Esquerra Republicana, Catalunya en Com\u00fa Podem y la CUP y est\u00e1 pendiente de una correcci\u00f3n de tr\u00e1mite que se subsanar\u00e1 este martes.\nPosteriormente se trasladar\u00e1 a una reuni\u00f3n de la junta de portavoces en una fecha que a\u00fan est\u00e1 por determinar y se incluir\u00e1 en el orden del d\u00eda de un pleno. Los cuatro grupos pol\u00edticos suman 76 diputados, una mayor\u00eda holgada para que prospere la iniciativa.\nEl objeto y alcance de la comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n es esclarecer \u201ctodas las expresiones de violencia institucional\u201d que se produjeron aquel d\u00eda. En este sentido, los grupos parlamentarios se proponen determinar las personas f\u00edsicas, responsables pol\u00edticos y administrativos de las cargas policiales, analizar los da\u00f1os y sus consecuencias, as\u00ed como estudiar formas de reparaci\u00f3n de aquellos hechos.\n\u201cTodos los pueblos merecen que no se borre su historia, incluso cuando la misma es expresi\u00f3n de la violencia, para que nunca m\u00e1s vuelva a suceder\u201d, aseguran los impulsores de la comisi\u00f3n.\nEl Tribunal Constitucional suspendi\u00f3 en enero de 2018 una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n con el mismo prop\u00f3sito creada por la Generalitat para investigar las posibles violaciones de derechos fundamentales en la actuaci\u00f3n policial del 1 de octubre. La suspensi\u00f3n fue autom\u00e1tica al admitirse a tr\u00e1mite el recurso del Gobierno del PP. El Govern cre\u00f3 la comisi\u00f3n al d\u00eda siguiente al refer\u00e9ndum, pero el Ejecutivo central argument\u00f3 que la Generalitat se atribu\u00eda competencias reservadas al poder judicial.\nTambi\u00e9n en enero de 2018, PP, PSOE y Ciudadanos unieron sus votos en la junta de portavoces del Congreso para rechazar que se votase en un pleno la propuesta de ERC y del PDeCAT para crear una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n sobre las cargas policiales ocurridas durante el refer\u00e9ndum.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["JuntsxCat", "ERC", "CUP", "Cat en Com\u00fa", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Coaliciones electorales", "Independentismo", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Coaliciones pol\u00edticas", "CDC", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "PdeCat", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}