{"id": "69ec8919-818c-4bdc-48c1-b94e3a349685", "content": "Jos\u00e9 Jos\u00e9, una vida en im\u00e1genes\n", "date": "09/28/2019, 19:01:45", "tags": ["Jos\u00e9 Jos\u00e9", "Obituarios", "M\u00e9xico", "M\u00fasica"], "newspaper": "elpais"}