{"id": "69f2be3d-b2ac-4d25-7b1b-bf8a807a30a3", "content": "Las marchas de pensionistas llegan a Madrid\n\nDespu\u00e9s de varias semanas caminando desde Rota y Bilbao los dos grupos de pensionistas llegaron este martes a Madrid. En la Puerta del Sol les esperaban varios cientos de personas, en su mayor\u00eda jubilados, justo delante de la estatua de Carlos III, se han encontrado las dos columnas: unos, los cerca de 70 que proced\u00edan del norte, han llegado por la calle Alcal\u00e1; otros, los 40 que llegaban del sur, han entrado a la plaza por la calle Carretas.\n\"Gobierne quien gobierne, las pensiones se defienden\". Este lema estaba tanto en las pancartas de quienes esperaban a los caminantes como en sus pancartas. Tambi\u00e9n otros, que han sido habituales en las movilizaciones de la Coordinadora estatal para la defensa del sistema p\u00fablico de pensiones, la organizadora de las marchas, como \"Trabajo digno para pagar pensiones dignas\", \"Restaurar el valor de las pensiones\". \"Si sigues sentado, es que no te has enterado\". Y otros, probablemente los m\u00e1s pol\u00e9micos, contra el Pacto de Toledo, la comisi\u00f3n parlamentaria del Congreso de la que parten los cambios en el sistema de pensiones y lo analiza peri\u00f3dicamente.\nEl escepticismo con la mayor\u00eda de la clase pol\u00edtica era la t\u00f3nica dominante entre los asistentes. Uno de los portavoces de la marcha procedentes de Rota dec\u00eda, sobre el anuncio de que las pensiones subir\u00e1n un 0,9% en 2020, no creerse \"nada\". \"No queremos el Pacto de Toledo\", ha proclamado, antes de pedir un aumento de las pensiones de viudedad: \"Que a las viudas se les pague el 85% de la base reguladora [la referencia que partiendo de lo cotizado calcula la prestaci\u00f3n correspondiente\". Ahora para muchas viudas, no para todas, ese porcentaje es el 60%, \"que se consigui\u00f3 por las movilizaciones de los compa\u00f1eros vascos\", ha apuntando. Hasta comienzos del a\u00f1o pasado ese porcentaje era del 52% de forma general, la reforma de pensiones de 2011 contemplaba subirlo gradualmente hasta el 60% en 2019 para quienes solo percibieran esa prestaci\u00f3n y no tuvieran complemento a m\u00ednimos. No obstante, el incremento estuvo suspendido entre 2012 y 2017, hasta que en 2018 se acord\u00f3 un incremento en solo dos tramos tras el inicio de las movilizaciones de pensionistas.\nElvira Olmos, de 68 a\u00f1os, llegaba desde Rota m\u00e1s por solidaridad que por ella misma. \"No me puedo quejar\", ha respondido cuando se le preguntaba por su pensi\u00f3n. \"No puede ser que haya gente con pensiones de dependencia de 200 o 300 euros\", explicaba esta canaria que se traslad\u00f3 a Rota para comenzar la marcha el 21 de septiembre.\nUna de las reivindicaciones de la movilizaci\u00f3n es elevar la pensi\u00f3n m\u00ednima hasta igualarla con el salario m\u00ednimo: 900 euros al mes en 14 pagas o 1.080 euros en 12 mensualidades.\nUno de los que llegaba desde el norte es Jos\u00e9 Miguel, que parti\u00f3 desde Bilbao el 23 de septiembre. Ahora tiene 66 a\u00f1os y ya lleva tres jubilado. A la lista de reclamaciones, \u00e9l sumaba una que le afecta, porque despu\u00e9s de cotizar durante 43 a\u00f1os se jubil\u00f3 con una \"pensi\u00f3n penalizada\" al retirarse dos a\u00f1os antes de la edad de la edad legal de jubilaci\u00f3n.\nEntre quienes esperaban a los marchistas estaba Gloria, profesora de educi\u00f3n f\u00edsica ya retirada, que llega a Madridi \"por los dem\u00e1s\"; \"tengo una buena pensi\u00f3n\", aclara, sin especificar cuanto. Ha llegado a Madrid por la ma\u00f1ana y piensa ir a la movilizaci\u00f3n ante el Congreso al d\u00eda siguiente: \"Voy todos los lunes y cada vez que hay un evento\". Tambi\u00e9n se concentra cada vez que hay alg\u00fan asesinato machista, a\u00f1ade.\nAdem\u00e1s de los pensionistas que han acudido a la Puerta del Sol esperar a los pensionistas, tambi\u00e9n ha estado buena parte de la c\u00fapula de Podemos, encabezada por su secretario general, Pablo Iglesias. Posteriormente, cuando los caminantes se han dirigido al Congreso, ha aparecido el fundador de la formaci\u00f3n morada, Juan Carlos Monedero, que ha sido recibido con aplausos.\u00a0\nLa movilizaci\u00f3n de esta tarde ha concluido ante la puerta de los leones del Congreso. All\u00ed, de forma simb\u00f3lica, el centenar de caminantes que han llegado a Madrid ha dejado sus zapatillas.\neNTRE\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Manifestaciones", "Pensiones", "Protestas sociales", "Prestaciones", "Malestar social", "Seguridad Social", "Pol\u00edtica laboral", "Trabajo", "Problemas sociales", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}