{"id": "6a832b3a-fc37-4ad9-5341-7427db96793a", "content": "La patronal catalana pide a Torra que \u201clidere pol\u00edticamente\u201d la salida de la crisis\n\nEl pasado viernes, viendo la escalada de violencia en las calles a trav\u00e9s del televisor de su casa \u2014la noche con los peores incidentes\u2014, un empresario padec\u00eda porque la firma de una inversi\u00f3n que ten\u00eda prevista para el lunes en Barcelona saltara tambi\u00e9n por los aires. No fue as\u00ed, pero su enojo no ha pasado. \u201cNo tienen narices de afrontar los problemas\u201d, afirmaba este martes, en referencia a los dirigentes pol\u00edticos, en una acera de la Diagonal, resignado a \u201cla imagen tocad\u00edsima\u201d con la que se queda Barcelona.\nHay consternaci\u00f3n entre la clase empresarial catalana y entre algunos de sus miembros, incluso cabreo. Y es creciente. Se lamentan las protestas violentas, pero tambi\u00e9n la descoordinaci\u00f3n institucional a la hora de resolverlas. O que incluso desde el Govern haya diferentes discursos en funci\u00f3n de la consejer\u00eda de la que salgan.\nY, pese a algunas cr\u00edticas a la fugaz visita del lunes de Pedro S\u00e1nchez a Barcelona, gran parte de los focos apuntan a Quim Torra, el presidente de la Generalitat. \u201cEl problema de S\u00e1nchez es coyuntural, no puede hacer nada hasta despu\u00e9s del 10-N, pero el de Torra es estructural\u201d, se\u00f1ala otro directivo de una entidad financiera, muestra de c\u00f3mo abundan las cr\u00edticas al president por el vac\u00edo de poder que denuncian que hay en la Generalitat. De su tibieza en la condena de los altercados y que participara en las marchas convocadas como protesta. \u201cHasta que no se aparte Torra, que ni representa a la mayor\u00eda de los catalanes ni a la mayor\u00eda del independentismo, hay poco que hacer, pero tambi\u00e9n me preocupan mucho los efectos de la campa\u00f1a electoral del 10-N\u201d, apunta el economista Jordi Alberich.\nEl presidente de la principal patronal catalana, Foment del Treball, Josep S\u00e1nchez-Llibre rompi\u00f3 anoche ese discurso y lo hizo en p\u00fablico, cuando invit\u00f3 al president a la Nit de l'Empresari, acto que convoca cada a\u00f1o la organizaci\u00f3n Cecot, muy influyente en la comarca industrial del Vall\u00e9s, a \u201cliderar pol\u00edticamente la recuperaci\u00f3n del prestigio de Catalu\u00f1a\u201d y la salida de la actual crisis.\nComerciantes y empresarios tur\u00edsticos ya han denunciado el impacto de las protestas en su actividad. El temor, ahora, es que los disturbios se cronifiquen y deriven en males mayores, a medio y largo plazo, en forma de paralizaci\u00f3n de inversiones. \u201cDe momento, no es comparable. Lo que sucedi\u00f3 en octubre y noviembre de 2017 fue una parada en seco; no tengo la misma percepci\u00f3n ahora\u201d, se\u00f1ala el directivo catal\u00e1n de una cotizada espa\u00f1ola. Otro empresario consultado no descarta, sin embargo, perjuicios similares: \u201cEn 2017 preocupaba el equilibrio institucional, ahora tenemos un peligro de seguridad en la calle; nunca hab\u00edamos hablado de eso\u201d. \u201cEstoy trist\u00edsimo. Cost\u00f3 mucho poner a esta ciudad a jugar la Champions y ahora estamos a punto de perder la categor\u00eda\u201d, se lamenta Enrique Lacalle, veterano dirigente de instituciones econ\u00f3micas barcelonesas. \u201cYa hace mucho tiempo que falta altura pol\u00edtica y buenos gobernantes, m\u00e1s a un lado que al otro\u201d, remacha.\nDiagn\u00f3sticos hay mil, pero flota una pregunta que nadie sabe responder. \u201c\u00bfC\u00f3mo salimos de esta situaci\u00f3n?\u201d. Uno de los directivos consultados se abona al \u201csit and talk\u201d \u2014si\u00e9ntate y habla, en castellano\u2014 que el lunes reclamaban los manifestantes concentrados ante la Delegaci\u00f3n del Gobierno en Catalu\u00f1a. Otro empresario dice haber recibido la petici\u00f3n desde al menos dos consejer\u00edas de la Generalitat para que el empresariado presione al Gobierno a fin de reabrir la v\u00eda del di\u00e1logo.\nEn un manifiesto in\u00e9dito por la unidad que representa, las patronales Foment del Treball y Pimec y los sindicatos CC OO y UGT se pusieron de acuerdo en reclamar di\u00e1logo. E incluyeron en ese texto una ligera menci\u00f3n \u201ca los condenados con penas de prisi\u00f3n\u201d, para quienes se reclamaban \u201csoluciones\u201d. Este martes, en el acto de Cecot \u2014meramente empresarial\u2014 se pudieron escuchar gritos de \u201clibertad\u201d por parte de algunos de sus mil asistentes cuando el presidente de la organizaci\u00f3n, Antoni Abad, se refiri\u00f3 a los presos. En ese mismo acto, a falta de respuestas para la pregunta clave, Abad critic\u00f3 el fallo del Tribunal Supremo y la negativa del Gobierno central a negociar. \u201cEl Estado decepciona\u201d. Y volv\u00eda a la cuesti\u00f3n capital: \u201cPol\u00edtica, \u00bfque nos propon\u00e9is?\u201d. Torra reiter\u00f3 en el acto que \u201cnunca\u201d se levantar\u00e1 de la mesa de di\u00e1logo.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Fomento del Trabajo Nacional", "Sentencia Proc\u00e9s", "Patronal", "Tribunal Supremo", "Disturbios", "Empresarios", "Organizaciones empresariales", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Relaciones laborales", "Gobierno auton\u00f3mico", "Empresas", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Trabajo", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}