{"id": "6af50cf4-287f-4f70-7099-9a144520deeb", "content": "Alemany salva la cabeza pero pierde influencia\n\nMateu Alemany mantendr\u00e1 su cargo como director general del Valencia. El ejecutivo mallorqu\u00edn, de 56 a\u00f1os, ha salvado la bola de partido que le hab\u00eda lanzado el due\u00f1o, Peter Lim, desde Singapur. La presi\u00f3n popular, el apoyo de los jugadores y fundamentalmente la fidelidad del entrenador, Marcelino Garc\u00eda Toral, han suavizado la actitud del due\u00f1o del club, que el domingo por la noche hab\u00eda resuelto destituir a su director general por diferentes desavenencias vinculadas a la entrada y salida de jugadores en la plantilla del pr\u00f3ximo curso. Mateu y Marcelino seguir\u00e1n en su cargo, pero ambos perder\u00e1n influencia y poder en las operaciones de mercado que acometan Lim y su socio Jorge Mendes.\nEn una cena celebrada el lunes en Singapur con el consejo de administraci\u00f3n del Valencia, formado por influyentes ejecutivos asi\u00e1ticos amigos de Lim, y dos figuras representativas de la sociedad valenciana, como el exjugador Juan Cruz Sol y el m\u00e9dico Jos\u00e9 Luis Zaragos\u00ed, el due\u00f1o moder\u00f3 su postura y reconsider\u00f3 la continuidad del mallorqu\u00edn, seg\u00fan inform\u00f3 la emisora valenciana CV R\u00e0dio. El lunes Alemany se ve\u00eda en la calle a falta de cerrar su finiquito, mientras que el club ya ten\u00eda redactado un comunicado oficial sobre su destituci\u00f3n.\nAsiduo usuario de las redes sociales, Anil Murthy, presidente del Valencia, detect\u00f3 el lunes un chaparr\u00f3n de cr\u00edticas por la destituci\u00f3n de Alemany. Ese factor, unido al centenar de personas que se manifestaron en la puerta de la sede del club para apoyar al mallorqu\u00edn, y que insultaron al presidente y al due\u00f1o, ha sumado en favor de su continuidad. A Lim y a sus empleados no les gusta el ambiente crispado que ya se han encontrado otras veces en la calle y en el estadio. Y la presentaci\u00f3n del equipo, el 10 de agosto, est\u00e1 encima. No quieren un clima hostil antes del inicio del curso.\nEl motivo de mayor peso a la hora de no destituir a Alemany est\u00e1 en la ciudad deportiva de Paterna.\nDesde all\u00ed, Marcelino, por afinidad con el director general, hab\u00eda amenazado con marcharse si se precipitaba esa baja. Murthy, adem\u00e1s, constat\u00f3 este martes en una reuni\u00f3n con el entrenador y los capitanes que la plantilla apoya tanto al t\u00e9cnico como al director deportivo.\nTras dos temporadas dejando gran parte del protagonismo en manos del entorno de Marcelino y de Alemany, y fichando por consenso, Lim ha tomado la decisi\u00f3n de volver a liderar el apartado de los grandes fichajes sin intromisiones. El due\u00f1o no quiere que se opongan a los jugadores que propone para reforzar la plantilla, la mayor\u00eda manejados por Mendes. Por ejemplo, el portugu\u00e9s hab\u00eda propuesto a Otamendi, Falcao, Fekir y Leao, pero Marcelino y Mateu tumbaron esa opci\u00f3n.\nSeg\u00fan confirmaron fuentes del vestuario a este peri\u00f3dico, Marcelino interpreta que tras esta crisis al m\u00ednimo tropiezo que cometan esta temporada la propiedad activar\u00e1 un recambio en el banquillo.\nA falta de pocas fechas para el arranque del campeonato, Lim, con este cambio de actitud, ha evitado tomar una decisi\u00f3n muy pol\u00e9mica. El propietario ha estado a un tris de dinamitar dos a\u00f1os de estabilidad social y econ\u00f3mica, y de prescindir de los grandes art\u00edfices del reciente t\u00edtulo de Copa, y de las dos clasificaciones seguidas para la Champions.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "07/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Peter Lim", "Marcelino Garc\u00eda Toral", "Valencia CF", "F\u00fatbol", "Equipos", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}