{"id": "6affadcd-3692-4dc6-51d4-5fb5dbbf0e1e", "content": "Diputados con caducidad prematura\n\nUn total de 29 de los 135 diputados elegidos en las elecciones catalanas de 2017 han renunciado a su esca\u00f1o. En esa lista figuran los candidatos a la Generalitat de cuatro de las siete formaciones con representaci\u00f3n parlamentaria: In\u00e9s Arrimadas, Oriol Junqueras, Xavier Dom\u00e8nech y Xavier Garc\u00eda Albiol. El encarcelamiento en la causa judicial del proc\u00e9s, la huida al extranjero, el nombramiento como consejeros, el salto a otras c\u00e1maras o los desencuentros internos explican esas renuncias, que superan el 20% del Parlament.\nJoan Rodr\u00edguez Teruel, profesor de Ciencia Pol\u00edtica de la Universidad de Valencia, considera que este proceso de \u201cmortalidad pol\u00edtica\u201d afecta a todos los parlamentos europeos. No existen estudios claros sobre el alcance de las bajas, pero es menos extendido que en el caso de Catalu\u00f1a, a\u00f1ade. La explicaci\u00f3n hay que buscarla en el proc\u00e9s, pero entendido en toda su extensi\u00f3n, no solo en la vertiente judicial: \u201cEl proceso ha cambiado liderazgos y estrategias de los partidos en Catalu\u00f1a y ha acabado con carreras pol\u00edticas\u201d.\n\u201cEl proc\u00e9s ha cambiado estrategias y ha acabado con carreras pol\u00edticas\u201d, explica el catedr\u00e1tico Rodr\u00edguez Teruel\nSolo se mantienen inalterables los grupos del PSC-Units per Avan\u00e7ar y la CUP. Esquerra es el grupo con m\u00e1s cambios (12 de 32 diputados electos). Junqueras est\u00e1 en prisi\u00f3n preventiva, al igual que la exconsejera Dolors Bassa y la expresidenta del Parlament Carme Forcadell. Marta Rovira se march\u00f3 a Suiza en 2018 para eludir al Tribunal Supremo y dej\u00f3 el esca\u00f1o. Alba Verg\u00e9s y Chakir El Homrani lo abandonaron al ser designados consejeros, una decisi\u00f3n que no secund\u00f3 su compa\u00f1ero de filas Ernest Maragall.\nEl exconsejero de Acci\u00f3n Exterior Ra\u00fcl Romeva, tambi\u00e9n en prisi\u00f3n preventiva, mantiene el acta, al igual que el exresponsable de Salud Toni Com\u00edn, huido de la justicia espa\u00f1ola en Bruselas. Pero mientras el primero acat\u00f3 la suspensi\u00f3n temporal, el segundo no lo hizo y por tanto su voto no cuenta en las votaciones del Parlament, lo mismo que sucede con Puigdemont. Los exconsejeros Carles Mund\u00f3 y Meritxell Serret (tambi\u00e9n en Bruselas) ni siquiera tomaron posesi\u00f3n. Eva Bar\u00f3, Gerard G\u00f3mez del Moral, \u00d3scar Peris, Noem\u00ed Llaurad\u00f3 y Josep Ginesta dejaron el esca\u00f1o por motivos diversos.\nAs\u00ed, una parte de la c\u00fapula de Ciudadanos renunci\u00f3 al sill\u00f3n para presentarse el Congreso. Adem\u00e1s de Arrimadas, lo hicieron Jos\u00e9 Mar\u00eda Espejo y Fernando de P\u00e1ramo. Del mismo modo, Mari Luz Guilarte renunci\u00f3 a su acta para formar parte de la lista de Cs al Ayuntamiento de Barcelona.\nEn las filas republicanas se han producido un total de 12 cambios\nLos comunes tampoco han escapado a las bajas. Su l\u00edder, Xavier Dom\u00e8nech, abandon\u00f3 la pol\u00edtica activa en 2018. El liderazgo parlamentario pas\u00f3 entonces a manos de Elisenda Alamany, la n\u00famero dos, pero dur\u00f3 muy poco, tambi\u00e9n a causa de las diferencias internas del partido. Alamany despu\u00e9s se integr\u00f3 a la lista de Maragall en Barcelona. En el caso del PP, se han renovado dos de los cuatro diputados. Adem\u00e1s de Garc\u00eda-Albiol, Andrea Levy, la n\u00famero dos de la lista, renunci\u00f3 para integrarse en la lista del PP en el Ayuntamiento de Madrid.\nEn Junts per Catalunya han dejado el esca\u00f1o nueve diputados. Los que est\u00e1n en prisi\u00f3n preventiva (Jordi S\u00e1nchez, Jordi Turull, Josep Rull y Joaquim Forn) y los procesados en rebeld\u00eda (Clara Ponsat\u00ed y Llu\u00eds Puig). La exconsejera de Cultura Laura Borr\u00e0s dej\u00f3 el esca\u00f1o para encabezar la lista neoconvergente en el Congreso. Por el contrario, Elsa Artadi lo mantiene y lo compatibiliza con el de concejal de Barcelona. Isabel Ferrer dej\u00f3 su esca\u00f1o para ser directora general de Protecci\u00f3n Civil de la Generalitat y Neus Lloveras no tom\u00f3 posesi\u00f3n del cargo.\nEl profesor Rodr\u00edguez Teruel se\u00f1ala que esta \u201cmortalidad pol\u00edtica\u201d de los diputados se explica tambi\u00e9n por la tendencia a buscar outsiders para las listas, que provocan \u201cinestabilidad de los representantes electos\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Catalu\u00f1a", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}