{"id": "6b17608f-5f9c-4cca-73bf-754d63c0fb92", "content": "Aragon\u00e8s (ERC): \u201cSeremos los primeros en rechazar la violencia, pero no toleraremos que se nos criminalice\u201d\n\nEl vicepresidente de la Generalitat y coordinador nacional de Esquerra Republicana, Pere Aragon\u00e8s, ha\u00a0 criticado la \"criminalizaci\u00f3n\" del independentismo y se ha referido, sin citarla expl\u00edcitamente, a la operaci\u00f3n policial que se sald\u00f3 con siete\u00a0miembros de los ERT (Equipos de Respuesta T\u00e1ctica, vinculados a los Comit\u00e9s de Defensa de la Rep\u00fablica, CDR) en prisi\u00f3n preventiva y acusados de terrorismo. \"Seremos los primeros en rechazar la violencia venga de donde venga, pero no toleraremos que se criminalice al independentismo\", ha dicho Aragon\u00e8s en su intervenci\u00f3n en el Consell Nacional del partido. El republicano ha criticado las detenciones por basarse en \"supuestos indicios, una supuesta violencia y actuaciones preventivas que nos llegan a cuentagotas y no podemos corroborar\", y ha reivindicado el independentismo como un movimiento \"de paz\".\nAragon\u00e8s fue uno de los pol\u00edticos que, en el \u00faltimo pleno del Parlament, se mostr\u00f3 m\u00e1s comedido y no aplaudi\u00f3 ni grit\u00f3 \"libertad\" cuando los diputados independentistas protestaron contra la prisi\u00f3n preventiva impuesta a los miembros de los CDR detenidos esta semana y acusados de delitos de terrorismo. Este viernes, la portavoz del Gobierno en funciones, Isabel Cela\u00e1, inst\u00f3 al presidente catal\u00e1n, Quim Torra, a condenar con \"claridad\" la \"potencial violencia\" de los Comit\u00e9s de Defensa de la Rep\u00fablica. Este s\u00e1bado Aragon\u00e8s tambi\u00e9n ha mostrado cierta prudencia y distancia hacia esta operaci\u00f3n, aunque ha cargado contra \"el relato de la violencia\" que, seg\u00fan \u00e9l, construye el Estado alrededor del independentismo.\n\"Tenemos derecho a defender la presunci\u00f3n de inocencia, y tambi\u00e9n tenemos derecho a saber\", ha dicho, tras lamentar que el caso, bajo secreto de sumario, solo trasciende a los medios de comunicaci\u00f3n en informaciones dispersas que \"no se pueden contrastar\". El vicepresidente de la Generalitat ha reivindicado el independentismo como un movimiento pac\u00edfico: \"Cuando nos quieran enfadados, radicalizados en las formas, nosotros tenemos que contestar con una acci\u00f3n pol\u00edtica amplia, mayoritaria. Cuanto m\u00e1s crispados nos quieran, m\u00e1s sonrientes nos encontrar\u00e1n\", ha afirmado.\nEl Consell Nacional de Esquerra Republicana celebrado este s\u00e1bado tambi\u00e9n ha ratificado las listas electorales para el pr\u00f3ximo 10 de noviembre. La lista de ERC es pr\u00e1cticamente la misma que present\u00f3 en las pasadas elecciones, con solo una excepci\u00f3n: el diputado Gerard G\u00f3mez del Moral, que dej\u00f3 su acta en el Parlament para presentarse a las generales de hace cinco meses, no repetir\u00e1 en la lista a las generales. S\u00ed lo har\u00e1n los dos pol\u00edticos de ERC que se encuentran en prisi\u00f3n preventiva, Oriol Junqueras y Ra\u00fcl Romeva, encabezando las listas para el Congreso y el Senado respectivamente.\nAragon\u00e8s tambi\u00e9n ha criticado las comparaciones con el terrorismo, que protagonizaron el pleno en el Parlament, especialmente cuando la presidenta del grupo de Ciudadanos, Lorena Rold\u00e1n, acus\u00f3 al presidente Torra de jalear a los detenidos por terrorismo, y mostr\u00f3 desde la tribuna una imagen del atentado de ETA en el cuartel de la Guardia Civil de Vic. \"No podemos permitir que se banalice el terrorismo\", ha dicho el vicepresidente del Govern.\u00a0\nEl coordinador nacional de ERC ha presidido el Consell Nacional del partido que ha ratificado a Oriol Junqueras, en prisi\u00f3n preventiva por el juicio del proc\u00e9s, y a Marta Rovira, huida a Suiza, como dirigentes del partido. Aragon\u00e8s, con la vista puesta en las elecciones generales del 10 de noviembre, ha apelado a los votantes del PSC y del espacio de los comunes, que se han sentido decepcionados por \"el abandono de las izquierdas en sus egos\". \"Su opci\u00f3n ahora es ERC, la \u00fanica manera de tener unas pol\u00edticas de izquierdas en este pa\u00eds es que haya una rep\u00fablica catalana\".\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/28/2019, 19:01:45", "tags": ["Pere Aragon\u00e8s", "CDR Catalu\u00f1a", "Juicio al Proc\u00e9s", "ERC", "Independentismo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Partidos pol\u00edticos", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Terrorismo", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}