{"id": "6bfcf656-fe3c-44db-69e2-65997fddaf9b", "content": "Peter Handke: \u201cAhora me siento libre\u201d\n\nCuando son\u00f3 el tel\u00e9fono poco despu\u00e9s al mediod\u00eda de ayer,\u00a0Peter Handke pens\u00f3 que se trataba de un abogado estadounidense cuya llamada esperaba. Enseguida entendi\u00f3 que el interlocutor era alguien de la Academia Sueca. Unos minutos m\u00e1s tarde se anunciar\u00eda al mundo que le otorgaban el Premio Nobel de Literatura correspondiente a 2019. El jurado justific\u00f3 el galard\u00f3n a Handke \u201cpor su trabajo influyente que, con genio ling\u00fc\u00edstico, ha explorado la periferia y la especificidad de la experiencia humana\u201d. El autor austriaco, de 76 a\u00f1os, se fue a caminar por los bosques cercanos de Chaville, el pueblo en las afueras de Par\u00eds donde reside.\nA las 15.45 regres\u00f3 por uno de los caminos que conducen a su casa con jard\u00edn. Le esperaba una decena de periodistas. \u201cPasen\u201d, dijo, desafiando su reputaci\u00f3n de escritor hura\u00f1o y aislado, de artista ap\u00e1trida y extraterritorial. Vive aqu\u00ed desde hace 30 a\u00f1os, rodeado de vecinos que no saben muy bien a qu\u00e9 se dedica.\n\u201cNo s\u00e9 si estoy feliz, pero estoy emocionado\u201d, declar\u00f3. \u201cPero no lo puedo mostrar con las c\u00e1maras y los aparatos de fotos. Es dif\u00edcil estar emocionado. Hay que ser actor para estarlo delante de ustedes\u201d. Despu\u00e9s revel\u00f3: \u201cNo s\u00e9 c\u00f3mo celebrarlo. Me gustar\u00eda beber, pero no he comido nada hoy. No tengo hambre\u201d. Sus sensaciones eran extra\u00f1as. \u201cComo escritor has nacido culpable. Y hoy, a esta hora, no me siento culpable, me siento libre\u201d.\nEs un premio at\u00edpico. Se anuncia junto al de 2018, que qued\u00f3 suspendido por el esc\u00e1ndalo de abusos sexuales que golpe\u00f3 la Academia. Ese galard\u00f3n ha reca\u00eddo en la escritora polaca Olga Tokarczuk, autora que Handke no conoce. El reconocimiento le ha llegado al autor austriaco cuando muchos hab\u00edan dejado de esperarlo.\nLos ensayos de Handke en defensa de Serbia durante las guerras balc\u00e1nicas de los a\u00f1os noventa, y a\u00fan m\u00e1s el gesto de leer un discurso al entierro del l\u00edder nacionalista serbio Slobodan Milosevic, muerto en 2006 en una celda del Tribunal Penal Internacional de La Haya, parec\u00edan haberlo relegado, aunque cada a\u00f1o segu\u00eda figurando en las quinielas. Bajo sospecha, a veces, de decidir por motivos pol\u00edticos (es c\u00e9lebre el caso del Nobel jam\u00e1s concedido a Jorge Luis Borges), esta vez nadie podr\u00e1 acusar a los acad\u00e9micos suecos de no haberse ce\u00f1ido a motivos estrictamente literarios. La Academia ha premiado a un europeo con opiniones que hoy se calificar\u00edan de pol\u00edticamente incorrectas. \u00c9l no lo esperaba.\n\u201cPor los problemas que tuve hace a\u00f1os nunca pens\u00e9 que me eligieran\u201d, dijo el autor de El miedo del portero ante el penalti y Desgracia impeorable. \u201cHubo mucho ruido cuando escrib\u00ed de un modo distinto sobre la guerra civil en Yugoslavia, y puedo entenderlo. Por eso creo que la decisi\u00f3n de la Academia de Estocolmo demuestra valent\u00eda\u201d. Amable y hospitalario con los periodistas, saltando entre el alem\u00e1n, en ingl\u00e9s, el franc\u00e9s y algo de castellano, Handke se mostr\u00f3 inc\u00f3modo ante las preguntas de sus posiciones sobre Serbia y Milosevic. Sobre su presencia en el funeral del l\u00edder serbio, replic\u00f3: \u201c\u00bfEs un crimen? \u00bfA usted le parece un crimen?\u201d. \u201cNo tengo nada que cambiar. Cada d\u00eda me gustar\u00eda cambiar\u201d, continu\u00f3. \u201cPero mi naturaleza es mi naturaleza, y es la de un escritor, no de un periodista. Mi sentimiento m\u00e1s profundo es el \u00e9pico, como Cervantes, como Homero, como Tolst\u00f3i. Este es mi mundo. Y escritores como Adalbert Stifter, Heimito von Doderer, Ivo Andric\u201d.\nEl laureado tambi\u00e9n mencion\u00f3 la influencia de Espa\u00f1a, pa\u00eds donde ha pasado temporadas y que aparece en libros suyos como Ensayo sobre el jukebox, Ensayo sobre los d\u00edas silenciosos y Ensayo sobre el cansancio. Habla de Cuenca, de Soria y de Linares. Cita a San Juan de la Cruz, a Teresa de \u00c1vila, a Cervantes. \u201cTambi\u00e9n los paisajes, sobre todo\u201d, a\u00f1ade. \u201cMe gusta Castilla: mil metros sobre el mar, y est\u00e1 vac\u00edo. Pero gustar no es la palabra. Siento apego\u201d.\nHandke es reacio a entrar en debates contempor\u00e1neos, pero cuando un periodista le pregunta sobre la ola nacionalista en Europa, responde: \u201cYo distingo entre nacionalismo y patriotismo. Mi pa\u00eds es Austria. Cuando alguien insulta a mi madre, a mis hermanos, a mi pa\u00eds sin conocerlos, me vuelvo patriota. Pero soy absolutamente antinacionalista\u201d.\nHace unos a\u00f1os, Handke declar\u00f3 que \u201chabr\u00eda que suprimir el Nobel\u201d porque \u201ces una falsa canonizaci\u00f3n\u201d. Ayer, con un toque de humor, lo matizaba: \u201cAhora lo han corregido. Quiz\u00e1 contin\u00faen por la buena v\u00eda ahora. No tengo nada que criticar\u201d. Y, m\u00e1s serio, explic\u00f3: \u201cCuando critiqu\u00e9 el premio, no hablaba como autor sino como lector. Mi existencia consiste en leer. Me siento en mi sitio cuando empiezo a leer, a descifrar, a encontrar las palabras\u201d. Explic\u00f3 que cada ma\u00f1ana dedica un rato a unos versos de P\u00edndaro y a otros autores en griego antiguo. \u201cEs bueno para la cabeza y para el coraz\u00f3n\u201d.\nOtra pregunta. \u00bfEn qu\u00e9 gastar\u00e1 el dinero? \u201cAh, vaya cuestiones\u2026 No muy sutiles. Cuando era joven escuchaba una canci\u00f3n de Ray Davies, de los Kinks, con una frase que me gustaba mucho: \u2018Hay demasiado en mi cabeza\u2019. No me pregunte por el dinero\u2026\u201d. El autor prev\u00e9 ir en diciembre a la entrega en Estocolmo. Mientras los fot\u00f3grafos le ped\u00edan que posase, ante una mesa llena de fruta, l\u00e1pices y bol\u00edgrafos, evoc\u00f3 su amistad con el cineasta Wim Wenders, para quien escribi\u00f3 El cielo sobre Berl\u00edn y con el profesor Eustaquio Barjau, traductor al castellano de buena parte de su obra e incluso actor en una de sus pel\u00edculas, La Ausencia, de 1992, con Jeanne Moreau y Bruno Ganz.\n\u00bfY tras el Nobel? \u201cHay que continuar como si nada. Es uno de mis motivos en la vida: hacer como si nada. A\u00fan tengo cosas que contar, rimar e imaginar\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Peter Handke", "Nobel de Literatura", "Premios Nobel", "Premios cultura", "Premios literarios", "Escritores", "Premios", "Eventos", "Literatura", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}