{"id": "6c5d05d8-1b76-45c3-566e-aa0c878afb72", "content": "La candidata a Valedora reivindica el feminismo como \u201cse\u00f1a de identidad\u201d de su mandato\n\nLa magistrada Mar\u00eda Dolores Fern\u00e1ndez Gali\u00f1o ser\u00e1 investida como Valedora do Pobo este mi\u00e9rcoles en el Parlamento de Galicia con el consenso de los partidos mayoritarios PP y PSdeG. Durante su comparecencia este lunes ante la comisi\u00f3n de peticiones de la C\u00e1mara, Fern\u00e1ndez ha reivindicado su trayectoria jur\u00eddica y su independencia como candidata a ocupar el cargo.\nLa sucesora de Milagros Otero ha reivindicado el feminismo para defender la igualdad entre hombres y mujeres y como se\u00f1a de identidad de su mandato. \"La instituci\u00f3n necesita de mujeres feministas fuertes y de hombres feministas fuertes\", ha proclamado la magistrada, poniendo especial \u00e9nfasis en la violencia de g\u00e9nero y su negra estad\u00edstica, \"la manifestaci\u00f3n m\u00e1s brutal de la desigualdad entre mujeres y hombres\", ha dicho.\nPara Dolores Fern\u00e1ndez \"la finalidad \u00faltima tiene que ser configurar el derecho fundamental a que las personas vivan sin violencia de g\u00e9nero, derecho del que ya no podr\u00e1n gozar las m\u00e1s de 1.000 mujeres asesinadas desde 2003, cuando se empezaron a llevar los registros\", ha lamentado.\nTras estos dos primeros puntos, Fern\u00e1ndez Gali\u00f1o ha mencionado lacras como el acoso y la trata de seres humanos con fines de explotaci\u00f3n sexual, y el tr\u00e1fico de \u00f3rganos como \"formas contempor\u00e1neas de esclavitud\". Por ello ha pedido especial atenci\u00f3n para los colectivos econ\u00f3mica y socialmente desfavorecidos por parte de los poderes p\u00fablicos para erradicar la discriminaci\u00f3n por motivos raciales y \u00e9tnicos y contra las personas LGTBI, los j\u00f3venes y los mayores.\nLa futura valedora tambi\u00e9n ha aludido como prioridades de su dec\u00e1logo de medidas en su primera comparecencia en el Parlamento de Galicia a los retos digitales, como el derecho al olvido, tratamiento y protecci\u00f3n de datos o el medio ambiente, como otro derecho fundamental que debe situarse en \u201cprimer plano\u201d.\nTanto el PP como PSdeG han reafirmado su apoyo a Fern\u00e1ndez Gali\u00f1o mientras el resto de grupos han criticado la falta de consenso en la designaci\u00f3n de la sucesora de Milagros Otero. Tanto el grupo de En Marea como el mixto se han abstenido para proponerla como candidata, mientras que el BNG ha votado en contra, informa Europa Press.\nEl portavoz del Grupo Mixto, Lu\u00eds Villares, si bien ha alabado el discurso de la candidata como \"una buena carta de presentaci\u00f3n\", ha hecho referencia a la sentencia del TSXG contra su sucesora, que supuso un \"menoscabo evidente\" de la instituci\u00f3n estatutaria.\nLa renuncia de Milagros Otero se materializ\u00f3 la pasada semana, casi cuatro meses despu\u00e9s de que el Tribunal Supremo desestimase su recurso contra el fallo del Tribunal Superior por la designaci\u00f3n de Mar\u00eda Puy, hermana del portavoz parlamentario del PPdeG y sobrina del expresidente Manuel Fraga.\nPor parte del Grupo Socialista, que respaldar\u00e1 la elecci\u00f3n de Fern\u00e1ndez Gali\u00f1o, la parlamentaria Patricia Vil\u00e1n le ha instado a \"abrir una nueva etapa\" en la instituci\u00f3n a pesar de que su sucesora en el cargo fuese respaldada tambi\u00e9n por el PSdeG. No obstante, este partido \"fue el primero en hablar de la sentencia\" del TSXG en la C\u00e1mara y \"retiraron su confianza\" a Otero, ha recordado Vil\u00e1n.\nAs\u00ed, la socialista ha celebrado que hablase \"primero de feminismo\", algo de lo que el Partido Popular, grupo mayoritario en el Parlamento, \"no est\u00e1 acostumbrado\", tal y como ha esgrimido. Frente a esta cr\u00edtica, la diputada popular Paula Prado ha replicado afe\u00e1ndole que \"intente apropiarse de conquistas sociales\" como el feminismo, que \"existe desde antes que existiese\" el Partido Socialista.\nLa diputada del BNG Montse Prado ha dicho \"no poner en duda las aptitudes profesionales\" de la magistrada, pero ha cargado contra el m\u00e9todo de designaci\u00f3n: \"El Partido Popular present\u00f3 su propuesta a este puesto, lo hizo cayendo y repitiendo en los errores del pasado y haciendo una propuesta de parte, exclusivamente. Es una propuesta sin consenso, sin acuerdo, sin di\u00e1logo\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "07/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Valedor do Pobo", "Xunta Galicia", "Defensor Pueblo", "Galicia", "Gobierno auton\u00f3mico", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}