{"id": "6c67e41c-f1c3-4244-6b98-bcd3d4b5ef51", "content": "Identificada en Uruguay una nueva v\u00edctima de la dictadura militar\n\nEl odont\u00f3logo y militante comunista Eduardo Bleier es el \u00faltimo de los desaparecidos de la dictadura uruguaya (1973-1985), hallado enterrado en un predio militar e identificado gracias a la colaboraci\u00f3n de forenses argentinos. Esta noticia coincide con una nueva denuncia an\u00f3nima que ha provocado este mi\u00e9rcoles la reanudaci\u00f3n de excavaciones en otro terreno militar, el Batall\u00f3n 14, donde se supone que hay m\u00e1s entierros ilegales.\nAs\u00ed, remover la tierra en diferentes cuarteles del pa\u00eds durante a\u00f1os, a veces con indicios m\u00ednimos o err\u00e1ticos, est\u00e1 siendo la \u00fanica y trabajosa v\u00eda para encontrar a los 195 desaparecidos que, seg\u00fan las organizaciones de familiares, quedan en el pa\u00eds. Desde 2005, cuando la justicia uruguaya orden\u00f3 que se autorizaran las excavaciones, se ha conseguido encontrar e identificar a cinco personas, mientas sigue vigente el pacto de silencio de los militares de la \u00e9poca, que callan o dan pistas enga\u00f1osas sobre el paradero de las v\u00edctimas.\nEn pleno Yom Kippur - el d\u00eda del perd\u00f3n -, la comunidad jud\u00eda de Uruguay ha recibido la confirmaci\u00f3n de la muerte bajo torturas de Bleier, detenido el 29 de octubre de 1975 en medio de una intensa operaci\u00f3n de las fuerzas de seguridad contra el Partido Comunista en la clandestinidad. Varios testigos se\u00f1alaron que estuvo en un centro de detenci\u00f3n, el 300 Carlos, y que fue torturado con especial crueldad por ser jud\u00edo. El cad\u00e1ver de Bleier fue hallado con las manos atadas y semi desnudo. El an\u00e1lisis forense ha confirmado los malos tratos pero por ahora no ha establecido las causas de su muerte.\nImpacto electoral\nEduardo Bleier dej\u00f3 cuatro hijos, uno de ellos destacado periodista que ha hecho p\u00fablico el efecto \u201csanador\u201d que ha tenido para la familia el hallazgo de los restos de su padre. En plena campa\u00f1a electoral para las presidenciales y legislativas, que tienen lugar el 27 de este mes, las reacciones pol\u00edticas ante este tema sensible se examinaron con lupa.\nLas m\u00e1s esperada era la del militar de derechas Guido Manini R\u00edos, quien se presenta por primera vez a la presidencia despu\u00e9s de crear el partido Cabildo Abierto. Manini R\u00edos fue destituido este a\u00f1o del puesto de comandante en jefe del Ej\u00e9rcito uruguayo por sus actuaciones relacionadas con los casos de la dictadura. El militar evit\u00f3 hacer declaraciones directas sobre el caso Bleier, pero afirm\u00f3 que \u201chay una esperanza de que se empiece a cambiar y se empiecen a buscar las soluciones reales a los problemas reales del Uruguay y no seguir hablando de cosas que ocurrieron hacen much\u00edsimo tiempo\u201d.\nEl Partido Nacional, que no excluye una alianza con Cabildo Abierto de cara a una segunda ronda electoral, conden\u00f3 tajantemente los cr\u00edmenes de la dictadura. El candidato del PN, Luis Lacalle Pou, se comunic\u00f3 directamente con la famila Bleier para transmitirle el p\u00e9same. Y Beatriz Argim\u00f3n, candidata a videpresidenta y presidenta del directorio del PN, calific\u00f3 como crimen de Estado la muerte del militante comunista.\nDesde el gobernante Frente Amplio, una coalici\u00f3n de partidos de izquierdas, , llovieron los mensajes de compromiso con la b\u00fasqueda de los desaparecidos. Por su lado, el candidato del Partido Colorado (centro derecha), Ernesto Talvi, expres\u00f3 que la responsabilidad del Estado uruguayo no terminar\u00e1 hasta que se esclarezcan todos los casos de desaparecidos.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Dictadura Uruguay", "Uruguay", "Dictadura militar", "Dictadura", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Historia contempor\u00e1nea", "Am\u00e9rica", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}