{"id": "6c7433eb-8807-4c97-4f16-f458a3b5684d", "content": "Fallece a los 61 a\u00f1os Miguel Catal\u00e1n, el fil\u00f3sofo que analiz\u00f3 la mentira\n\nComentaba un d\u00eda Miguel Catal\u00e1n (Valencia, 1958-2019), fallecido ayer a los 61 a\u00f1os, que ten\u00eda cuatro autores a los que se refer\u00eda con reiteraci\u00f3n: Thomas Mann, Marcel Proust, Arthur Schopenhauer y Friedrich Nietzsche. Los motivos por los que lo hac\u00eda eran de peso: \u201cLos dos primeros son escritores con pensamiento propio, algo bastante dif\u00edcil de encontrar; los dos \u00faltimos, pensadores que escriben bien, lo cual, trat\u00e1ndose adem\u00e1s de fil\u00f3sofos alemanes, es casi un milagro\u201d. Dos virtudes que \u00e9l compart\u00eda: escrib\u00eda muy bien y pensaba incluso mejor. Y habr\u00eda que a\u00f1adir a\u00fan otra: era un trabajador infatigable, hasta el punto que apenas daba tiempo a sus lectores para seguirle el ritmo.\nHab\u00eda previsto escribir una obra de la que \u00e9l mismo dec\u00eda que era desmesurada: el tratado sobre la pseudolog\u00eda (la mentira) para la que hab\u00eda previsto una veintena de vol\u00famenes. El \u00faltimo lleva el n\u00famero diez y se titula La alianza del trono y el altar. El anterior, tambi\u00e9n centrado en el uso de la religi\u00f3n como instrumento de dominaci\u00f3n, se titula La santa mentira. Pero en medio han salido un par de vol\u00famenes menores en extensi\u00f3n, pero no en contenido, dedicados a Oscar Wilde (Aforismos miscel\u00e1neos) y el Diccionario lac\u00f3nico, una obra que refleja a la vez su comprensi\u00f3n de las cosas y del lenguaje que las explica y su capacidad de s\u00edntesis y de humor. Un humor que tiene su mejor expresi\u00f3n en el Diccionario de falsas creencias.\nCatal\u00e1n fue, hasta la jubilaci\u00f3n, hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o, profesor de \u00c9tica en Valencia y, en paralelo, escrib\u00eda. Su primer texto, resultado de su investigaci\u00f3n para la tesis doctoral, estuvo dedicado a John Dewey, autor que junto a Ambrose Bierce, era para \u00e9l tambi\u00e9n referencia continua.\nPod\u00eda trabajar de sol a sol, sobre todo desde que abandon\u00f3 la ciudad de Valencia para instalarse en Godella, porque ten\u00eda, como \u00e9l mismo dec\u00eda, \u201cobstinaci\u00f3n investigadora\u201d, una obstinaci\u00f3n que encontr\u00f3 sentido en la mentira. \u201cEl universo del enga\u00f1o es casi infinito y al tiempo, conmovedor. Sea la ilusi\u00f3n del autoenga\u00f1o, la mentira piadosa o la propaganda pol\u00edtica, nunca te deja indiferente. Dedicar toda una vida de investigaci\u00f3n a un tema en concreto, aunque sea tan transversal como el m\u00edo, es posible porque hay una fuerte corriente subterr\u00e1nea: el deseo de encontrar la verdad debajo de todas las alfombras\u201d.\nEn los \u00faltimos tiempos, imponi\u00e9ndose a la enfermedad que estaba seguro de acabar venciendo, trabajaba en los vol\u00famenes dedicados al enga\u00f1o en los medios de comunicaci\u00f3n, la publicidad y, tambi\u00e9n, claro, la pol\u00edtica, convencido de la veracidad de uno de los aforismos que figuran en la selecci\u00f3n que hizo de la obra de Wilde: \u201cFue un d\u00eda fatal cuando el p\u00fablico descubri\u00f3 que la pluma es m\u00e1s poderosa que el adoqu\u00edn y puede hacer tanto da\u00f1o como un ladrillo\u201d. Un da\u00f1o que deb\u00eda producirse en las filas de los dominadores porque Catal\u00e1n se hab\u00eda puesto siempre del lado de los dominados. Y es que era un optimista dispuesto a conseguir con su obra que el pueblo abandonara la fe del carbonero.\nSu cuerpo permanecer\u00e1 hasta las 13.00 de hoy, martes, en el Tanatorio M\u00e9mora y ser\u00e1 incinerado a las 13.30 horas en el Cementerio General de Valencia.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Obituarios", "Filosof\u00eda", "Valencia", "Comunidad Valenciana", "Sucesos", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}