{"id": "6c921a63-724d-46f1-66fb-4f4549f66bb6", "content": "Miguel Abell\u00e1n, nuevo director del centro taurino de la Comunidad de Madrid\n\nLa Comunidad de Madrid ha nombrado este martes al torero Miguel Abell\u00e1n como nuevo director gerente del Centro de Asuntos Taurinos de la Comunidad de Madrid, dependiente de la Consejer\u00eda de Presidencia.\nEl presidente del PP, Pablo Casado, fich\u00f3 a Abell\u00e1n a finales de marzo de este a\u00f1o y lo incluy\u00f3 en su lista electoral por Madrid al Congreso de los Diputados en el puesto 'n\u00famero 12'. Al entrar solo siete diputados, el torero qued\u00f3 fuera.\nAbell\u00e1n sustituye en el cargo a Manuel \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Mateo, al frente del Centro desde 2015. El Centro de Asuntos Taurinos de la Comunidad de Madrid fue creado en 1995 por el expresidente madrile\u00f1o Alberto Ruiz Gallard\u00f3n para fomentar esa tradici\u00f3n.\u00a0Tiene por fines explotar la plaza de toros de Las Ventas, defender la pureza de la fiesta y colaborar con otras administraciones y el sector, seg\u00fan el decreto de creaci\u00f3n.\u00a0\nEl Gobierno regional destaca que el madrile\u00f1o Abell\u00e1n \"siempre ha estado comprometido con la defensa, fomento y divulgaci\u00f3n de la tauromaquia\". Adem\u00e1s, recalcan que \"tiene una trayectoria de reconocido prestigio durante 22 temporadas en Espa\u00f1a, Francia, Portugal y Sudam\u00e9rica y con m\u00e1s de 1.000 festejos a sus espaldas, ha conseguido el respeto de la prensa, la afici\u00f3n y los profesionales del sector taurino\". Su salario ascender\u00e1 a\u00a075.084 euros anuales.\nAbell\u00e1n llega al frente del Centro cuando se encuentra inmerso en uno de sus mayores proyectos: la reforma integral de la Plaza de Toros de Las Ventas. La Comunidad inici\u00f3 el a\u00f1o pasado las obras de rehabilitaci\u00f3n, en las que invertir\u00e1 15,1 millones de euros, y que se prolongar\u00e1n hasta 2021. Los trabajos se realizar\u00e1n garantizando la celebraci\u00f3n de los eventos taurinos previstos.\nLa Comunidad de Madrid ha destacado que Abell\u00e1n es un torero de reconocido prestigio. Desde que tom\u00f3 la alternativa hasta finales de 2018 ha ejercido como torero tanto en Espa\u00f1a y Francia como Sudam\u00e9rica y ha salido a hombros de la Plaza de Toros de las Ventas, Valencia o Pamplona, entre otros cosos.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Miguel Abell\u00e1n", "Las Ventas", "Alberto Ruiz-Gallard\u00f3n", "Toreros", "Plazas toros", "Toros", "Comunidad de Madrid", "Deportes", "Espa\u00f1a", "Espect\u00e1culos"], "newspaper": "elpais"}