{"id": "6cbd9042-b20d-4271-714b-4f4a65296e1d", "content": "La Fiscal\u00eda analiza por qu\u00e9 el menor asesinado en Murcia estaba con su padre pese a no haber r\u00e9gimen de visitas\n\n\nLa Fiscal\u00eda est\u00e1 investigando por qu\u00e9 el menor de 11 a\u00f1os asesinado en Murcia se encontraba con su padre, pese a no existir un r\u00e9gimen de visitas. As\u00ed lo ha explicado este lunes la fiscal de sala delegada contra la Violencia sobre la Mujer de la Fiscal\u00eda General del Estado, Pilar Mart\u00edn N\u00e1jera, quien ha insistido en la necesidad de analizar si se ha valorado bien el riesgo en este caso.\n\"Uno de los aspectos que analizamos es por qu\u00e9 ese padre estaba con ese hijo; no hab\u00eda r\u00e9gimen de visitas, hab\u00eda s\u00f3lo una demanda de separaci\u00f3n que estaba en tr\u00e1mite y en el convenio entre el padre y la madre se dec\u00eda que el r\u00e9gimen de visitas se ir\u00eda pactando entre ellos; luego no se sabe por qu\u00e9 ese padre estaba con ese hijo ese d\u00eda\", ha explicado N\u00e1jera en una entrevista en Antena 3 recogida por Europa Press.\nLa fiscal ha insistido, no obstante, en la \"complejidad de la violencia de g\u00e9nero\" que impide generalizar, aunque ha reconocido un incremento de casos como el de Murcia en el que \"por vengarse de la madre se ataca lo que m\u00e1s se quiere, aunque sea su propio hijo\".\nMart\u00edn N\u00e1jera ha explicado que existe \"una violencia progresiva que empieza golpeando y va cada vez a m\u00e1s y otra explosiva, que es donde se puede encardinar al menor de Murcia, en el que un hombre nunca hab\u00eda hecho ning\u00fan acto de violencia f\u00edsica y el primero que hace es matar a su hijo; algo absolutamente il\u00f3gico y desproporcionado\".\nLa fiscal ha cuestionado, asimismo, la efectividad de enmarcar los casos de violencia machista en la violencia intrafamiliar como plantea Vox. \"La violencia de g\u00e9nero tiene car\u00e1cteristicas especiales que son diferentes de la intrafamiliar y al ser diferente requiere una especialidad y regulaci\u00f3n diferente\". Por ello, ha defendido creo el mantenimiento de la ley integral \"porque es algo que ha dicho el Tribunal Constitucional, la Uni\u00f3n Europea y la mayor\u00eda de los pa\u00edses del entorno la tienen\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\n\u00bfAlguien est\u00e1 analizando el asesinato por su madre del ni\u00f1o de Azpeitia ocurrido la semana pasada? \u00bfO algun otro de los muchos asesinados por sus madres en lo que va de a\u00f1o?\u00bfAlguna fiscala, alg\u00fan periodista?", "date": "08/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Violencia", "Maltrato", "Machismo", "Infancia"], "newspaper": "elmundo"}