{"id": "6cd957f2-a0ae-4141-41e5-7a5fb21e171b", "content": "La econom\u00eda latinoamericana toma aire\n\nLa econom\u00eda mexicana toma, por momentos, aliento despu\u00e9s de meses de incertidumbre. Reflejo de ello era este martes el secretario [ministro] de Hacienda, Arturo Herrera. El m\u00e1ximo encargado de las finanzas p\u00fablicas del Gobierno de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador sonre\u00eda al comentar que, por primera vez desde 2016, la inflaci\u00f3n se sit\u00faa por debajo del umbral del 3% (2,9%), dentro del rango del Banco de M\u00e9xico, que presumiblemente esta semana volver\u00e1 a bajar las tasas de inter\u00e9s. Adem\u00e1s, el auge de los precios del petr\u00f3leo por la coyuntura geopol\u00edtica va a propiciar un alivio en los contorsionismos con los que Herrera tuvo que dise\u00f1ar el presupuesto, que defender\u00e1 este jueves en el Congreso.\nUnas cuentas que el secretario de Hacienda calific\u00f3 este martes de \u201cresponsables\u201d y que se centran en tres ejes para cumplir con las prioridades del Gobierno de L\u00f3pez Obrador: la reducci\u00f3n de la desigualdad a partir de la implementaci\u00f3n de programas sociales, de ah\u00ed la necesidad de inyectar recursos; mitigar el problema de la inseguridad que asola el pa\u00eds y dar un impulso a la petrolera estatal Pemex, tal como resumi\u00f3 Herrera en conversaci\u00f3n con el director de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica, Javier Moreno, en el marco del foro \u2018Am\u00e9rica Latina, Estados Unidos y Espa\u00f1a en la econom\u00eda global\u2019, organizado en Nueva York por EL PA\u00cdS y la Spain-U.S. Chamber of Commerce.\nSobre el primer punto, Herrera incidi\u00f3 en la idea de que \u201cM\u00e9xico no es un pa\u00eds pobre, pero s\u00ed con mucha pobreza\u201d. Lo ilustr\u00f3, o record\u00f3 m\u00e1s bien Herrera, a partir del \u00cdndice de Desarrollo Humano de la ONU. El municipio con el IDH m\u00e1s alto es el de Benito Ju\u00e1rez, un barrio de la capital mexicana, que tiene los niveles de Suiza; el segundo, Miguel Hidalgo, alcanza los niveles del Reino Unido y el tercero, San Pedro Garza Garc\u00eda, los de Israel. En el otro lado, Batopilas, en Chihuahua, Estado fronterizo con Estados Unidos, tiene los niveles de Eritrea, mientras que en algunos municipios de Oaxaca son equivalentes a Burundi.\nHerrera justific\u00f3 el incremento en la participaci\u00f3n destinada a la seguridad por la creaci\u00f3n de la Guardia Nacional, el nuevo cuerpo -que otorga mayor control a los militares- creado por L\u00f3pez Obrador y al que est\u00e1 previsto destinar 3.000 millones de d\u00f3lares. No obstante, para el responsable de Hacienda, no se trata de un mero problema pol\u00edtico, sino tambi\u00e9n implica la generaci\u00f3n de oportunidades y de desarrollo econ\u00f3mico y social. En el caso de Pemex, Herrera defendi\u00f3 la reciente inyecci\u00f3n de 5.000 millones de d\u00f3lares para pagar parte de la deuda de la petrolera estatal, cuya supervivencia ha sido una de las obsesiones del presidente mexicano desde que inici\u00f3 su sexenio, que ha calificado como la cuarta transformaci\u00f3n de M\u00e9xico.\nEl m\u00e1ximo responsable econ\u00f3mico de L\u00f3pez Obrador fue el primero de tres ministros latinoamericanos que intervino en el foro, patrocinado por Abertis, Baker McKenzie, BBVA, Telef\u00f3nica, PwC y en el que colabora Iberia. En todas las conversaciones hubo una palabra que se repiti\u00f3, en mayor o menor medida: recesi\u00f3n. En el caso de Chile, su responsable econ\u00f3mico, Juan Andr\u00e9s Fontaine, afirm\u00f3 que no ve \u201cnada en el horizonte\u201d que apunte hacia una recesi\u00f3n a corto plazo en el pa\u00eds sudamericano. \u201cEstamos lejos de 2007 y 2008. No veo los desequilibrios que hab\u00eda entonces\", incidi\u00f3. En campa\u00f1a, el presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era (que le recuper\u00f3 para la causa) prometi\u00f3 un crecimiento del 3% para los pr\u00f3ximos a\u00f1os, algo que ahora parece lejano. Aun reconociendo que el frenazo econ\u00f3mico global afectar\u00e1 a su pa\u00eds, Fontaine se mostr\u00f3 confiado: \"La promesa sigue siendo elevar el crecimiento\", afirm\u00f3, al tiempo que reconoci\u00f3 que el futuro es \"menos claro\" por la ralentizaci\u00f3n de la econom\u00eda global y la fuerte conexi\u00f3n de Chile con el resto del mundo. \"Creo que tenemos herramientas para superar esta desaceleraci\u00f3n. Somos un pa\u00eds estable y as\u00ed lo reflejan nuestro bono a 10 a\u00f1os, que tiene el menor diferencial de todos los pa\u00edses emergentes\".\nEn una l\u00ednea similar se mostr\u00f3 Jos\u00e9 Manuel Restrepo, ministro de Comercio, Industria y Turismo de Colombia: \"No creo que vaya a suceder una recesi\u00f3n mundial, lo cual no quiere decir que no existan riesgos\", consider\u00f3 Restrepo, quien realz\u00f3 durante su intervenci\u00f3n la agenda liberal del Gobierno de Iv\u00e1n Duque: \"Tenemos una agenda clara en favor del crecimiento y de los inversionistas internacionales. Naturalmente deber\u00edamos estar creciendo al 4%, 5% o 6%. Nuestro compromiso para ello es seguir atrayendo inversiones\". Preguntado por la posible integraci\u00f3n, a futuro, de los dos grandes tratados regionales de libre comercio, la Alianza del Pac\u00edfico (de la que Colombia es miembro junto con Chile, M\u00e9xico y Per\u00fa) y Mercosur (Argentina, Brasil, Paraguay y Uruguay) asegur\u00f3 que todav\u00eda es pronto: \u201cPaso a paso\u201d. \u201cLa Alianza del Pac\u00edfico es una estrategia ganadora y ha permitido seguir avanzando en integraci\u00f3n econ\u00f3mica, pero tiene ocho a\u00f1os: es un ni\u00f1o que pasa ahora a la adolescencia. No digo que en 10 a\u00f1os no se pueda pasar a algo adicional, pero tenemos que ir paso a paso. Hay que ir consolidando los esfuerzos: cuando nos hemos anticipado, tratando de acelerar, hemos fracasado\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Arturo Herrera Guti\u00e9rrez", "Alan D. Solomont", "Nueva York", "C\u00e1maras comercio", "Estados Unidos", "M\u00e9xico", "Foros", "Norteam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Eventos", "Comercio", "Econom\u00eda", "Espa\u00f1a", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}