{"id": "6cf00142-827c-4ecf-45eb-3c2a39c9483a", "content": "Nora Lustig: \u201cEl mercado no\nva a crear por s\u00ed solo sociedades m\u00e1s equitativas\u201d\n\nNora Lustig (Buenos Aires, 1951) es una de las economistas latinoamericanas m\u00e1s destacadas de la actualidad. Su carrera ha discurrido desde siempre en tres carriles: desarrollo, desigualdad y pobreza, ramas a las que lleg\u00f3, por simple observaci\u00f3n, cuando su familia se mud\u00f3 a Estados Unidos en la d\u00e9cada de los sesenta. \u201cNot\u00e9 un gran salto en el nivel de vida\u201d, explica mientras apura una botella de agua con gas en un hotel del sur de Ciudad de M\u00e9xico. Y empez\u00f3 a hacerse preguntas: \u201cEra una \u00e9poca en la que ni mucho menos estaba de moda estudiar la distribuci\u00f3n del ingreso. A\u00fan se asociaba la desigualdad a ser comunista o radical de izquierdas. Ya no: se ha gentrificado totalmente, la disciplina se ha transformado y est\u00e1 en todas partes\u201d, explica la profesora de Econom\u00eda Latinoamericana de la Universidad de Tulane (Nueva Orleans) y presidenta em\u00e9rita de la Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Lacea).\nPregunta. Que el estudio de la desigualdad haya pasado de disciplina econ\u00f3mica de nicho a ocupar un lugar central es una victoria en s\u00ed misma.\nRespuesta. Es tremendo. Creo que hay dos factores detr\u00e1s: la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn, que acab\u00f3 con la lucha entre capitalismo y comunismo y rompi\u00f3 tab\u00faes en econom\u00eda; y la inquietud por el crecimiento de la desigualdad en EE UU. Ya sabemos que, cuando pasa algo en EE UU se vuelve de impacto global... Fue entonces cuando muchos economistas famosos, de tradici\u00f3n neocl\u00e1sica y no solo marxistas, empezaron a escribir sobre el tema.\nP. Y empez\u00f3 a permear en los organismos multilaterales, algo impensable hasta entonces.\nR. Hasta mediados de los noventa, ni siquiera el Banco Mundial mencionaba la palabra desigualdad y el FMI lo ve\u00eda como un tema de pol\u00edtica interna: solo le interesaba la estabilidad. Desde el 2000 se produjo un cambio radical y ahora la palabra desigualdad est\u00e1 ahora continuamente presente. El Fondo tambi\u00e9n repens\u00f3 su posici\u00f3n: ahora tienen la conciencia de que es un impedimento para la estabilidad y el crecimiento.\nP. Para que la atenci\u00f3n del gran p\u00fablico se posase sobre la desigualdad, en cambio, hubo que esperar hasta la crisis financiera global.\nR. Es probable. Thomas Piketty, por ejemplo, empez\u00f3 a estudiar lo que ocurre en el 1% del tope distributivo en 2003 o 2004. Tambi\u00e9n Atkinson, Bourguignon\u2026 Pero no los conoc\u00eda nadie. Despu\u00e9s hubo un cambio muy fuerte y hoy ya nadie mira mal por estudiar la desigualdad. Al contrario: genera inter\u00e9s.\nP. \u00bfPor qu\u00e9 Am\u00e9rica Latina sigue siendo la regi\u00f3n m\u00e1s desigual del mundo?\nR. En realidad, ahora compite con \u00c1frica en t\u00e9rminos de desigualdad. Y eso es una novedad. Lo m\u00e1s interesante del periodo reciente en Am\u00e9rica Latina, desde principios de los 2000 hasta 2012, ha sido la bajada de la inequidad: hasta entonces, el \u00fanico episodio que registra una ca\u00edda en un conjunto de pa\u00edses y por un periodo largo hab\u00eda sido la posguerra de la II Guerra Mundial. Ha sido un fen\u00f3meno at\u00edpico: cay\u00f3 en un momento en el que en otras partes del mundo sub\u00eda.\nP. \u00bfA qu\u00e9 se puede achacar esa ca\u00edda?\n\u201cLa gran diferencia entre la izquierda y la derecha es el salario m\u00ednimo\u201d\nR. La parte estructural fue el mejoramiento educativo en los noventa y su efecto en el mercado de trabajo; tambi\u00e9n el giro en pol\u00edtica social, con un incremento en las transferencias a los grupos m\u00e1s pobres. La coyuntural fue el auge de las materias primas en los 2000, que provoc\u00f3 un aumento en la mano de obra menos cualificada y el surgimiento de los Gobierno de izquierdas.\nP. \u00bfQu\u00e9 cambiaron los Ejecutivos de izquierdas en la regi\u00f3n?\nR. Su gran contribuci\u00f3n fue el salario m\u00ednimo: creci\u00f3 mucho m\u00e1s que en los pa\u00edses gobernados por el centro o el centroderecha, con o sin auge de materias primas. Esa es la pol\u00edtica que m\u00e1s distingue a los Gobiernos de izquierda y de derechas: la ideolog\u00eda no define las transferencias [sociales], pero s\u00ed el aumento del salario m\u00ednimo real. Es una diferencia muy interesante.\nP. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 a partir de 2012?\nR. El fin del auge de las materias primas y, con \u00e9l, el agotamiento del margen de maniobra [fiscal] en muchos pa\u00edses para transferencias. Adem\u00e1s, el efecto educativo se fue diluyendo. En algunos, como Brasil o M\u00e9xico, empieza a subir la desigualdad y en otros simplemente deja de caer.\nP. La regi\u00f3n, con la \u00fanica excepci\u00f3n de M\u00e9xico, ha girado a la derecha: Brasil, Colombia, Chile\u2026 \u00bfQu\u00e9 efecto puede tener sobre la desigualdad?\nR. No lo s\u00e9, es pronto para saberlo. Las transferencias [sociales] se adoptaron de manera general, no solo por Gobiernos de izquierdas. Y la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n tampoco es algo \u00fanico de la izquierda. Donde s\u00ed va a haber una dicotom\u00eda es, nuevamente, en el salario m\u00ednimo: habr\u00e1 mayores reticencias a aumentos.\nP. \u00bfPor qu\u00e9 los sistemas tributarios corrigen tan poco la desigualdad?\nR. Depende de con qu\u00e9 se compare. Tratar de comparar a Am\u00e9rica Latina con Europa es una falsa comparaci\u00f3n: hay que comparar cu\u00e1nto correg\u00edan los pa\u00edses que hoy son avanzados cuando ten\u00edan ingresos parecidos a los pa\u00edses en desarrollo de hoy. Y lo que hemos encontrado es que algunos pa\u00edses latinoamericanos gastan m\u00e1s en salud m\u00e1s de lo que gastaba Europa o EE UU cuando ten\u00edan un nivel de renta equivalente. Sin embargo, una de las restricciones importantes es recaudatoria: los impuestos sobre ingresos y riqueza a quienes est\u00e1n en la c\u00fapula de la escala recaudatoria y a las empresas est\u00e1 muy por debajo de lo que deber\u00eda.\nP. \u00bfQu\u00e9 se puede hacer?\nR. Hay que hablar m\u00e1s de elusi\u00f3n, de evasi\u00f3n, de exenciones, de tasas efectivas \u2014que son mucho menores que las reales\u2014 y, en general, de c\u00f3mo hacer para generar una recaudaci\u00f3n mayor de los sectores poderosos. Y, muy importante, debemos preguntarnos a partir de qu\u00e9 nivel de ingresos el ciudadano debe ser pagador neto: si creemos que la l\u00ednea de pobreza tiene alg\u00fan sentido, los que est\u00e9n por debajo no deber\u00edan serlo.\nP. El gran problema fiscal est\u00e1 en los ingresos.\nR. S\u00ed, en buena medida por la resistencia de las \u00e9lites: ah\u00ed es donde la desigualdad original crea un freno para corregir la desigualdad actual. Los sistemas deber\u00edan ser mucho m\u00e1s progresivos, sobre todo por la v\u00eda de los impuestos directos. Hay mucho por hacer, empezando por los impuestos a las herencias, que en Am\u00e9rica Latina son pr\u00e1cticamente inexistentes y deber\u00edan ser una pieza importante para romper el c\u00edrculo vicioso de la desigualdad, que va creando dinast\u00edas de \u00e9lites que capturan al Estado.\nP. \u00bfPor qu\u00e9 esa negativa a gravar las herencias?\n\u201cLos impuestos a las herencias en Am\u00e9rica Latina son casi inexistentes\u201d\nR. De nuevo, por la resistencia de los sectores que se ver\u00edan afectados. Pero es fundamental: tendr\u00eda impacto recaudatorio, redistributivo y crear\u00eda reglas del juego m\u00e1s equitativas en la sociedad.\nP. Ha calado, pr\u00e1cticamente en todo el mundo, el discurso de la alergia fiscal: se ha impuesto una corriente de pensamiento que trata de reducir los tributos a toda costa.\nR. No s\u00e9 por qu\u00e9 calado tan profundo, la verdad. Pero es una batalla que hay que dar. El mercado no va a crear, por s\u00ed solo, sociedades m\u00e1s equitativas: al contrario, con el cambio tecnol\u00f3gico se van a crear m\u00e1s desigualdades y va haber que poner mecanismos para que la gente que ya no tiene empleo, al menos tenga acceso a ingresos.\nP. \u00bfLe gusta la renta b\u00e1sica universal?\nP. No me gusta que se considere que se debe hacer siempre. Una renta b\u00e1sica o cualquier otro mecanismo universalizado implica que le vas a dar menos a los que est\u00e1n abajo. Si puedes dirigir los recursos sobre los grupos sociales o las regiones m\u00e1s pobres, vas a tener mucho m\u00e1s impacto sobre la reducci\u00f3n de la pobreza. Prefiero darle m\u00e1s dinero a los pobres, aumentar la progresividad y que los servicios p\u00fablicos sean p\u00fablicos, universales y de buena calidad.\nP. \u00bfNi siquiera en un contexto de cambio tecnol\u00f3gico, sobre todo en pa\u00edses industrializados?\nR. S\u00ed, puede ser, en pa\u00edses avanzados y m\u00e1s equitativos. Pero cuando tienes muchos pobres, el coste es que les va a dar menos a ellos. Y, para m\u00ed, los pobres van primero.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Capitalismo", "Desigualdad econ\u00f3mica", "Pobreza", "Latinoam\u00e9rica", "Ideolog\u00edas", "Am\u00e9rica", "Econom\u00eda", "Problemas sociales", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}