{"id": "6d07bb13-16b9-4a13-75e9-6f157a6bcec8", "content": "\u00bfQui\u00e9n no se merece a qui\u00e9n?\n\nTras la fallida investidura de Pedro S\u00e1nchez, y aunque pienso que existen pol\u00edticos honrados que trabajan por el bien com\u00fan, como ciudadana me siento defraudada y confusa. S\u00e1nchez afirma que \u201cexplorar\u00e1 otras opciones\u201d e Iglesias dice que \u201creclama competencias, no sillones\u201d. Lo cierto es que tienen al pa\u00eds bloqueado. Ya sabemos que nuestra Transici\u00f3n tuvo sus fallos, pero si pol\u00edticos tan dispares como Su\u00e1rez, Carrillo, Fraga o Gonz\u00e1lez fueron capaces de llegar a acuerdos m\u00ednimos necesarios, \u00bfc\u00f3mo es posible que el PSOE y UP no lo sean? Mientras, la ciudadan\u00eda sigue padeciendo los problemas aut\u00e9nticos del d\u00eda a d\u00eda sin que nadie los solucione. Pol\u00edticos y votantes, \u00bfqui\u00e9n no merece a qui\u00e9n?\nEskolunbe Mesperuza Rotger\nBilbao\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Pactos postelectorales", "Investidura parlamentaria", "Pactos pol\u00edticos", "XIII Legislatura Espa\u00f1a", "Transici\u00f3n espa\u00f1ola", "Legislaturas pol\u00edticas", "Congreso Diputados", "Transici\u00f3n democr\u00e1tica", "Parlamento", "Elecciones", "Gobierno", "Historia contempor\u00e1nea", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}