{"id": "6d308942-5acd-4ff1-75bf-ddd176382d17", "content": "\u201cMuchos alimentos dirigidos a los ni\u00f1os ni son sanos ni tienen ventajas frente a la comida normal\u201d\n\nSentido com\u00fan y alimentos saludables. Es todo lo que deber\u00edamos tener en cuenta a la hora de responder a la pregunta del mill\u00f3n: \u00bfqu\u00e9 le doy de comer? Luc\u00eda Mart\u00ednez y Aitor S\u00e1nchez, dietistas-nutricionistas y divulgadores, recogen la frase como t\u00edtulo para un libro \u2013\u00bfQu\u00e9 le doy de comer?(PAID\u00d3S)\u2013, y a partir de ella analizan c\u00f3mo deber\u00eda ser la alimentaci\u00f3n infantil desde los primeros meses de alimentaci\u00f3n complementaria y qu\u00e9 podemos hacer para que los ni\u00f1os tengan inter\u00e9s en comer sano. Siempre dejando claro que en la alimentaci\u00f3n, como en el resto de cuestiones relacionadas con la crianza y la educaci\u00f3n de los hijos, no todo se puede controlar. \u201cNo es como hacer una receta en la que casi todas las variables est\u00e1n bajo nuestra voluntad y el plato final casi siempre nos sale de la misma manera\u201d, dicen en el libro. Ellos prefieren emplear la met\u00e1fora del \u00e1rbol: \u201c(\u2026) Educar se parece m\u00e1s bien a plantar un \u00e1rbol, donde tendremos que tener una buena base y un contexto para que se asiente, y sin duda habr\u00e1 que prestarle una serie de cuidados. Pero tambi\u00e9n habr\u00e1 cuestiones en esa planta que no podremos predecir, como el color exacto de las hojas o cu\u00e1ntas ramas emerger\u00e1n del tronco, o cu\u00e1ntos frutos acabar\u00e1 ofreciendo\u201d. Si bien hay muchos aspectos que van a escapar de nuestro control, viene bien saber cu\u00e1les son los que s\u00ed dependen de nosotros. Al menos en la alimentaci\u00f3n.\nPREGUNTA: Cuando un beb\u00e9 empieza a comer nos volvemos locos con el cu\u00e1nto, el c\u00f3mo y el qu\u00e9. Advert\u00eds que es mucho m\u00e1s f\u00e1cil de lo que pensamos: sentido com\u00fan y, a partir de los seis meses, comida saludable adaptada a su capacidad de masticaci\u00f3n y degluci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1ntas generaciones m\u00e1s de padres y madres recibir\u00e1n la famosa hoja de orden de \u201cintroducci\u00f3n\u201d de alimentos?\nLUC\u00cdA MART\u00cdNEZ: Yo espero que pocas, aunque no s\u00e9 si peco de optimista porque en esas hojas hay intereses comerciales. Muchas de esas recomendaciones vienen con el logo de marcas de alimentaci\u00f3n. Los propios pediatras son los que muchas veces recomiendan marcas concretas del tipo \u201cMi primer X\u201d. En cierto modo ocurre que esas hojas les facilitan la vida porque van con el tiempo justo y tienen que atender a muchos ni\u00f1os en la consulta. Los centros de salud deber\u00edan tener un nutricionista en atenci\u00f3n primaria que pudiera dar estas indicaciones. Mientras eso no exista, lo tenemos bastante dif\u00edcil para deshacernos de las famosas hojas.\nP: A todo esto: \u00bfes realmente importante seguir un orden concreto en el que les ofrecemos los alimentos? \u00bfInfluye en las alergias o intolerancias alimentarias realmente?\nAITOR S\u00c1NCHEZ: Aunque hasta ahora se han dado las recomendaciones a modo de calendario, la realidad es que no hace falta seguir un orden concreto. Es cierto que hay que tener ciertas precauciones para la detecci\u00f3n de las alergias, pero basta con ir ofreciendo los alimentos poco a poco, sin mezclar al principio m\u00e1s de un alimento a la vez para poder observar si el ni\u00f1o o la ni\u00f1a tiene alguna reacci\u00f3n al\u00e9rgica.\nEn cuanto al resto, hay que atender en todo momento a la capacidad de degluci\u00f3n y psicomotora del ni\u00f1o, y algunas restricciones para menores de un a\u00f1o (ni espinacas, ni acelgas, ni pez espada, ni cabezas de gambas, ni miel, ni leche de vaca ni bebidas de arroz, ni infusiones. Y por cuestiones nutricionales, nada de sal, ni az\u00facar, ni zumos ni ultraprocesados). Los ni\u00f1os pueden comer comida, y la l\u00f3gica nos dice es que no es necesario establecer un calendario de alimentos concretos, en momentos concretos, m\u00e1s all\u00e1 de lo mencionado. Los ni\u00f1os en todas las \u00e9pocas han comido lo que hab\u00eda a su alrededor.\nP: Es una cuesti\u00f3n m\u00e1s cultural que cient\u00edfica entonces pero muchas veces se alude al tema de las alergias en ese orden.\nL.M.: No hay ning\u00fan alimento que se recomiende retrasar para evitar alergias o que se eviten por ser m\u00e1s alerg\u00e9nicos. Antes se pensaba que los cacahuetes era mejor retrasarlos pero esta recomendaci\u00f3n ya no est\u00e1 vigente porque se ha comprobado que no hay ninguna raz\u00f3n para hacerlo. Los frutos secos se pueden dar \u2013molidos en las comidas\u2013 desde el inicio de la alimentaci\u00f3n complementaria. Tendr\u00edamos m\u00e1s precauciones con ni\u00f1os que tienen antecedentes al\u00e9rgicos en la familia, pero esto ya ser\u00eda aplicado a casos concretos y no a poblaci\u00f3n general.\nP: \u2018\u00bfQu\u00e9 le doy de comer?\u2019 es el t\u00edtulo del libro pero tambi\u00e9n una frase recurrente en muchas familias. \u00bfNos faltan ideas?\nL.M.: \u00bfC\u00f3mo puede alguien de nuestro entorno decir que le faltan ideas teniendo internet en casa o en el m\u00f3vil? Si algo tenemos en la actualidad es formaci\u00f3n gratuita y al instante. Puede ser pereza, falta de organizaci\u00f3n, dejadez, pero me cuesta pensar que no se encuentren ideas.\nA.S.: Aqu\u00ed estoy de acuerdo con Luc\u00eda pero a\u00f1ado una cosa m\u00e1s: tenemos esa informaci\u00f3n a golpe de clic pero tambi\u00e9n la informaci\u00f3n que absorbemos paseando por el supermercado. Cuando vas al supermercado y ves un producto que se llama \u201cMi primer (lo que sea)\u201d, ah\u00ed no tienes ninguna duda, piensas \u201cesto es para mi hijo\u201d. Y este es uno de los mayores escollos que nos encontramos: parece que tenemos que comprar todo \u201cpara algo\u201d o \u201cpara alguien\u201d. Sin embargo, pr\u00e1cticamente ning\u00fan alimento dirigido espec\u00edficamente al p\u00fablico infantil es saludable ni presenta ventajas frente a la comida normal.\nP: Habr\u00e1 quien descubra con vuestro libro que los productos espec\u00edficos para beb\u00e9s y ni\u00f1os no son necesarios (ni recomendables).\nL.M.: Espero que sean muchos. (Risas)\nP: Descarg\u00e1is un poco la culpa a los padres y madres porque, como dec\u00eds, la alimentaci\u00f3n es una cuesti\u00f3n cultural pero tambi\u00e9n emocional. Y eso ha sido muy bien aprovechado por el marketing alimentario. \u00bfHecha la ley, hecha la trampa?\nA.S.: Obviamente hay una gran responsabilidad pol\u00edtica y empresarial. Qu\u00e9 cuota de responsabilidad le pertenece a la familia y qu\u00e9 cuota a la administraci\u00f3n o a las empresas va un poco en la l\u00ednea de cu\u00e1nta informaci\u00f3n tiene la familia.\nHay familias que tienen pocos recursos, que est\u00e1n un poco a la deriva de lo que se est\u00e1 haciendo. Si como empresa que fabrica galletas te diriges a una familia que desconoce que las galletas no son saludables, esa familia va a ser m\u00e1s vulnerable a esta clase de elecciones. Son v\u00edctimas en cierto modo de lo que ha habido en su entorno: mala informaci\u00f3n, malas opciones alimentarias, mala capacitaci\u00f3n que les ha dado la sanidad p\u00fablica. Si una familia tiene la informaci\u00f3n, tiene tiempo para ir a comprar y tiene la organizaci\u00f3n necesaria para preparar el desayuno, y a\u00fan as\u00ed le sigue dando galletas, quiz\u00e1s s\u00ed tiene una mayor responsabilidad que la empresa que vende esas galletas. Cuanta m\u00e1s informaci\u00f3n tienes, m\u00e1s responsabilidad recae sobre ti.\nP: Los nutricionistas insist\u00eds en que el primer punto de partida para una alimentaci\u00f3n saludable hay que ponerlo en casa.\nA.S.: La primera piedra de la educaci\u00f3n alimentaria hay que ponerla en casa porque al principio somos seres completamente dependientes. La alimentaci\u00f3n la elige la familia \u201cpor\u201d los ni\u00f1os, de ah\u00ed que sea tan importante la responsabilidad inicial de poner a su alcance alimentos saludables. Luego, esa responsabilidad se va a compartir porque van a aparecer otros entornos: la escuela infantil, el comedor del colegio, van a pasar tiempo con otros familiares. Es en ese punto en el que la alimentaci\u00f3n se convierte en algo estresante para muchas familias porque sienten que han perdido ese control \u2013que ten\u00edan al principio\u2013 de lo que comen sus hijos. Descubren que su hijo no es un robot sino una nueva vida con voluntades y que est\u00e1 creciendo en torno \u2013tambi\u00e9n\u2013 a los est\u00edmulos que le rodean. Tenemos la responsabilidad, s\u00ed, pero no vamos a poder controlarlo todo.\nP: Mencionas el comedor escolar. Ante la queja de las familias y la petici\u00f3n de mejora, en muchos centros escolares se escudan en que \u201ccubren las directrices de la Comunidad\u201d. \u00bfSe puede luchar contra esto?\nL.M.: Las familias pod\u00e9is luchar contra ello porque sois el usuario. O, mejor dicho, los representantes legales del usuario, que son vuestros hijos. La presi\u00f3n debe hacerse desde las AMPAS. Otra cosa es que la mayor\u00eda de padres y madres est\u00e9n encantados con el men\u00fa de patatas fritas y croquetas, y entonces haya familias que se sientan solas. Si el AMPA decide ponerse manos a la obra para mejorar el men\u00fa, tiene todo el poder de presi\u00f3n.\nP: Por \u00faltimo, se\u00f1al\u00e1is en el libro que \u201cNo hay que intervenir siempre con la comida\u201d. \u00bfSomos los adultos tan pesados?\nA.S.: Muchas veces estamos demasiado atentos a la comida, queremos controlar todo, como he dicho antes. Pero lo que sucede tambi\u00e9n es que a veces parece que la \u00fanica manera de cambiar los h\u00e1bitos del ni\u00f1o es de la noche a la ma\u00f1ana, pretendiendo que coma en la mesa lo que le hemos puesto porque es \u201clo que toca\u201d. Hay otras formas de hacer intervenciones en la educaci\u00f3n alimentaria: con los alimentos disponibles en casa, con lo que metemos en los fruteros, con el clima que se respira en casa frente a la mesa, con nuestro ejemplo, con lo que acaba en el carro de la compra\u2026 A los ni\u00f1os se les puede involucrar de muchas formas en la alimentaci\u00f3n, desde hacer la compra hasta cocinar con ellos lo que despu\u00e9s vamos a comer.\n\u00a0\nPuedes seguir De mamas & de papas en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de De Mamas & De Papas \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Crianza hijos", "Alimentaci\u00f3n infantil", "Madres", "Hijos", "Padres", "Parentesco", "Familia", "Infancia", "Nutrici\u00f3n", "Cuidado corporal", "Medicina", "Bienestar", "Estilo vida", "Sociedad", "Salud"], "newspaper": "elpais"}