{"id": "6d6b0c7d-d28c-4a2b-4a19-80d4463be943", "content": "La semana por delante: danza en azoteas, teatro y romer\u00edas reivindicativas\n\nEstas son las propuestas de la agenda de ocio y cultura para esta semana por delante.\nEn 2011, la pel\u00edcula Intouchables \u2013que retrata la improbable amistad entre Phillippe, un adinerado tetrapl\u00e9jico, y Driss, el joven senegal\u00e9s que trabaja cuidando de \u00e9l\u2013 se convirti\u00f3 en un aut\u00e9ntico fen\u00f3meno en Francia y en uno de los filmes m\u00e1s exitosos de todos los tiempos en ese pa\u00eds. Ahora, su adaptaci\u00f3n teatral llega al Teatro Reina Victoria de la mano de Garbi Losada y Jos\u00e9 Antonio Vitoria e interpretada por Roberto \u00c1lvarez y Jimmy Roca. Una historia conmovedora, llena de emoci\u00f3n y de humor, que muestra los puntos de encuentro que pueden surgir entre dos personas de mundos aparentemente tan alejados.\nCu\u00e1ndo: Del 11 de septiembre al 24 de noviembre. D\u00f3nde: Teatro Reina Victoria (Carrera San Jer\u00f3nimo, 24). Precio: De 15,50 a 21,50 euros\nComo cada mes de septiembre desde hace una d\u00e9cada, las galer\u00edas de arte de la ciudad se ponen de acuerdo para la apertura conjunta de la temporada expositiva con varias jornadas llenas de inauguraciones, charlas, performances, tours guiados y encuentros con artistas. Organizado por la asociaci\u00f3n de galer\u00edas Arte_Madrid, APERTURA Madrid Gallery Weekend tiene como objetivo fomentar las visitas a estos espacios a lo largo de todo el a\u00f1o. En la cita de este 2019, que comienza el jueves, participan 49 galer\u00edas que, en total, presentan obras de m\u00e1s de 100 artistas.\nCu\u00e1ndo: Del 12 al 15 de septiembre. D\u00f3nde: Diferentes espacios. Precio: Gratuito.\nEl Teatro Fern\u00e1n G\u00f3mez abre temporada con una interesante propuesta teatral en tres cap\u00edtulos, que conforman la Trilog\u00eda contra el abuso de la compa\u00f1\u00eda vasca Tanttaka. Como un viento helado \u2013la primera de ellas\u2013, narra las historias de tres j\u00f3venes cuyas vidas est\u00e1n marcadas por el abuso sexual; La casa de la llave da voz a los relatos de varias mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero a trav\u00e9s de tres trabajadoras sociales y con banda sonora en directo de Ainara LeGardon; por \u00faltimo, Soka (cuerda) explora el suicidio adolescente y el sentimiento de culpa y responsabilidad que este hecho genera en el profesor de gimnasia que encuentra el cuerpo.\nCu\u00e1ndo: Del 11 de septiembre al 27 de octubre. D\u00f3nde: Teatro Fern\u00e1n G\u00f3mez (Plaza de Col\u00f3n, 4). Precio: De 12 a 16 euros.\n\u00bfSon \u00fatiles los t\u00edteres para hablar de nuestros sentimientos? \u00bfPueden las marionetas servir para empoderar a j\u00f3venes en riesgo de exclusi\u00f3n? Esta semana se celebran en la capital las primeras jornadas internacionales dedicadas a pensar y compartir c\u00f3mo los t\u00edteres pueden tener una funci\u00f3n social m\u00e1s all\u00e1 del teatro, siendo herramientas \u00fatiles en los \u00e1mbitos de la salud y la educaci\u00f3n. La cita ser\u00e1 en el Teatro Valle-Incl\u00e1n y el encuentro est\u00e1 dirigido tanto a docentes, artistas e investigadores como a cualquier persona interesada en el tema.\nCu\u00e1ndo: Del 12 al 14 de septiembre. D\u00f3nde: Teatro Valle-Incl\u00e1n (Plazuela de Ana Diosdado, s/n). Precio: Gratuito (con acreditaci\u00f3n a trav\u00e9s de la web).\nDentro de la programaci\u00f3n de Crece 2019, su directora art\u00edstica Michelle Man ha creado una producci\u00f3n especial con la que, adem\u00e1s, el Price quiere celebrar el d\u00e9cimo aniversario de este ciclo de espect\u00e1culos que re\u00fane a los talentos emergentes del circo. Elektri(c)k est\u00e1 protagonizado por diez artistas de circo que sorprender\u00e1n al p\u00fablico con un montaje formado por diferentes piezas que incluyen acrobacias, danza, malabarismo, trampolines, juegos de luces y sombras y mucho humor.\nCu\u00e1ndo: Del 12 al 15 de septiembre. D\u00f3nde: Teatro Circo Price (Ronda de Atocha, 35). Precio: 12 euros\nEl 13 de septiembre de 1916 vino al mundo Roald Dahl y, aunque \u00e9l entonces no lo sab\u00eda, con \u00e9l lleg\u00f3 tambi\u00e9n uno de los contadores de cuentos m\u00e1s ingeniosos e irreverentes de todos los tiempos. El Espacio Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica celebra este viernes su cumplea\u00f1os con este encuentro en colaboraci\u00f3n con la editorial Loqueleo Santillana sobre la obra y la vida del genial escritor ingl\u00e9s. En la charla participar\u00e1n la autora de literatura juvenil Ana Campoy, la maestra y bibliotecaria Rosa del Real, el redactor de Peonza Diego Guti\u00e9rrez del Valle y la joven lectora Nuria Mart\u00ednez.\nCu\u00e1ndo: 13 de septiembre a las 19.00. D\u00f3nde: Espacio Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica (c/ Fuencarral, 3). Precio: Gratuito (con reserva previa)\nUn festival en las alturas. As\u00ed es como se define Eszenit, una serie de espect\u00e1culos de danza que tienen la peculiaridad de celebrarse en las azoteas de la ciudad. Las citas del festival, que este a\u00f1o celebra su segunda edici\u00f3n bajo el lema \u201cPulso, latido, comp\u00e1s\u201d, se distribuyen en tres azoteas diferentes durante los tres pr\u00f3ximos viernes de septiembre. En estas tres veladas, tendremos la oportunidad de disfrutar de la danza de Antonio Ruz con m\u00fasica de La Imperfecta, as\u00ed como de la premiada Good Girl de Las Hermanas Gestring junto al poder\u00edo de la compa\u00f1\u00eda Mucha Muchacha, las creaciones de LASALA y Carmen Fumero y el live painting de Parsec!\nCu\u00e1ndo: 13, 20 y 27 de septiembre. D\u00f3nde: Diferentes espacios. Precio: 12 euros por d\u00eda.\nEste festejo popular que tiene lugar desde hace unos a\u00f1os en los alrededores de Matadero, llega puntual a su cita con el final del verano. La Romer\u00eda de los Voltios celebra lo inusual y lo diverso a trav\u00e9s de la m\u00fasica y el baile, reivindicando el poder que la fiesta tiene para cambiar el mundo (o al menos una peque\u00f1a parte) y reclamando su lugar en el espacio p\u00fablico. El \u201ccomit\u00e9 de festejos\u201d de esta particular romer\u00eda est\u00e1 formado por un nutrido grupo de artistas, djs y comunidades de baile y el sarao que montan cada septiembre se cuenta, sin duda, entre los m\u00e1s divertidos de Madrid. Disfraces, estandartes y pancartas son m\u00e1s que bienvenidos.\nCu\u00e1ndo: 15 de septiembre a las 18.00. D\u00f3nde: Explanada Multiusos de Madrid R\u00edo. Precio: Gratuito\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Ayuntamiento Madrid", "Madrid", "Ayuntamientos", "Comunidad de Madrid", "Ocio", "Gobierno municipal", "Espa\u00f1a", "Estilo vida", "Cultura", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}