{"id": "6d9adbbe-8866-482a-51fd-bf32775c3bb2", "content": "Pedro S\u00e1nchez admite que se equivoc\u00f3 y reconoce que la Fiscal\u00eda es aut\u00f3noma del Gobierno\n\nEl presidente del Gobierno en funciones y candidato socialista a las elecciones generales del domingo, Pedro S\u00e1nchez, ha admitido este jueves, a tres d\u00edas de los comicios, que la Fiscal\u00eda es aut\u00f3noma y que se equivoc\u00f3 al decir el mi\u00e9rcoles que depende del Gobierno. S\u00e1nchez ha atribuido su frase err\u00f3nea al cansancio acumulado en la campa\u00f1a. \"Son muchas entrevistas, muchas horas frente a un micr\u00f3fono, frente a una pantalla. Algunas veces no se es preciso\", se ha disculpado en una entrevista grabada y emitida en diferido por La Sexta. S\u00e1nchez ha puesto como prueba de su respeto a la autonom\u00eda del ministerio p\u00fablico la actuaci\u00f3n de este en el juicio del proc\u00e9s.\nPreguntado sobre si estas palabras equivalen a una petici\u00f3n de disculpa, ha afirmado: \"S\u00ed, hay que ser humilde\". \"Creo que adem\u00e1s la trayectoria que he tenido durante estos meses de presidente del Gobierno ha sido precisamente esa, respetar tanto la autonom\u00eda de la Fiscal\u00eda como la independencia del poder judicial\", ha a\u00f1adido.\nSobre la promesa lanzada el lunes en el debate electoral de que traer\u00e1 a Espa\u00f1a al expresidente catal\u00e1n Carles Puigdemont, fugado en B\u00e9lgica, algo que depende exclusivamente de la justicia, ha matizado: \u201cSon expresiones que se utilizan en los debates electorales\u201d.\nEn una entrevista en Radio Nacional el mi\u00e9rcoles S\u00e1nchez dio por hecho que la Fiscal\u00eda depende del Gobierno, lo que caus\u00f3 una gran irritaci\u00f3n en la carrera fiscal. La Fiscal\u00eda General del Estado y las asociaciones del ministerio p\u00fablico enviaron comunicados en los que recordaban su autonom\u00eda\u00a0 respecto del poder ejecutivo.\nEl ministerio fiscal, \u00f3rgano integrado con autonom\u00eda funcional en el Poder Judicial, no depende ni org\u00e1nica ni funcionalmente del Gobierno, como se desprend\u00eda de las palabras de S\u00e1nchez el mi\u00e9rcoles. Es cierto que el art\u00edculo 124.4 de la Constituci\u00f3n otorga al Ejecutivo el nombramiento del fiscal general del Estado y que el Gobierno puede pedirle a este que \"promueva ante los tribunales las actuaciones pertinentes en orden a la defensa del inter\u00e9s p\u00fablico\", seg\u00fan el art\u00edculo 8 del Estatuto Org\u00e1nico del ministerio fiscal. La ley establece que el m\u00e1ximo responsable del ministerio p\u00fablico decide en \u00faltima instancia sobre su viabilidad o procedencia. Es decir, que el Gobierno no les da \u00f3rdenes ni instrucciones a los fiscales.\nEl presidente en funciones ha rechazado que el decreto ley contra la rep\u00fablica digital que pretende poner en pie el independentismo catal\u00e1n y que, entre otras medidas, permite al Gobierno central intervenir \u201ccon car\u00e1cter excepcional y transitorio\u201d las redes y servicios de telecomunicaciones \u2014telefon\u00eda, fibra \u00f3ptica, Internet...\u2014 en caso de amenazas para el orden p\u00fablico, no tiene por objeto \"cerrar Internet\" sino \"proteger los datos personales de los ciudadanos\". Ha dicho que el Ejecutivo est\u00e1 \"poniendo coto\" a un uso espurio de los datos por parte de la Generalitat y que las normas del decreto ley son \"algo absolutamente reglado en la UE y forma parte del acervo comunitario, para garantizar la ciberseguridad\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/07/2019, 20:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Carles Puigdemont", "Presidencia Gobierno", "Elecciones Generales 2019", "Gobierno de Espa\u00f1a", "PSOE", "Elecciones Generales", "Fiscal\u00eda", "Poder judicial", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}