{"id": "6da7ec0f-54d5-4d55-7ed3-0a5152c34e0c", "content": "El Rey: \u201cLo mejor es encontrar una soluci\u00f3n antes de ir a elecciones\u201d\n\nVuelta a Marivent para el tradicional posado veraniego de los Reyes y sus hijas. En esta ocasi\u00f3n, el Monarca ha querido referirse a la situaci\u00f3n pol\u00edtica de Espa\u00f1a. \"Lo mejor es encontrar una soluci\u00f3n antes de ir a elecciones\", ha dicho ante los periodistas sobre el actual bloqueo despu\u00e9s de que Pedro S\u00e1nchez fracasara en su intento de investidura el pasado 25 de julio. El presidente en funciones y Felipe VI se reunir\u00e1n este mi\u00e9rcoles en Palma para el tradicional despacho con el Rey en el palacio de Marivent.\nEl Rey ha mostrado este domingo su deseo de que \u201chaya un margen\u201d para que los partidos que han recibido la confianza de los ciudadanos tras las pasadas elecciones \u201cpuedan encontrar una soluci\u00f3n de Gobierno\u201d.\nFelipe VI ha explicado que sigue la situaci\u00f3n pol\u00edtica por los medios de comunicaci\u00f3n y que est\u00e1 en permanente contacto con la presidenta del Congreso, Meritxell Batet, porque \u201cen cualquier momento dentro de los dos meses previstos puede haber noticia\u201d. \u201cTenemos experiencia\u201d, ha dicho Felipe VI cuando le han preguntado si este ser\u00e1 un verano menos relajado. \u201cEstaremos pendientes de la situaci\u00f3n, pero todav\u00eda tenemos algunos d\u00edas para disfrutar de la isla. Espero\u201d, ha se\u00f1alado.\nS\u00e1nchez viajar\u00e1 a Palma en una semana en la que tiene intenci\u00f3n de continuar sus reuniones con colectivos sociales con el fin de configurar un programa de gobierno para present\u00e1rselo despu\u00e9s a Unidas Podemos y a otras fuerzas pol\u00edticas.\nDe hecho, el pr\u00f3ximo jueves el jefe del Ejecutivo se reunir\u00e1 con los presidentes de la CEOE, Antonio Garamendi, y la Cepyme (Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa), Gerardo Cuerva, as\u00ed como con los secretarios generales de CC OO, Unai Sordo, y UGT, Pepe \u00c1lvarez.\nFelipe VI ha realizado una sesi\u00f3n fotogr\u00e1fica en los jardines del palacio de Marivent junto a la reina Letizia y sus hijas. Al filo de las siete de la tarde, con el sol bajando y el calor h\u00famedo de agosto, los Reyes, la princesa Leonor y la infanta Sof\u00eda han salido de la vivienda principal del palacio para posar ante las decenas de c\u00e1maras y fot\u00f3grafos que aguardaban para dejar constancia del momento.\nA la princesa Leonor y a la infanta Sof\u00eda les han preguntado sobre los d\u00edas que han pasado en un campamento de verano en Estados Unidos. Ambas han afirmado que han disfrutado y que han coincidido con compa\u00f1eros que acudieron el a\u00f1o pasado. Adem\u00e1s, la reina Letizia ha explicado que este domingo han aprovechado para visitar el mercado de Pollen\u00e7a, localidad que no conoc\u00edan. El posado fotogr\u00e1fico de este a\u00f1o ha tenido lugar cuatro d\u00edas despu\u00e9s de que los Reyes aterrizaran en Palma para iniciar sus vacaciones de verano. La primera aparici\u00f3n completa de la familia fue el pasado jueves por la ma\u00f1ana cuando Felipe VI y Letizia llegaron al Real Club N\u00e1utico acompa\u00f1ados de sus hijas. Todos posaron en las escalinatas de entrada antes de que don Felipe se reuniera con sus compa\u00f1eros de tripulaci\u00f3n del Aifos, la embarcaci\u00f3n con la que compiti\u00f3 en la Copa del Rey de Vela que se celebr\u00f3 en aguas de la bah\u00eda de Palma.\nLejos del campo de regatas, la reina Letizia, sus hijas y la reina Sof\u00eda aprovecharon la tarde del jueves para ir a ver El rey le\u00f3n a una c\u00e9ntrica sala de cine de la capital balear y pasear por una concurrida calle peatonal, un plan que do\u00f1a Sof\u00eda hab\u00eda realizado dos d\u00edas antes con sus otras nietas Irene Urdangarin y Victoria Marichalar. Las salidas culturales continuaron el viernes cuando las cuatro acudieron juntas al Audit\u00f2rium para disfrutar de El lago de los cisnes interpretada por el Ballet de Mosc\u00fa.\nLa agenda oficial est\u00e1 marcada por los encuentros habituales celebrados durante la estancia del Rey en Palma. Este lunes por la ma\u00f1ana recibir\u00e1 en audiencia a las principales autoridades pol\u00edticas de las islas, mientras que el mi\u00e9rcoles a mediod\u00eda est\u00e1 previsto que Felipe VI mantenga un encuentro de trabajo con el presidente del Gobierno en funciones. El a\u00f1o pasado S\u00e1nchez acudi\u00f3 acompa\u00f1ado por su mujer Bego\u00f1a G\u00f3mez y tras el encuentro con don Felipe ambos mantuvieron un almuerzo con los Reyes. Este a\u00f1o se repetir\u00e1 el almuerzo, aunque el Rey ha dicho que S\u00e1nchez ir\u00e1 solo. Por la noche est\u00e1 prevista la recepci\u00f3n de los monarcas a los principales representantes de la sociedad civil del archipi\u00e9lago en el palacio de La Almudaina.\nLas vacaciones reales llegan marcadas de nuevo este a\u00f1o por la ausencia del rey em\u00e9rito Juan Carlos, a quien se pudo ver en Mallorca hace dos semanas junto a do\u00f1a Sof\u00eda durante una visita privada a la Rafa Nadal Academy, el centro deportivo de alto rendimiento que el conocido tenista tiene en su localidad natal, Manacor. Tras recorrer las instalaciones los Reyes em\u00e9ritos acudieron junto a la familia Nadal a un restaurante de la zona para comer. Estos d\u00edas don Juan Carlos ha abandonado el calor del Mediterr\u00e1neo y ha puesto rumbo a Finlandia para asistir a los entrenamientos de la Copa del Mundo de embarcaciones cl\u00e1sicas.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Pactos postelectorales", "Palma", "Reina Letizia", "Sofia de Borb\u00f3n", "Leonor de Borb\u00f3n", "Pedro S\u00e1nchez", "Pactos pol\u00edticos", "Presidencia Gobierno", "Mallorca", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Felipe VI", "Baleares", "Familia Real", "Jefe de Estado", "Elecciones", "Casa Real", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}