{"id": "6dec4eff-5981-4782-5ff7-27034d43a183", "content": "Muere la actriz Encarna Paso a los 88 a\u00f1os\n\nEncarna Paso, una de las grandes actrices del teatro espa\u00f1ol, falleci\u00f3 ayer en Madrid a los 88 a\u00f1os de una neumon\u00eda, seg\u00fan se\u00f1alaron fuentes de su familia. La actriz madrile\u00f1a forma parte de una saga teatral en la que destacan los dramaturgos Antonio Paso (su abuelo) y Alfonso Paso (su t\u00edo), aunque fue el filme Volver a empezar, de Jos\u00e9 Luis Garci, el que lanz\u00f3 su carrera, tras conseguir en 1983, al a\u00f1o siguiente de su estreno en Espa\u00f1a, el Oscar a la mejor pel\u00edcula de habla no inglesa, el primero que obten\u00eda el cine espa\u00f1ol. Sus hijos, Juan y Patricia Calot y familiares y amigos la despidieron ayer en el tanatorio de San Isidro, en Madrid, y est\u00e1 previsto que hoy su cuerpo sea incinerado en el cementerio de La Almudena.\nEncarna Paso pertenec\u00eda a esa \u201craza especial de actores\u201d, en palabras de Manuel Guti\u00e9rrez Arag\u00f3n, quien la dirigi\u00f3 en Demonios en el jard\u00edn (1982). \u201cLos actores que vienen del teatro tienen muchas virtudes, sobre todo que se les entiende muy bien cuando hablan. Son muy t\u00e9cnicos y, como es el caso de Encarna Paso, tienen tras de s\u00ed un largo recorrido por la vida, conocen todo el escalaf\u00f3n de la profesi\u00f3n\u201d, recordaba ayer Guti\u00e9rrez Arag\u00f3n, quien lament\u00f3 profundamente su fallecimiento. \u201cHizo el papel de mi abuela, porque Demonios en el jard\u00edn est\u00e1 basada en mi propia vida. Despu\u00e9s del rodaje le present\u00e9 a mi abuela, y Encarna me dej\u00f3 muy claro que no ten\u00eda nada que ver con ella. \u2018No nos parecemos en nada\u2019, coment\u00f3\u201d, recordaba el director.\nTras 57 a\u00f1os de carrera, Paso decidi\u00f3 retirarse en 2005 despu\u00e9s de protagonizar un montaje de Yo, Claudio, junto a H\u00e9ctor Alterio y bajo la direcci\u00f3n de Jos\u00e9 Carlos Plaza. La pieza se estren\u00f3 en el festival de teatro de M\u00e9rida en 2004 y estuvo girando el a\u00f1o siguiente. \u201cElla decidi\u00f3 retirarse entonces sin grandes anuncios. Hab\u00eda trabajado mucho y quer\u00eda descansar, estar en casa, pasear, leer. La llamaron muchas veces para hacer cosas en televisi\u00f3n y en teatro, pero siempre dijo que no\u201d, se\u00f1alaba ayer su hijo Juan Calot, tambi\u00e9n int\u00e9rprete. \u201cEra una actriz muy intuitiva, aunque pas\u00f3 por el Conservatorio y tuvo dos grandes maestros que admir\u00f3 mucho y con quienes trabaj\u00f3: Catalina B\u00e1rcena e Ismael Merlo. Su formaci\u00f3n fue a base de trabajo\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nLa actriz, que debut\u00f3 con un peque\u00f1o papel en la pel\u00edcula Bot\u00f3n de ancla (1948), de Ram\u00f3n Torrado, comenz\u00f3 muy joven su larga y prol\u00edfica trayectoria teatral en la compa\u00f1\u00eda de Milagros Leal y Salvador Soler Mari \u2014padres de otra gran actriz Amparo Soler, tambi\u00e9n desaparecida\u2014 y trabaj\u00f3 con directores como Adolfo Marsillach, Jos\u00e9 Luis G\u00f3mez, Miguel Narros o Jos\u00e9 Carlos Plaza, entre otros.\nPronto dio el salto a la televisi\u00f3n, donde trabaj\u00f3 de forma asidua en el espacio Estudio 1, de TVE, as\u00ed como en series como Segunda ense\u00f1anza, de Pedro Mas\u00f3; Ram\u00f3n y Cajal, de Jos\u00e9 Mar\u00eda Forqu\u00e9; Hermanos de leche, de Pablo Ib\u00e1\u00f1ez y Carlos Serrano, o Compuesta y sin novio, de Pedro Mas\u00f3.\nCombin\u00f3 cine, televisi\u00f3n y teatro desde comienzos de su carrera. En los a\u00f1os sesenta y setenta, intervino en varias pel\u00edculas, entre ellas La prima Ang\u00e9lica (1974), de Carlos Saura, o La Corea (1976), de Pedro Olea.\nSus mejores trabajos en la gran pantalla se sucedieron en los ochenta, tras el Oscar de Volver a empezar, donde encarnaba a la novia de juventud de un escritor exiliado, interpretado por Antonio Ferrandis, que volv\u00eda a Espa\u00f1a tras la muerte de Franco. De esos a\u00f1os destacan tambi\u00e9n Sesi\u00f3n continua (1984), otro t\u00edtulo dirigido por Jos\u00e9 Luis Garci; adem\u00e1s de La colmena (1982), de Mario Camus, o El bosque animado (1987), de Jos\u00e9 Luis Cuerda. En cine, su \u00faltima aparici\u00f3n fue en 2000 en Terca vida, de Fernando Huertas.\nLa actriz, que recibi\u00f3 el premio Ercilla de teatro en 1996 por toda su trayectoria, contaba tambi\u00e9n con galardones por sus papeles en la gran pantalla, como las dos medallas del C\u00edrculo de Escritores Cinematogr\u00e1ficos a la mejor actriz por Volver a empezar y Demonios en el jard\u00edn.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Encarna Paso", "Jos\u00e9 Luis Garci", "Obituarios", "Actrices", "Muertes", "V\u00edctimas", "Teatro", "Cine", "Sucesos", "Artes esc\u00e9nicas", "Televisi\u00f3n", "Espect\u00e1culos", "Medios comunicaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}