{"id": "6e3b1e8f-d99f-435f-6720-ca43cc56aa1c", "content": "Un 70% de la militancia de Comprom\u00eds apoya ir con la formaci\u00f3n de Errej\u00f3n el 10-N\n\nLa militancia de Comprom\u00eds ha ratificado que la coalici\u00f3n valencianista concurra a las elecciones generales del pr\u00f3ximo 10 de noviembre junto al partido de \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, M\u00e1s Madrid. Un 70% de los participantes en la consulta, en la que ha votado un 42% del censo, se ha mostrado a favor de una plataforma electoral amplia con M\u00e1s Madrid y otros partidos similares del resto del Estado; un 27% no estaba a favor; y un 3% se ha abstenido.\nLos 5.659 militantes de Comprom\u00eds estaban llamados a participar en esta consulta, de los que finalmente lo han hecho 2.392 (el 42 %). De estos, 1.676 lo han hecho a favor, 639 en contra y 77 se ha decantado por la abstenci\u00f3n, seg\u00fan han informado fuentes de Comprom\u00eds.\nLa pregunta que se hab\u00eda planteado a la militancia en esta consulta era: \"\u00bfEst\u00e1s de acuerdo en concurrir a las elecciones generales del 10 de noviembre en una plataforma electoral amplia y plural donde est\u00e9n Comprom\u00eds, M\u00e1s Madrid y otras fuerzas pol\u00edticas similares de otros territorios del Estado?\".\nLa consulta ha durado 24 horas, se ha hecho por v\u00eda telem\u00e1tica y se produce poco despu\u00e9s de que se supiera que habr\u00eda repetici\u00f3n de las elecciones generales el pr\u00f3ximo 10 de noviembre. Desde ese momento, la coalici\u00f3n inici\u00f3 los contactos para no concurrir a los pr\u00f3ximos comicios en solitario, como hizo el pasado 28 de abril.\u00a0\nLas opciones electorales posibles para Comprom\u00eds de cara al 10-N eran presentarse con Unidas Podemos, la coalici\u00f3n liderada por Pablo Iglesias y Alberto Garz\u00f3n, o sumarse a M\u00e1s Madrid, formaci\u00f3n liderada por \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, si daban el paso de presentarse a las generales, algo que se supo el pasado domingo. La apuesta por una coalici\u00f3n plural y amplia de izquierdas, alejada del antiguo bipartidismo y donde estuvieran M\u00e1s Madrid y Unidas Podemos, entre otros \u2014la opci\u00f3n ideal para los valencianistas\u2014 era un imposible en estos momentos por la distancia entre Iglesias y Errej\u00f3n. A la consulta estaba llamada toda la militancia, en la que figuran seguidores del Bloc, Iniciativa del Poble Valenci\u00e0, Verds-Equo y Gent de Comprom\u00eds.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Unidas Podemos", "M\u00e1s Madrid", "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Comprom\u00eds", "Elecciones Generales 2019", "Agrupaciones electores", "Elecciones Generales", "Coaliciones electorales", "Izquierda Unida", "Coaliciones pol\u00edticas", "Podemos", "Comunidad Valenciana", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}