{"id": "6f47ce3e-b8f3-48fa-4f7c-1eea41aafcf5", "content": "Bruselas acoge con alivio el desbloqueo pol\u00edtico en Espa\u00f1a\n\nLos extremos ya no asustan en Bruselas. El anuncio de un acuerdo para formar un Gobierno de coalici\u00f3n entre PSOE y Podemos en Espa\u00f1a, anunciado este martes por Pedro S\u00e1nchez y Pablo Iglesias, ha sido acogido en la capital comunitaria con mucho m\u00e1s alivio que inquietud. La Comisi\u00f3n Europea, como suele ser habitual, no comenta p\u00fablicamente las negociaciones para formar Gobierno en las diferentes capitales. Pero fuentes del organismo subrayan que, m\u00e1s all\u00e1 del giro hacia la izquierda del futuro Ejecutivo, \"lo importante es que Espa\u00f1a tenga un Gobierno con plenos poderes cuanto antes\".\nLa Comisi\u00f3n tem\u00eda que, tras el resultado de las elecciones del pasado domingo, la inestabilidad pol\u00edtica se prolongase en Espa\u00f1a y que uno de los pocos socios de marcado car\u00e1cter europe\u00edsta continuase al ralent\u00ed en la escena comunitaria. \"Pero la sensaci\u00f3n de urgencia que han querido dar S\u00e1nchez e Iglesias apunta en la buena direcci\u00f3n\", se\u00f1ala una fuente comunitaria.\nLa presencia en el Gobierno de un partido como Podemos, situado a la izquierda de los partidos socialdem\u00f3cratas europeos, hubiera provocado un se\u00edsmo en las capitales comunitarias hace cuatro a\u00f1os. En el caso de Portugal, el mero apoyo parlamentario de la extrema izquierda a un Gobierno socialista provoc\u00f3 serias turbulencias pol\u00edticas en la zona euro en 2016, hasta el punto de que Berl\u00edn y otras capitales intentaron azuzar a los mercados contra Lisboa.\nPero en la Europa de 2019, la Comisi\u00f3n Europea y otros entes europeos, como el Eurogrupo, se han curtido ya en la relaci\u00f3n con Gobiernos inicialmente hostiles o reacios a las directrices comunitarias. Y la experiencia de haber lidiado con la extrema izquierda en Grecia o la extrema derecha en Italia lleva al organismo comunitario a observar con bastante calma la posible llegada de Podemos al poder.\nEl frente econ\u00f3mico tampoco parece inquietar demasiado en Bruselas, tras un principio de acuerdo de Gobierno de coalici\u00f3n que, de manera expresa, supedita las futuras medidas sociales \"a los acuerdos de responsabilidad fiscal de Espa\u00f1a con Europa\". Fuentes comunitarias apuntan que, en ese terreno, la continuidad de Nadia Calvi\u00f1o como ministra de Econom\u00eda \"ser\u00eda la mayor garant\u00eda de que Espa\u00f1a seguir\u00e1 en la misma senda presupuestaria que hasta ahora\".\nCalvi\u00f1o se ha convertido en una de las personas m\u00e1s respetadas dentro del Eurogrupo (consejo de ministros de la zona euro), tanto por sus posibles aliados, como el presidente de ese foro, el portugu\u00e9s Mario Centeno, como por sus rivales en m\u00faltiples debates, como es el caso de la delegaci\u00f3n de Holanda. \"Espa\u00f1a tiene que mantener la se\u00f1a de identidad de Calvi\u00f1o, porque es un gran activo para S\u00e1nchez\", recomienda una fuente diplom\u00e1tica del Consejo.\nEn la Comisi\u00f3n, algunas fuentes dan por descontado la continuidad de Calvi\u00f1o despu\u00e9s de que S\u00e1nchez anunciase en campa\u00f1a que la nombrar\u00eda vicepresidenta econ\u00f3mica en el futuro Gobierno si el PSOE ganaba las elecciones. Y m\u00e1s all\u00e1 de la alineaci\u00f3n definitiva, conf\u00edan en que Espa\u00f1a entre en un per\u00edodo de estabilidad que permita, entre otras cosas, remitir a la Comisi\u00f3n unos nuevos Presupuestos Generales cuanto antes.\nEl principal riesgo del futuro Gobierno a ojos de Bruselas es \"la cacofon\u00eda entre dos socios que han mantenido diferencias importantes hasta ahora\", avisa una fuente comunitaria. \"Va a depender de la lealtad que se muestren unos a otros, sobre todo, por parte de Podemos\", apunta un diplom\u00e1tico. Pero en los organismos comunitarios se prev\u00e9 que ese peligro de voces dispares, si llega a materializarse, afectar\u00e1 m\u00e1s a la agenda nacional que a la comunitaria.\n\"En todo caso, ser\u00e1 un Gobierno presidido por S\u00e1nchez y de marcado car\u00e1cter europe\u00edsta\", anticipa un alto cargo de la Comisi\u00f3n. La misma fuente a\u00f1ade que \"la prioridad es que Espa\u00f1a tenga Gobierno para que pueda ejercer todo su peso e influencia en un momento en que la Uni\u00f3n Europea va a afrontar una etapa clave en su trayectoria\".\nEl club se prepara para la renovaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea (con Ursula von der Leyen como presidenta a partir del 1 de diciembre, si se cumple el calendario previsto); para pactar el nuevo marco presupuestario (2021-2027) y para asimilar la primera escisi\u00f3n de su historia (con la salida del Reino Unido de la UE el 31 de enero de 2020).\nEn ese escenario, Bruselas celebra que Espa\u00f1a atisbe ya una salida al bloqueo pol\u00edtico que mantiene con un perfil bajo desde 2015 a la cuarta econom\u00eda de la zona euro y posible puntal de las iniciativas que surjan de un eje franco-alem\u00e1n muy debilitado que necesita apoyos estables.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/12/2019, 20:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Pactos postelectorales", "Unidas Podemos", "Nadia Calvi\u00f1o", "Presidencia Gobierno", "Pablo Iglesias", "Elecciones Generales 2019", "Pactos pol\u00edticos", "Ministerio de Econom\u00eda", "PSOE", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Coaliciones electorales", "Izquierda Unida", "Podemos", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Uni\u00f3n Europea", "Elecciones", "Ministerios", "Europa", "Espa\u00f1a", "Relaciones exteriores", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}