{"id": "6f494de0-607a-44d8-575d-d9ba3170ae16", "content": "La declaraci\u00f3n de Rodrigo Lanza por el 'crimen de los tirantes': \"Actu\u00e9 porque se me atac\u00f3\"\n\nEl acusado defiende su inocencia en la sesi\u00f3n inicial del juicio por el asesinato de V\u00edctor La\u00ednez, que se celebra en la Audiencia Provincial de Zaragoza\nCon el pelo corto, raya al lado, sin piercings, pr\u00e1cticamente irreconocible en su aspecto f\u00edsico, formalmente vestido con camisa azul y pantal\u00f3n color crema -exactamente la misma indumentaria con la que el asesino de Pioz se present\u00f3 ante el tribunal- y entre lloros. As\u00ed ha defendido Rodrigo Lanza su inocencia esta ma\u00f1ana durante su declaraci\u00f3n en la sesi\u00f3n inicial del juicio por el asesinato de V\u00edctor La\u00ednez, el conocido como crimen de los tirantes, que se celebra contra \u00e9l en la Audiencia Provincial de Zaragoza. \n\"Lamento lo que ha pasado, siento mucho que una persona haya muerto pero yo actu\u00e9 porque se me atac\u00f3 sin motivo aparente alguno. Lamento tambi\u00e9n el dolor de la familia pero... no s\u00e9 ni qu\u00e9 decirles, he estado todos estos meses pensando qu\u00e9 decir a la familia de La\u00ednez . Ahora solo espero que puedan entender que s\u00f3lo actu\u00e9 defendi\u00e9ndome, que tuve much\u00edsimo miedo, que cre\u00ed que iba a morir... Actu\u00e9 quiz\u00e1s pensando que pod\u00eda aturdir a la persona o algo pero jam\u00e1s pens\u00e9, ni remotamente, que le pudiera causar lesiones graves ni mucho menos que la persona pudiera morir\", acababa con voz compungida su testimonio a preguntas de su abogado, al \u00fanico al que se ha prestado a responder.\nAntes, el juez le ha preguntado si quer\u00eda relatar lo que sucedido la madrugada del 8 de diciembre de 2017 en el bar Tocadiscos de Zaragoza, donde se produjeron los hechos, y Lanza ha accedido iniciando un mon\u00f3logo de 20 minutos. Ha contado que esa noche bebi\u00f3 mucho, que actu\u00f3 en defensa propia porque La\u00ednez se acerc\u00f3 a \u00e9l con un cuchillo y temi\u00f3 por su vida, que s\u00f3lo lo golpe\u00f3 con el pu\u00f1o y no de espaldas y que La\u00ednez se hizo la lesi\u00f3n que le provoc\u00f3 al muerte al caer bocarriba al suelo. Es justo el relato opuesto al que han hecho la Fiscal\u00eda y las acusaciones, que piden 25 a\u00f1os por asesinato por motivos ideol\u00f3gicos al estimar que Lanza atac\u00f3 a La\u00ednez por considerarlo un fascista, que lo hizo la espalda cuando no ten\u00eda posibilidad de defenderse, que lo golpe\u00f3 con un objeto contundente y lo sigui\u00f3 agrediendo brutalmente cuando se desplom\u00f3.\nRodrigo Lanza ha iniciado su relato de los sucedido en torno a la medianoche del 8 de diciembre de 2017, cuando acab\u00f3 su turno en el restaurante donde entonces trabajaba de camarero/cocinero. Luego visit\u00f3 un par de locales, en los que bebi\u00f3 abundantemente, antes de entrar con un conocido, de nombre Pablo, y con dos amigas de \u00e9ste en el bar Tocadiscos, en cuya barra se encontraba V\u00edctor La\u00ednez. \nUno de sus acompa\u00f1antes lo se\u00f1al\u00f3 y le dijo que \"era un conocido fascista del barrio\", comentario al que \u00e9l no dio \"importancia\". Al poco, ha asegurado Lanza, de 35 a\u00f1os y nacido en Chile, La\u00ednez le hizo un gesto con la cabeza y \u00e9l se acerc\u00f3 \"para hacerse un poco el chulo delante de las chicas\". En este intercambio de palabras La\u00ednez lo dijo \"t\u00fa, sudaca, vete a tu pa\u00eds\" y \u00e9l regres\u00f3 con sus amigos. \n\u00c9stos le contaron que La\u00ednez no dejaba de enviar mensajes con su m\u00f3vil y a \u00e9l le entr\u00f3 una \"paranoia brutal\" de que pod\u00eda estar avisando a gente y que pod\u00eda \"pasar algo\", por lo que decidi\u00f3 marcharse. \nCuando abandonaban el local con sus acompa\u00f1antes, La\u00ednez les sigui\u00f3: \"Pablo grita 'cuidado, lleva una navaja' y yo me giro y ya veo al hombre, muy cerca de m\u00ed, avanzando sobre m\u00ed con un cuchillo que llevaba aqu\u00ed y doy una patada como de instinto para alejarlo, como que lo empujo con la pierna, le dar\u00eda como en el torso. El hombre sigue yendo hacia a m\u00ed y yo ya empiezo a estar en p\u00e1nico... Escucho otra vez \"Cuidado, que lleva una navaja, tiene una navaja...\". Y yo pienso, 'tiene un cuchillo, me va a apu\u00f1alar, me va a matar, creo que hay un forcejeo [solloza]... No s\u00e9 muy bien qu\u00e9 hacer, lo intento alejar a patadas, en un momento dado logro darle una patada fuerte que lo alejo, que va dentro, que va al bar y en esos minutos como que no recuerdo muy bien nada, un momento que no recuerdo nada, no escucho nada, voy hacia el hombre le pego un golpe en la cara que cae al suelo y tengo un terror de que se vuelva a levanta con el cuchillo. S\u00f3lo tengo miedo de que me apu\u00f1ale y me mate y estoy peg\u00e1ndole y en un momento escucho 'para, para', como que vuelvo un poco en m\u00ed, creo ver el cuchillo debajo la banqueta de la barra y me voy\", ha contado sobre el momento de la agresi\u00f3n. \nAntes de su declaraci\u00f3n, en sus calificaciones iniciales, tanto la Fiscal\u00eda como las acusaciones -la particular, en representaci\u00f3n de la familia, y la popular, que ejerce Vox- han subrayado que la citada navaja no apareci\u00f3 en el lugar de los hechos, donde la Polic\u00eda acudi\u00f3 al poco de producirse. \"No se dejen confundir, dec\u00eda la fiscal al jurado, \"el se\u00f1or La\u00ednez no llevaba ning\u00fan cuchillo ning\u00fan arma, ning\u00fan objeto, no se ha encontrado. El se\u00f1or Rodrigo Lanza no act\u00faa as\u00ed para defenderse, el ataque fue a traici\u00f3n, de forma repentina y por detr\u00e1s sin que el se\u00f1or V\u00edctor La\u00ednez pudiera defenderse. El se\u00f1or Lanza no actu\u00f3 as\u00ed porque estuviera preso del p\u00e1nico o hubiera bebido mucho y eso le anulase sus capacidades\".\nEl juicio continuar\u00e1 ma\u00f1ana con el testimonio de las personas que presenciaron la agresi\u00f3n: las tres que acompa\u00f1aban a Lanza, cuatro clientes del bar y el camarero que atend\u00eda en la barra.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nPor mucho que se peine con raya al lado, no deja de ser un asesino.", "date": "11/06/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}