{"id": "6ff54f0a-de53-4bab-6e33-625c85076e80", "content": "Microhistorias de la Guerra Civil\n\nRetaguardia roja cuenta \u201chistorias muy crudas\u201d de la represi\u00f3n en la zona republicana durante la Guerra Civil en la provincia de Ciudad Real. Tanto, que el autor de este libro que publica Galaxia Gutenberg el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles, el catedr\u00e1tico de la Complutense Fernando del Rey, confiesa que tuvo muchas dudas sobre si contarlas o no. Pero al final lo ha hecho, con los nombres y apellidos de las personas que estuvieron involucradas en escabechinas, algunas con torturas incluidas, y en persecuciones sistem\u00e1ticas organizadas, porque est\u00e1 convencido de que esa es su obligaci\u00f3n como historiador y que est\u00e1 haciendo \u201cun bien a la ciudadan\u00eda democr\u00e1tica\u201d.\nEn una entrevista con EL PA\u00cdS, admite tambi\u00e9n que no entraba en sus c\u00e1lculos que esta obra \u2014para la que lleva tres d\u00e9cadas document\u00e1ndose\u2014\u00a0saliese en un momento de campa\u00f1a electoral \u2014la de las elecciones generales del 10 de noviembre\u2014, con el proceso de exhumaci\u00f3n de Franco del Valle de los Ca\u00eddos a punto de culminarse\u00a0y los \u00e1nimos en torno a la contienda fratricida que termin\u00f3 hace 80 a\u00f1os bien inflamados; la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, por ejemplo, se pregunt\u00f3 hace 10 d\u00edas si despu\u00e9s del traslado del cuerpo del dictador volver\u00eda la quema de Iglesias como en 1936.\nUn contexto, en definitiva, que preocupa enormemente a Del Rey, quien se revuelve de antemano contra cualquier tentaci\u00f3n de instrumentalizar su trabajo \u2014una gigantesca y exhaustiva disecci\u00f3n de la \u201cviolencia revolucionaria\u201d en la provincia de Ciudad Real\u2014\u00a0en alguna direcci\u00f3n partidista: \u201cEsta no es una historia del terror rojo\u201d. Pero, de nuevo, defiende su obligaci\u00f3n de intentar explicar, a trav\u00e9s de un estudio estrictamente acad\u00e9mico, \u201cpor qu\u00e9 la gente se mat\u00f3 en la Espa\u00f1a de la Guerra Civil\u201d.\nY esto incluye lo ocurrido en la zona leal al Gobierno Republicano, porque la Causa General, el extenso proceso judicial hecho por la dictadura sobre el tema, no sirve de ninguna manera a los prop\u00f3sitos cient\u00edficos que \u00e9l reivindica: \u201cEn realidad, era una investigaci\u00f3n muy sesgada con unos objetivos muy claros, en la que se elud\u00edan aspectos inc\u00f3modos que pod\u00edan ayudar a explicar bien este fen\u00f3meno\u201d. Y, adem\u00e1s, porque aquellas \u201cno son las v\u00edctimas del bando franquista\u201d, recalca: \u201cTal vez muchos de ellos se habr\u00edan sumado a la sublevaci\u00f3n, pero no lo sabemos. El hecho es que despu\u00e9s de la guerra el r\u00e9gimen se las apropi\u00f3, pero creo que la democracia deber\u00eda insistir en que esas tambi\u00e9n son sus v\u00edctimas\u201d.\nEn ese sentido, insiste en una idea b\u00e1sica que recorre todo el libro: \u201cSin el golpe de Estado, nada de esto habr\u00eda ocurrido\u201d. Del Rey asegura que en 1936 hab\u00eda muchas tensiones, un contexto de \u201cbrutalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica\u201d que explica muchas cosas, pero asegura que no hab\u00eda ninguna revoluci\u00f3n comunista en marcha, sino que fue precisamente la insurrecci\u00f3n la que la provoc\u00f3. \u201cLa sublevaci\u00f3n crea un punto de no retorno, son unos pir\u00f3manos que provocan un gigantesco incendio que da pie a la revoluci\u00f3n, produciendo esa inmensa bolsa de rehenes\u201d. Recuerda, de hecho, el testimonio de una mujer \u2014el autor ha completado las fuentes documentales con 60 entrevistas hasta conformar una base de datos con fichas de 2.500 personas\u2014 que le dijo: \u201cSi Franco no se hubiera levantado, a mi padre no le habr\u00e1n matado\u201d.\nPorque acercarse a las vidas de personas concretas es otra de las claves de un libro que dedica 654 p\u00e1ginas a algo tan llamativamente espec\u00edfico como la provincia de Ciudad Real. Que el autor sea de la zona y creciera escuchando recuerdos de la guerra tiene mucho que ver, pero la idea b\u00e1sica es que la microhistoria (la rama de la historia social que se centra en los detalles) puede dar claves nuevas y distintas sobre fen\u00f3menos tan complejos como el que aqu\u00ed se trata. Por ejemplo, en el momento en el que el autor se da cuenta de que m\u00e1s de la mitad de las v\u00edctimas (ha contabilizado 2.292) murieron fuera de su pueblo. O que un grupo de milicianos del municipio de La Solana \u2014Jos\u00e9 Naranjo Prieto (el Huso), Jos\u00e9 Mar\u00eda Moreno Gonz\u00e1lez (Franco), Rafael Galindo G\u00f3mez Pimpollo (Borguetas) y Tom\u00e1s Cano Vareta\u2014 se desplazaron m\u00e1s de 200 kil\u00f3metros hasta Madrid en busca de su paisano Francisco Mart\u00edn-Albo, dirigente de Acci\u00f3n Agraria Manchega. Y que Pedro Antonio L\u00f3pez de Haro hizo el mismo trayecto en busca de Andr\u00e9s Maroto, l\u00edder de la derecha local. Y que en los dos casos contaron con apoyo de miembros, algunos destacados, de las milicias en Madrid, que pasaron por checas y consiguieron permisos en un periplo que acab\u00f3 con los dos derechistas muertos.\n\u201cHay redes interlocales, interprovinciales e incluso supraprovinciales, es decir, lejos del mito de que se trataba de incontrolados, muchos de ellos delincuentes comunes, hab\u00eda una violencia organizada. El poder se fracciona, pero fraccionarse no implica que cada uno sea un reino de taifas\u201d, asegura el catedr\u00e1tico de Historia del Pensamiento y de los Movimientos Sociales y Pol\u00edticos. Antes de eso, describe un primer momento de \u201cviolencia caliente\u201d en las dos primeras semanas tras el golpe de julio del 36, un breve periodo de descontrol tras el hundimiento del poder p\u00fablico, con las fuerzas del orden leales a la Rep\u00fablica reunidas en Madrid, con unos gobernadores civiles impotentes y una poblaci\u00f3n a la que se le entregan armas para formar milicias, organizadas a trav\u00e9s de distintos comit\u00e9s de defensa que empiezan a controlarlo todo. Y una de las primeras cosas que hicieron fue intentar neutralizar los posibles apoyos de la sublevaci\u00f3n en una provincia de mayor\u00eda conservadora. \u201cEn aquellos momentos, por la simple din\u00e1mica de ir a detener a miles de personas, se producen muertos\u201d.\nPero inmediatamente despu\u00e9s llega lo que Del Rey ha llamado una \u201climpieza selectiva\u201d. \u201cHay una disputa por el espacio y la l\u00f3gica que se aplica es: o los matamos o nos matan. Es gente normal y corriente que en una situaci\u00f3n de guerra llega a esa situaci\u00f3n l\u00edmite y que incluso interioriza la idea de que est\u00e1n haciendo lo correcto\u201d. A partir de enero-febrero de 1937, la violencia se convierte en algo m\u00e1s epis\u00f3dico, con algunos rebrotes y con cierta represi\u00f3n a \u201csoldados desafectos o potencialmente desertores\u201d. El Gobierno, con el socialista Largo Caballero ya en el poder, da \u00f3rdenes para que esto ocurra, entre otras cosas, por la mala imagen de la Rep\u00fablica que la violencia estaba dando en el exterior: \u201cSe dan cuenta de que, por momentos, los sublevados estaban ganando la batalla de la propaganda\u201d.\nEn la provincia de Ciudad Real, hubo 157 v\u00edctimas durante las dos \u00faltimas semanas de julio, cifra que sum\u00f3 las 1.085 en agosto y septiembre. En lo que restaba de a\u00f1o se registrar\u00edan 723 m\u00e1s, es decir, que en aquellos primeros meses se concentraron casi el 80% de las muertes que el historiador ha documentado en la provincia hasta el final de la guerra. Otra historia es lo que vino despu\u00e9s, ya que el nuevo r\u00e9gimen trajo consigo un largo periodo de persecuci\u00f3n y represi\u00f3n\u00a0que se hace evidente en las cifras de encarcelados \u2014que alcanz\u00f3 un r\u00e9cord de 2.285\u00a0\u00a0en 1941\u2014 y\u00a0de \u201cmuertes accidentales o violentas\u201d, que se multiplicaron por m\u00e1s de 10, \"indiscutiblemente\" a causa de \u201cfusilamientos, penalidades inherentes a la vida en la prisi\u00f3n y, en mucha menor medida, la persecuci\u00f3n de los huidos\u201d, dice el libro. En esa estad\u00edstica se colocaron un total de 6.567 fallecimientos entre 1939 y 1943.\nAunque no era el objeto principal del trabajo, dedica a este punto el cap\u00edtulo final: \u201cYo creo que digo lo suficiente como para entender que es un proceso dial\u00e9ctico que llega hasta bien entrados los a\u00f1os cuarenta\u201d, explica Del Rey. Porque lo que vino despu\u00e9s es fundamental para terminar de entender esta historia. Tanto como lo ocurrido antes: a\u00f1os de odios acumulados y reconcentrados.\nEl mejor ejemplo es probablemente la \u201cmasacre en Castellar de Santiago\u201d, en el extremo sureste de la provincia, donde la noche del 26 al 27 de julio de 1936 fueron asesinadas 21 personas \u201cpor medio de golpes y torturas que duraron varias horas. Algunos sufrieron mutilaciones y varios fueron rematados con disparos\". En medio de aquella matanza, muchos testigos colocaron a Otilia Coronado Abarca, viuda de uno de los tres sindicalistas asesinados a tiros en el pueblo cuatro a\u00f1os antes. Este suceso a su vez, era una represalia porque los jornaleros del pueblo acaban de protagonizar, tras meses de disputas con los patronos, un altercado que tambi\u00e9n hab\u00eda acabado con un herido (el alcalde fue apaleado) y un muerto (un vecino que intent\u00f3 ayudar al mun\u00edcipe). 14 personas pasaron por la c\u00e1rcel a causa del linchamiento de los tres socialistas, aunque al a\u00f1o siguiente todos salieron amnistiados; cinco de ellos fueron m\u00e1s tarde v\u00edctimas de la masacre de finales de julio de 1936. El cuadro de aquella noche lo completan un l\u00edder comarcal llamado F\u00e9lix Torres (que varios testigos colocaron aquella noche al frente de milicianos llegados de muchos pueblos de los alrededores) y un alcalde de Uni\u00f3n Republicana que todo apunta que intent\u00f3, sin \u00e9xito, impedir la masacre, a\u00fan poniendo en riesgo su vida. \u201cEste suceso me sirve para insistir en que esto no es una historia del terror rojo. Yo no trato de excusar a nadie, solo trato de entender lo que pas\u00f3\u201d, resume Del Rey.\nAl historiador Fernando del Rey, lo de las dos Espa\u00f1as enfrentadas asegura que no le funciona. Pero la idea de la tercera Espa\u00f1a, esa liberal representada por figuras como la pol\u00edtica Clara Campoamor o el escritor Manuel Chaves Nogales, tambi\u00e9n se le queda corta.\u00a0 \"Creo que la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n lo que quer\u00eda era simplemente sobrevivir. Yo soy de un pueblo de por all\u00ed [de la provincia de Ciudad Real] y de chico siempre nos dec\u00edan: 'T\u00fa no te signifiques. No te signifiques ni de los de delante ni de los de atr\u00e1s'. Esa es la cuarta Espa\u00f1a. Al final te das cuenta de que, a pesar de ser una \u00e9poca h\u00edperpolitizada, son los bestias, esas\u00a0minor\u00edas radicalizadas y audaces las que llevaron a este pa\u00eds al desastre\".\u00a0\nUnas minor\u00edas por las que no se puede, contin\u00faa, criminalizar a ning\u00fan grupo, ni socialistas ni anarquistas ni tampoco a los de derechas. Porque, en ese complejo escenario de debates ideol\u00f3gicos que nunca fueron monol\u00edticos, las personalidades concretas de los caudillos territoriales marcaron muchas diferencias. Pone el ejemplo de Valdepe\u00f1as y Tomelloso, dos pueblos muy similares: grandes y ricos, con clases medias y \"mucho peque\u00f1o propietario\". En el primero, controlado por F\u00e9lix Torres, \"fue una sangr\u00eda\"; en el segundo, con l\u00edderes m\u00e1s moderados (entre otros, Urbano Mart\u00ednez Albide y Marcelino Jare\u00f1o), \"la violencia fue mucho m\u00e1s escasa\".\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Galaxia Gutenberg", "Presentaci\u00f3n libros", "Ciudad Real", "Guerra civil espa\u00f1ola", "Franquismo", "Segunda Rep\u00fablica Espa\u00f1ola", "Fascismo", "Rep\u00fablica", "Editoriales", "Castilla-La Mancha", "Dictadura", "Ultraderecha", "Sector editorial", "Agenda cultural", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Industria cultural", "Libros", "Agenda", "Historia", "Eventos", "Cultura", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}