{"id": "70144b42-482e-494c-5141-f36b56b66247", "content": "El PSOE ensancha su poder regional al lograr la presidencia de La Rioja con los votos de Podemos e IU\n\nEl PSOE ha extendido este martes su poder auton\u00f3mico. La \u00faltima de las comunidades en liza, La Rioja, tiene desde la una de la tarde una presidenta socialista, Concha Andreu, con el apoyo de las dos parlamentarias de Podemos e Izquierda Unida que le dan la mayor\u00eda absoluta de 17 sobre 33 esca\u00f1os. El Ejecutivo de coalici\u00f3n, que contar\u00e1 con una consejer\u00eda del partido de Pablo Iglesias, ha recibido duras cr\u00edticas desde las bancadas del PP y de Ciudadanos, que han comparado a Andreu con una \"marioneta\" que trabaja a las \u00f3rdenes del presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez.\nDespu\u00e9s de 24 a\u00f1os ininterrumpidos de ejecutivos del PP, su portavoz Jes\u00fas \u00c1ngel Garrido ha acusado a la presidenta, que jurar\u00e1 su cargo el jueves, de \"hipotecar\" el futuro de La Rioja con un pacto \"de extrema izquierda\". \"La mayor radicalidad que se puede cometer a partir de ahora es ser moderados\", le ha respondido el portavoz socialista Ra\u00fal D\u00edaz.\nLa votaci\u00f3n de investidura ha dado paso a un largo aplauso. Los socialistas riojanos lo consideran un d\u00eda hist\u00f3rico y adem\u00e1s consolida un Ejecutivo de coalici\u00f3n con Podemos e Izquierda Unida, a escasos d\u00edas de que el presidente Pedro S\u00e1nchez retome las negociaciones para cerrar un pacto que evite nuevas elecciones. \"La Rioja va a tener un Gobierno progresista, con una coalici\u00f3n en la que sus integrantes tiene los mismos objetivos, y entre ellos la igualdad, de oportunidades y derechos entre hombres y mujeres, o en la defensa de lo p\u00fablico\", ha dicho Andreu desde la tribuna. \"Vamos a gobernar para todos, aunque no al gusto de todos \", ha dejado claro la nueva presidenta a una de sus socias, la diputada de Izquierda Unida, Henar Moreno, que le hab\u00eda advertido, tambi\u00e9n desde la tribuna que, a la hora de gobernar, \"hay que elegir\" para quien se hace.\nEl PP y Ciudadanos han afrontado el debate de investidura con el escenario nacional como tel\u00f3n de fondo y como referencia fundamental para criticar a Andreu. Las intervenciones del portavoz de Ciudadanos, Pablo Baena, y del popular Jes\u00fas \u00c1ngel Garrido han provocado algunos de los enfrentamientos m\u00e1s duros de la jornada en el Parlamento de La Rioja. El portavoz del PP ha augurado que Andreu va a empobrecer la comunidad. \"La extrema izquierda ha llegado a un acuerdo para la formaci\u00f3n de un Gobierno radical e inestable\", ha dicho desde la tribuna.\nCon alusiones a la desconfianza entre el PSOE y Podemos en el escenario nacional, Garrido ha aventurado un Ejecutivo breve precisamente porque esa \"desconfianza\" llega a La Rioja. \"Ustedes han conformado un Gobierno del tripartito de la extrema izquierda\", ha explicado el portavoz popular y lo han hecho con una formaci\u00f3n como Podemos que \"es cualquier cosa menos transparente y que, en los \u00faltimos a\u00f1os, se ha desangrado en demandas, manipulaciones y divisiones internas\". Para el portavoz popular, el nuevo Gobierno de La Rioja solo puede empobrecer la comunidad.\nEl portavoz del PSOE, Ra\u00fal D\u00edaz, le ha respondido que despu\u00e9s de 24 a\u00f1os de gobiernos conservadores no han llevado la comunidad precisamente a los primeros puestos \"en nada\". \"La Rioja ten\u00eda en 2016 el crecimiento m\u00e1s bajo del PIB de toda Espa\u00f1a, era la comunidad que menos empresas creaba, y en 2018 fuimos los primeros con los \u00edndices m\u00e1s bajos de producci\u00f3n industrial. Pero, adem\u00e1s, en los \u00faltimos a\u00f1os, La Rioja en general y Logro\u00f1o en particular han perdido m\u00e1s de mil comercios\", le ha dicho. Pese a todo, Garrido ha dicho desde la tribuna que el PP entrega La Rioja en su mejor momento. \"\u00bfCu\u00e1l es su receta?\", le ha preguntado D\u00edaz, \"d\u00edganos c\u00f3mo lo va a hacer si no le gustan ni los impuestos ni los inmigrantes\".\nPara el portavoz de Ciudadanos, la negociaci\u00f3n entre PSOE y Unidas Podemos ha sido algo \"irresponsable\" y \"un teatro de marionetas\", en el que Pedro S\u00e1nchez ha estado dirigiendo los hilos desde Madrid. Baena lo ha definido como \"otra superproducci\u00f3n del sanchismo\". Pero, adem\u00e1s, les ha acusado de ser \"amigos de Arnaldo Otegi\" y de \"llevar un programa que va a cargar de impuestos a las clases medias, a los trabajadores y a los m\u00e1s desfavorecidos\". \"Su sectarismo me preocupa\", le ha respondido Andreu tras recriminarle que \"est\u00e1 confuso, tenso y envidiosillo, dir\u00eda\". \"Qu\u00edtese esa estela de tensi\u00f3n y de odio que le lleva a contar mentiras. O, quiz\u00e1s, es que su capacidad comprensiva es limitada\". \"No vamos a subir el IRPF a todos los riojanos\", le ha recordado. \"\u00bfCu\u00e1ntos riojanos cobran m\u00e1s de 60.000 euros, 5.000? No sea extremista, se\u00f1or Baena\", ha concluido Andreu.\nLa portavoz de IU, Henar Moreno ha utilizado su turno de r\u00e9plica para reclamar que, si \"en La Rioja nos hemos puesto de acuerdo para evitar otras elecciones, suceda lo mismo en el Gobierno de Espa\u00f1a\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/27/2019, 19:01:45", "tags": ["Pactos postelectorales", "Pactos pol\u00edticos", "La Rioja", "PSOE", "Izquierda Unida", "Podemos", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Partidos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Concha Andreu"], "newspaper": "elpais"}