{"id": "705632ef-8822-451b-5d39-b3ef1f39a477", "content": "En espera de la sentencia\n\nSi descontamos la peque\u00f1a fracci\u00f3n que anhela un escarmiento sin paliativos para los l\u00edder independentistas tomados, el grueso de la sociedad catalana espera la sentencia del 1-O con una angustia contenida. La pregunta clave es s\u00ed al juez Marchena y a sus colegas se los ir\u00e1 la mano con una sentencia de m\u00e1ximos que s\u00f3lo servir\u00e1 para empeorar el conflicto o si se impondr\u00e1 el sentido com\u00fan y una resoluci\u00f3n matizada contribuir\u00e1 a volver el enfrentamiento a los ra\u00edles pol\u00edticos de los cuales nunca tuvo que salir.\nParad\u00f3jicamente, una parte importante del independentismo catal\u00e1n desea que suceda la primera opci\u00f3n. S\u00f3lo una sentencia especialmente dura puede galvanizar de nuevo unas basas independentistas que est\u00e1n un poco desorientadas: sin liderazgo claro, sin unidad estrat\u00e9gica, sin hoja de ruta. Y esto despu\u00e9s de una serie de tres elecciones en las cuales no se consigui\u00f3 igualar la marca de los dos millones de votos del 21-D del 2017 ni se consiguieron dos grandes objetivos estrat\u00e9gicos planteados (conseguir la alcald\u00eda de Barcelona y rebasar el cincuenta por ciento de los votos a las europeas).\nLa idea de la \u201crespuesta sostenida\u201d tambi\u00e9n ha circulado en el entorno de ERC\nDentro de la confusi\u00f3n independentista se abre una idea que diferentes portavoces han ido exponiendo a lo largo del verano. En una entrevista en el programa FAQS de Tv3 emitida el 13 de julio, el l\u00edder de JxCat y del Llamamiento, Jordi S\u00e1nchez, defendi\u00f3 que \u201ctenemos que ser capaces de parar el pa\u00eds y salir a la calle, sin romper ni un vidrio ni quemar ni un neum\u00e1tico, a protestar indefinidamente\u201d. En una entrevista publicada al diario Ahora el 27 de julio S\u00e0nchez descart\u00f3 aquello de \u201cparar el pa\u00eds\u201d y centr\u00f3 su apuesta en una movilizaci\u00f3n \u201cpermanente y sostenida\u201d; seg\u00fan \u00e9l \u201cgenera m\u00e1s apoyo y proyecci\u00f3n salir a la calle y plantarse durante d\u00edas que una huelga general\u201d. El 8 de agosto el diputado de la CUP, Carles Riera, hizo un llamamiento desde la cadena SER a una respuesta sostenida\u201d en la calle como condici\u00f3n para conseguir una \u201cagenda de ruptura democr\u00e1tica con el Estado \u201d.\nLa idea de la \u201crespuesta sostenida\u201d tambi\u00e9n ha circulado en el entorno de ERC. El mismo d\u00eda que el Ahora entrevistaba S\u00e0nchez, la revista El Temps entrevist\u00f3 Joan Puigcerc\u00f3s, ex secretario general y expresidente del partido republicano. A la pregunta de qu\u00e9 tendr\u00eda que ser la reacci\u00f3n ante la sentencia, Puigcerc\u00f3s habl\u00f3 de una respuesta \u201csostenible en el tiempo\u201d. A partir de este momento, el di\u00e1logo entre Puigcerc\u00f3s y el periodista resulta instructivo. Pregunta: \u201cEsto significa una huelga indefinida?\u201d Respuesta: \u201cNo\u201d. Pregunta: \u201cEntonces que quiere decir?\u201d. Respuesta: \u201cNo s\u00e9 si tiene que ser un d\u00eda, dos, tres... Esto lo decidir\u00e1n las entidades\u201d. Pregunta (insistente): \u201cSer\u00eda capaz de concretar algo m\u00e1s la \u2018respuesta sostenida\u2019? Respuesta (tangencial): \u201cSostenida quiere decir que la respuesta tiene que tener mucha gente y que la gente tiene que tener muy claro el que est\u00e1 haciendo\u201d. (En un tuit posterior, sin entrevistadores preguntaires, Joan Tard\u00edo reclam\u00f3 \u201cmovilizaciones pac\u00edficas, c\u00edvicas, permanentes y masivas\u201d.)\nLas dos convocatorias de huelgas generales \u201cindependentistas\u201d se han saldado con sendos fracasos\nHasta ahora el movimiento independentista catal\u00e1n ha sido capaz de organizar movilizaciones pac\u00edficas, c\u00edvicas y masivas, pero no \u201cpermanentes\u201d. Despu\u00e9s de la Fiesta del 2018 algunos manifestantes decidieron acampar en la plaza de Santo Jaume de Barcelona y quedarse hasta que el gobierno de la Generalitat cumpliera el \u201cmandato\u201d del 1-O. Alegando motivos de seguridad, la ma\u00f1ana del 26 de septiembre los Mozos desmontaron el campamento, formado esencialmente por tiendas vac\u00edas. Al ver las dificultades para reclutar un n\u00famero significativo de personas dispuestas a pernoctar de manera continuada a la calle, el siguiente intento de movilizaci\u00f3n permanente se defini\u00f3 de entrada con un horario diurno delimitado de 9 a 21 h. Se trataba concentrarse diariamente ante el edificio de la Generalitat a partir del 4 de febrero, coincidiendo con el inicio del juicio. La iniciativa dur\u00f3 el que dur\u00f3.\nCon las movilizaciones permanentes sucede el mismo que con las huelgas generales. Una cosa es desearlas \u2013el 2013 Junqueras ya sugiri\u00f3 que los independentistas podr\u00edan parar la econom\u00eda catalana durante una semana\u2013 e incluso convocarlas formalmente, y otra es que tengan \u00e9xito. Las dos convocatorias de huelgas generales \u201cindependentistas\u201d (8 de noviembre del 2017 y 21 de febrero del 2019) se han saldado con sendos fracasos. En lugar de flirtear con exigentes movilizaciones que quiz\u00e1s no est\u00e9n al alcance y la efectividad de las cuales para la misma causa independentista ser\u00eda en cualquier caso dudosa, los l\u00edder independentistas tendr\u00edan que trabajar en una respuesta a la sentencia que no vuelva a sobrevalorar sus fuerzas y, sobre todo, que ayude tan como sea posible a canalizar pol\u00edticamente el conflicto.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Independencia", "Independentismo", "Huelgas generales", "Huelgas", "Catalu\u00f1a", "Conflictos laborales", "Conflictos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Relaciones laborales", "Trabajo", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}