{"id": "70a846a0-2424-4eed-53c0-1be1c55a4368", "content": "La segunda oportunidad del pragm\u00e1tico Kurz\n\nSebastian Kurz tiene fama de medir cada comparecencia, cada mensaje y paso de su carrera pol\u00edtica, que le llev\u00f3 sin tropiezos a lo m\u00e1s alto, a la canciller\u00eda de Austria, con tan solo 31 a\u00f1os. Una trayectoria fulgurante y en l\u00ednea recta hasta que decidi\u00f3 aliarse con el partido ultraderechista FP\u00d6 para formar gobierno en diciembre de 2017. El plan que hab\u00eda ideado el l\u00edder democristiano austriaco para al menos una legislatura salt\u00f3 por los aires apenas a\u00f1o y medio despu\u00e9s por el flanco d\u00e9bil, el socio de coalici\u00f3n, al que no pudo controlar. El l\u00edder ultraderechista Heinz-Christian Strache, su vicecanciller, aparec\u00eda en un v\u00eddeo grabado con c\u00e1mara oculta apoltronado en un sof\u00e1 en una casa de Ibiza planteando la financiaci\u00f3n ilegal de su partido y la venta de favores a una falsa magnate rusa.\nKurz zanj\u00f3 el asunto con un \u201cya es suficiente\u201d y puso fin al pacto de coalici\u00f3n el pasado 18 de mayo. El Parlamento hizo el resto; le retir\u00f3 la confianza y le sac\u00f3 de la canciller\u00eda tras solo 525 d\u00edas de Gobierno. El destituido reaccion\u00f3 al m\u00e1s cl\u00e1sico estilo populista: \u201cEl Parlamento ha tomado su resoluci\u00f3n; el pueblo decidir\u00e1\u201d. Se declar\u00f3 v\u00edctima de la incapacidad de la ultraderecha para gobernar, pidi\u00f3 la confianza para continuar su proyecto y en los \u00faltimos meses se ha sacudido la sombra corrupta del caso Ibiza recorriendo el pa\u00eds para estrechar manos, posar pacientemente para un sinf\u00edn de selfies y escalando monta\u00f1as con ciudadanos de a pie.\nEl plan parece haber funcionado. Kurz mantiene su alta popularidad y es el favorito, aunque sin mayor\u00eda, a la victoria en las elecciones adelantadas de este domingo. Tiene al alcance de la mano una segunda oportunidad de encabezar el Gobierno. La cuesti\u00f3n ser\u00e1 con qui\u00e9n. A la ultraderecha no la ha descartado.\nCon la experiencia acumulada, ya ha dejado atr\u00e1s a aquel \u201cni\u00f1o prodigio\u201d de la pol\u00edtica, como le apodaban los medios, que con 22 a\u00f1os fue nombrado presidente de la potente organizaci\u00f3n juvenil democristiana (\u00d6VP); con 24 secretario de Estado de Integraci\u00f3n y tres a\u00f1os despu\u00e9s, a finales de 2013, ministro de Exteriores. Desde que asumi\u00f3 la direcci\u00f3n del partido conservador en mayo de 2017 y le dio la vuelta para que pareciera nuevo y encarnara la idea del cambio, se ha convertido en el referente indiscutido del centroderecha austriaco. La alianza con los ultras no le ha restado apoyo. Todo sigue girando fuera y dentro del partido en torno a su figura, que entre la poblaci\u00f3n genera tanto admiraci\u00f3n como rechazo. Kurz polariza. Para unos es un talento pol\u00edtico con instinto para percibir hacia d\u00f3nde va la opini\u00f3n p\u00fablica, otros creen que en su caso lo que cuenta es la imagen, la escenificaci\u00f3n, m\u00e1s que el contenido.\nEn esta campa\u00f1a ha proclamado que quiere hacer \u201cuna pol\u00edtica de centroderecha respetable\u201d, y apela al votante preocupado por conservar la identidad y tradici\u00f3n, a una Austria cerrada a la inmigraci\u00f3n pero abierta al mundo, cuida los intereses empresariales y al mismo tiempo muestra cercan\u00eda a la gente corriente. Muchos no entendieron que fuera destituido como canciller. \u201cMira a los ojos, atiende a lo que dicen, responde a ello y luego sigue su camino. Pero uno lo siente como una atenci\u00f3n personal\u201d, afirma Kathrin Stainer-H\u00e4mmerle, profesora de Ciencias Pol\u00edticas de la Universidad de Carintia. A eso suma \u201cque siempre se tiene a s\u00ed mismo bajo control en las discusiones\u201d y una escenificaci\u00f3n planeada al detalle de sus apariciones. En ese sentido, \u201cla campa\u00f1a electoral de 2017 fue terriblemente perfecta\u201d, a\u00f1ade la polit\u00f3loga.\nDe ella sali\u00f3 ganador con el 31,5% de los votos -ahora las encuestas le dan en torno al 34%- tras arrimarse a las duras tesis antimigratorias de la ultraderecha, con la que ha aplicado una pol\u00edtica restrictiva hacia los refugiados y en las ayudas sociales, ha iniciado una reforma de impuestos para bajarlos y reducido la deuda.\n\u201cEl trabajo en el Gobierno ha funcionado bien\u201d, ha defendido Kurz tras la ruptura de la coalici\u00f3n con el FP\u00d6, pese a que cuando estall\u00f3 el esc\u00e1ndalo de Ibiza dijo que ese partido \u201cno sabe gobernar\u201d. La alianza dio impulso a las tesis ultras, normaliz\u00f3 su vuelta a un Gobierno -la tercera desde la d\u00e9cada de los ochenta-, y no evit\u00f3 que las salidas de tono xen\u00f3fobas rodearan la gesti\u00f3n mientras Kurz se pon\u00eda a menudo de perfil. Mientras, en el exterior se ha visto a un Ejecutivo que se resiste al reparto europeo de refugiados y la afable relaci\u00f3n del FP\u00d6 con Rusia -el presidente Vlad\u00edmir Putin asisti\u00f3 en Austria a la boda de la ya exministra de Exteriores Karin Kneissl, independiente pero de la cuota ultra- y con el l\u00edder h\u00fangaro, Viktor Orb\u00e1n.\nFrente a las cr\u00edticas y avisos de la oposici\u00f3n, el excanciller insiste en que no excluir\u00e1 de las conversaciones postelectorales a ning\u00fan partido con representaci\u00f3n parlamentaria. Y el FP\u00d6 la tiene desde hace d\u00e9cadas. Los sondeos vaticinan tambi\u00e9n otras posibles coaliciones, con Los Verdes y liberales, e incluso los socialdem\u00f3cratas, a los que Kurz descart\u00f3 hace dos a\u00f1os por considerar que con ellos no era posible hacer reformas. Pero Kurz \u201ctiene disposici\u00f3n a entrar en muchos compromisos para asegurar su posici\u00f3n\u201d, es \u201cpragm\u00e1tico\u201d, sostiene Laurenz Ennser-Jedenastik, polit\u00f3logo de la Universidad de Viena. Y ambicioso. \u201cQuiere un Gobierno estable, con el m\u00e1ximo de su programa en la gesti\u00f3n, y con una reputaci\u00f3n internacional pasable. Su decisi\u00f3n sobre una coalici\u00f3n depender\u00e1 de a qu\u00e9 da m\u00e1s importancia\u201d, a\u00f1ade. Con el FP\u00d6 tiene f\u00e1cil el acuerdo program\u00e1tico, pero aunque la formaci\u00f3n haya cambiado de l\u00edder y defenestrado a Strache, esta semana el exdirigente ha vuelto a hundir al partido en turbulencias al abrirse contra \u00e9l una investigaci\u00f3n por malversaci\u00f3n. Y contra una repetici\u00f3n de la alianza hay otros argumentos, abunda Stainer-H\u00e4mmerle: \u201cLa estabilidad, porque Kurz tendr\u00eda siempre el temor de que vuelva a ocurrir algo que lo desbarate todo; y la imagen internacional, que es importante para \u00e9l\u201d.\nTras las pasadas elecciones, el joven dirigente vendi\u00f3 que \u201cno ten\u00eda otra elecci\u00f3n\u201d que pactar con la ultraderecha al no entenderse con los socialdem\u00f3cratas. Si las encuestas aciertan, este domingo volver\u00e1 a tener la elecci\u00f3n y el riesgo en sus manos.\nLa carrera electoral del excanciller se ha visto salpicada por algunas pol\u00e9micas que no han movido las encuestas, pero le han puesto en algunos aprietos. Durante semanas le ha perseguido la decisi\u00f3n de un colaborador de hacer destruir bajo nombre falso discos duros de la canciller\u00eda, por los rumores de que pod\u00edan contener alguna informaci\u00f3n sobre el caso Ibiza. La fiscal\u00eda no ha visto ninguna relaci\u00f3n con el esc\u00e1ndalo, pero Kurz tuvo que salir al paso de las sospechas. Tambi\u00e9n ha tenido que disculparse por el gasto electoral de su partido en 2017 por encima de los l\u00edmites legales y el fraccionamiento de donaciones elevadas para evitar una notificaci\u00f3n inmediata a los \u00f3rganos p\u00fablicos de control, mientras surg\u00edan documentos filtrados al medio Der Falter que pon\u00edan en duda la contabilidad de la formaci\u00f3n conservadora y desvelaban altos gastos en asesores de imagen. El pol\u00edtico contraatac\u00f3 con la denuncia de un pirateo de los servidores del partido y asegur\u00f3 que los datos robados pueden haber sido manipulados. La justicia lo investiga, pero la oposici\u00f3n es esc\u00e9ptica sobre el hackeo.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Sebastian Kurz", "FP\u00d6", "Austria", "Partidos ultraderecha", "Europa occidental", "Elecciones", "Ultraderecha", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Europa", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}