{"id": "70c783a7-1d29-4370-6cac-5ee4833125bd", "content": "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n: \u201cNuestros esca\u00f1os no ser\u00e1n gratis, pero servir\u00e1n a un objetivo pol\u00edtico\u201d\n\n\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n (Madrid, 35 a\u00f1os) ha irrumpido en una campa\u00f1a electoral que estaba destinada a convertirse en un intercambio de culpas entre el PSOE y Unidas Podemos (UP) por su incapacidad para pactar un Gobierno. El que fuera fundador de Podemos asegura que con M\u00e1s Pa\u00eds pretende ser \u201cel pegamento\u201d de la izquierda. Por el momento, busca alianzas entre las formaciones territoriales que han dado la espalda a Iglesias. Tiene por delante el reto de construir una candidatura en menos de 45 d\u00edas, \u201cevitar la abstenci\u00f3n\u201d y presentarse en el mayor n\u00famero de circunscripciones.\nPregunta. \u00bfEn qu\u00e9 momento decidi\u00f3 dar el paso y presentarse?\nRespuesta. Hasta el final estaba convencido de que habr\u00eda acuerdo. Cuando se confirmaron las elecciones, se abri\u00f3 un debate en el seno de M\u00e1s Madrid. Se traslad\u00f3 esa discusi\u00f3n a las bases y elegimos lo m\u00e1s responsable.\nP. \u00bfEn cu\u00e1ntas circunscripciones se van a presentar?\nR. Constituiremos un comit\u00e9 electoral para decidirlo. Con un criterio pol\u00edtico. Queremos ser la fuerza que sirva de pegamento del bloque progresista. Solo debemos ir all\u00ed donde sumemos.\nP. \u00bfUn n\u00famero aproximado?\nR.\u00a0No hacemos quinielas. Donde el sistema electoral es proporcional o semiproporcional, es muy probable que concurramos para sacar al votante progresista de la abstenci\u00f3n.\nP. \u00bfQu\u00e9 har\u00e1n en Andaluc\u00eda y Barcelona?\nR. Mucha gente nos est\u00e1 escribiendo muy ilusionada. Creo que hay posibilidades electorales.\nP. \u00bfQu\u00e9 resultado necesita para contar en el desbloqueo?\nR. Vamos a tener un buen resultado que todav\u00eda no me atrevo a cuantificar. Nuestros esca\u00f1os son para un Gobierno progresista. Hay quien se ha preguntado si eso significa que son gratis. No lo son, est\u00e1n supeditados a un objetivo pol\u00edtico, no de siglas.\nP. Objetivos, no n\u00fameros. \u00bfYa no cree en la correlaci\u00f3n de fuerzas para negociar?\nR. Me presento para tener el n\u00famero m\u00e1s alto posible de diputados, pero quiero que a todo el mundo le quede claro que nuestro voto va a servir.\nP. \u00bfQuiere entrar en un Gobierno socialista?\nR. No es el objetivo. Es lo de menos. Lo primero, los intereses de nuestro pa\u00eds. Y despu\u00e9s, los c\u00e1lculos de nuestras siglas.\nP. \u00bfAspira a un sorpasso a Unidas Podemos?\nR. No compito contra Podemos ni contra el PSOE. Uno no viene a pol\u00edtica para derrotar a un partido, sino a derrotar la precariedad o la violencia machista.\nP. En lo program\u00e1tico no hubo gran diferencia entre PSOE y UP.\nR. El problema es que los discursos y los programas, si no hay Gobierno, son papel mojado.\nP. \u00bfQu\u00e9 le diferencia program\u00e1ticamente de UP?\nR. Tenemos que elaborar un programa. Somos herederos de una experiencia de Gobierno en Madrid. Anticipamos algo revolucionario al decir que vamos a poner por delante los intereses del pa\u00eds a los de las siglas. Y no vamos a tener un cap\u00edtulo verde, somos un partido verde.\nP. Pedro S\u00e1nchez ha valorado que usted propusiera un pacto a Ciudadanos para impedir la entrada de Vox en Madrid. \u00bfReeditar\u00eda esta oferta si suman con el PSOE y Cs?\nR. En pol\u00edtica no siempre puedes elegir lo que m\u00e1s te gusta. Decidimos que hab\u00eda que intentar un Gobierno de lo menos malo, que Vox no tuviera la llave. En el Parlamento espa\u00f1ol va a haber una mayor\u00eda progresista, no hay ninguna encuesta que diga lo contrario. Si el PSOE quiere la abstenci\u00f3n de [Albert] Rivera o [Pablo] Casado, ser\u00e1 un camino incompatible con nosotros.\nP. \u00bfCu\u00e1l es la soluci\u00f3n a la crisis territorial en Catalu\u00f1a?\nR. Tiene que haber un gran acuerdo nacional catal\u00e1n que sea refrendado, consultado a la ciudadan\u00eda y despu\u00e9s aprobado. El orden de los factores en este caso s\u00ed altera el resultado. Se han roto much\u00edsimos puentes y no se van a recomponer en un mes. Tampoco con sentencias.\nP. Su relaci\u00f3n con Iglesias no pasa por su mejor momento.\nR. No tiene sentido pedirle a todos los l\u00edderes pol\u00edticos que sean amigos. Esto no es Gran Hermano. No puedo prometer que me lleve bien con toda la gente con la que llegue a acuerdos, pero s\u00ed que, por encima de mis tripas, pondr\u00e9 la necesidad de que haya acuerdo progresista.\nP. \u00bfEs necesario que hablen m\u00e1s para facilitar la negociaci\u00f3n?\nR. Es posible. Lo m\u00e1s importante es la voluntad pol\u00edtica de un acuerdo progresista.\nP. \u00bfC\u00f3mo se plantea la negociaci\u00f3n?\nR. No estamos dispuestos a ser transparentes todo el tiempo. Los acuerdos no se pueden retransmitir. No siempre es bueno.\nP. \u00bfTiene l\u00edneas rojas?\nR. Detesto esa expresi\u00f3n. A veces hay que saber conciliar la voluntad de transformarlo todo con la voluntad de empezar a andar. La pol\u00edtica en Espa\u00f1a en los \u00faltimos meses ha parecido un culebr\u00f3n entre hermandades.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/29/2019, 19:01:45", "tags": ["\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "M\u00e1s Madrid", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Pactos postelectorales", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Elecciones Generales 2019", "Pactos pol\u00edticos", "Agrupaciones electores", "Elecciones Generales", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}