{"id": "70e5259f-8ba7-4027-7a7d-f911af929e96", "content": "\u201cCuando compongo tengo la suerte de estar al l\u00edmite\u201d\n\nEl cuarto disco de Mar\u00eda Aguado (Talavera de la Reina, 27 a\u00f1os) llega lento, pero justo a tiempo. Ese es el nombre del primer sencillo de un trabajo al que ha dedicado cuatro a\u00f1os. Con el tercer \u00e1lbum conoci\u00f3 las miserias de la industria musical y perdi\u00f3 la energ\u00eda. Nunca pens\u00f3 en tirar la toalla, pero decidi\u00f3 hacer un par\u00e9ntesis. Pas\u00f3 una temporada trabajando en la cl\u00ednica de su padre, un prestigioso psic\u00f3logo. La experiencia le sirvi\u00f3 para crearse una coraza que le ha ayudado a volver con m\u00e1s fuerza. Su nuevo disco, m\u00e1s personal y desgarrador, aparecer\u00e1 en 2020.\n\u00bfCu\u00e1ndo supo que quer\u00eda ser cantante?\nEl v\u00ednculo con la m\u00fasica ha estado siempre presente. Mi abuelo cantaba en casa. Cuando falleci\u00f3, mi madre me regal\u00f3 un m\u00e1ster de canto. Ven\u00eda a Madrid dos o tres veces por semana. Era como Operaci\u00f3n Triunfo, pero sin c\u00e1maras.\n\u00bfSe divert\u00eda?\nPara m\u00ed la m\u00fasica no era ning\u00fan hobby, sino algo m\u00e1s serio.\nPero los reality han cambiado la industria\u2026\nDan una oportunidad a la gente que, como yo, no tiene a nadie en la m\u00fasica. Es una buena plataforma. Las clases te ayudan a ganar t\u00e9cnica. Lo que no me gusta es que salgas siendo famoso. Nunca me dio por participar porque yo quer\u00eda ser cantante, no famosa.\nParafraseando su canci\u00f3n, surgi\u00f3 de la nada\u2026\nEmpezar de cero fue una aventura. Llevaba muchos a\u00f1os vinculada a la m\u00fasica, pero no era profesional. Para el primer proyecto se hizo una inversi\u00f3n como si se tratara de una gran artista.\n\u00bfDesde cu\u00e1ndo compone?\nMi segunda canci\u00f3n, Tiempo al tiempo, da nombre a mi primer disco. Ahora me hace gracia cantarla. Siento las mismas cosas, pero me doy cuenta de que era no\u00f1a. Han pasado diez a\u00f1os.\n\u00bfC\u00f3mo fueron sus inicios?\nMis padres me dijeron que eligiera: cantar o ir a la Universidad. Tengo suerte de tener los padres que tengo.\nY lleg\u00f3 el primer concierto\u2026\nFue en Talavera. Nunca he sido de ponerme nerviosa en el escenario, es mi h\u00e1bitat natural, pero aquel d\u00eda ten\u00eda una tensi\u00f3n rara. No quer\u00eda defraudar a la gente, pero tampoco a m\u00ed misma.\n\u00bfPor qu\u00e9 vino a Madrid?\nSiempre fue mi rinc\u00f3n. Es la ciudad donde cumpl\u00ed los sue\u00f1os. Me ha dado independencia, libertad y me ha transformado. Llegu\u00e9 siendo una ni\u00f1a y ahora soy una mujer.\n\u00bfQu\u00e9 es el \u00e9xito?\nQue la gente se sienta identificada con mi m\u00fasica, la reconozca y sepa que es m\u00eda. Que mis canciones sean la banda sonora de sus vidas.\n\u00bfEs un sector dif\u00edcil?\nHay rachas mejores y peores. Yo comenc\u00e9 en 2010, cuando la industria revent\u00f3. No me puedo quejar porque siempre que he lanzado un disco ha sido top de ventas. La gente consume mi m\u00fasica. Es muy bonito que te traigan un disco para que se lo firmes.\nTendr\u00e1 muchas an\u00e9cdotas\u2026\nEn 2012 hice de telonera de Carlos Baute en Alc\u00e1zar de San Juan. A\u00f1os atr\u00e1s nos hicimos una foto con \u00e9l y mi hermana se puso a llorar porque no sal\u00eda. Lo recordaba. Otro d\u00eda, despu\u00e9s de un concierto, se acerc\u00f3 un ni\u00f1o para comentarme que le hab\u00eda gustado. Luego integr\u00f3 Auryn.\n\u00bfPor qu\u00e9 tanto tiempo sin publicar?\nUn disco es como un hijo; llevo cuatro a\u00f1os para parir. Este trabajo habla de lo que ha sucedido durante ese tiempo. De lo bueno y de lo malo. De las p\u00e9rdidas, de la gente que viene y va\u2026 He plasmado cada parte del proceso.\n\u00bfQu\u00e9 vamos a encontrar en \u00e9l?\nUna Mar\u00eda confiada, pero tambi\u00e9n rota y entregada que saca las canciones desde las entra\u00f1as. Existe una evoluci\u00f3n tremenda respecto a los discos anteriores. Ahora el sonido se hace con programas, no solo con instrumentos reales. Soy una Mar\u00eda m\u00e1s fluida, tanto vocal como musicalmente.\n\u00bfEn qu\u00e9 se inspira?\nEn mi d\u00eda a d\u00eda. Cuando compongo tengo la suerte de estar muy al l\u00edmite: o estoy muy feliz, euf\u00f3rica, o estoy muy triste.\n\u00bfCu\u00e1les son sus referentes?\nLuz Casal, Mecano, Miguel Bos\u00e9, Los Beatles, Mal\u00fa\u2026 pero tambi\u00e9n la m\u00fasica cl\u00e1sica.\n\u00bfY qu\u00e9 le parece el fen\u00f3meno Rosal\u00eda?\nMe encanta su proyecto. Te puede gustar m\u00e1s o menos el flamenco, pero yo voy m\u00e1s all\u00e1: ha inventado un estilo nuevo.\nDe no haberse dedicado a la m\u00fasica\u2026\nMe hubiese gustado mucho hacer psicolog\u00eda, porque tengo al mejor en casa: mi padre.\n\u00bfLa m\u00fasica sana?\nYo creo que s\u00ed. Est\u00e1n utilizando mis canciones en algunos colegios para educar en inteligencia emocional.\n\u00bfBailar ayuda?\nSiempre he bailado. Estudi\u00e9 danza contempor\u00e1nea. No me gusta parar quieta. Y eso que me pongo tacones altos.\nEl calendario de Aguado tiene marcado en rojo la fecha del 26 de septiembre. La artista toledana volver\u00e1 ese d\u00eda a los escenarios. Ser\u00e1 a las 21.00 en Siroco Lounge (calle de San Dimas, 3) y servir\u00e1 para conocer algunos secretos de su pr\u00f3ximo disco. En noviembre lanzar\u00e1 un nuevo single, cuyo videoclip graba estos d\u00edas en Canarias. Asegura que la canci\u00f3n sorprender\u00e1. Es un tema con sonidos latinos, un producto \u201cmuy diferente\u201d a lo que ven\u00eda haciendo hasta ahora.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Ayuntamiento Madrid", "Agenda cultural", "Ayuntamientos", "Madrid", "Agenda", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Cultura", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}