{"id": "716a4465-5d74-4579-6c1f-7501d7b1ad93", "content": "Los Reyes y sus hijas cumplen con la tradici\u00f3n en Palma\n", "date": "08/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Reina Letizia", "Leonor de Borb\u00f3n", "Sofia de Borb\u00f3n", "Princesa de Asturias", "Gente", "Felipe VI", "Familia Real", "Jefe de Estado", "Casa Real", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}