{"id": "71afc810-dc64-4b1e-574c-82b05c3cd71b", "content": "Catalu\u00f1a se resiste por ahora a Errej\u00f3n\n\n\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds, prepara contrarreloj su candidatura para las elecciones generales con el objetivo de formalizar las listas en las grandes capitales de provincia. El nuevo partido tiene garantizado ya su concurso en Madrid, obviamente, adem\u00e1s de Valencia y Zaragoza. La gran inc\u00f3gnita es qu\u00e9 papel asumir\u00e1 en Catalu\u00f1a y especialmente en Barcelona, donde est\u00e1n en juego 32 esca\u00f1os. Podem, la marca catalana del partido de Pablo Iglesias, no es su enemigo a batir. Catalunya en Com\u00fan, el partido de Ada Colau, marca el ritmo y mantiene desde hace a\u00f1os una coalici\u00f3n con Podem. Las dos formaciones concurren aliadas a las elecciones generales desde a\u00f1os y piensan revalidar la del 28 de abril.\nMiembros de M\u00e1s Pa\u00eds aseguran que Errej\u00f3n no quiere enfrentarse a Colau. La sinton\u00eda entre ambos siempre ha sido buena. El que fuera fundador de Podemos considera un referente de gesti\u00f3n a la alcaldesa en Barcelona. La regidora no solo tiene buenas palabras para el candidato, sino que ha construido los \u00faltimos cuatro a\u00f1os un t\u00e1ndem pol\u00edtico y personal con Carmena, fundadora de la plataforma en la que Errej\u00f3n se inscribi\u00f3 cuando se fue de Podemos. Sin ir m\u00e1s lejos, la exalcaldesa acaba de ser la pregonera en las fiestas de Barcelona.\nA la espera de que M\u00e1s Pa\u00eds confirme sus alianzas para el 10-N, la \u00fanica pista sobre la mesa es un preacuerdo con Equo en el que se apunta a que ambas formaciones concurrir\u00edan con una lista conjunta en Barcelona, sin m\u00e1s detalles de que en esta circunscripci\u00f3n el logo de Equo no aparecer\u00eda en la papeleta. Esta posibilidad a\u00fan tiene que ser votada por las bases de la formaci\u00f3n verde \u2014irrelevante en Catalu\u00f1a\u2014 y validada por el partido de Errej\u00f3n.\nM\u00e1s Pa\u00eds y Equo han llegado a un preacuerdo para concurrir juntos a las elecciones del 10-N. En el documento, al que ha tenido acceso EL PA\u00cdS, las dos formaciones pactan presentarse con una sola papeleta pero \u00fanicamente en circunscripciones electorales que repartan siete o m\u00e1s esca\u00f1os. En el acuerdo, que tendr\u00e1 que ser votado por las bases de Equo y respaldado por la plataforma de Errej\u00f3n, se especifican algunas provincias como Madrid, Sevilla, M\u00e1laga, Asturias, Murcia, las tres provincias de la Comunidad Valenciana, Barcelona y Bizkaia. Tambi\u00e9n se menciona Baleares, pero no se incluye detalle alguno sobre c\u00f3mo ser\u00eda la alianza en este territorio\nErrej\u00f3n confirm\u00f3 el mi\u00e9rcoles que su plataforma no se limitar\u00e1 a Madrid. \u201cConocemos bien el sistema, no vamos a jugar con los esca\u00f1os\u201d, dijo el candidato. \u00c9l sostiene que quiere jugar sobre seguro, evitar convertirse en el actor pol\u00edtico que fractur\u00f3 el tablero de la izquierda e impidi\u00f3 la suma del bloque progresista.\nLos comunes no est\u00e1n ahora para muchas aventuras. Esquerra gan\u00f3 el 28-A y la formaci\u00f3n de izquierda perdi\u00f3 cinco diputados pasando de primera a tercera fuerza. La cuesti\u00f3n es que Colau ya dijo hace d\u00edas que Jaume Asens, muy amigo de Iglesias y que ha formado parte del equipo negociador de Podemos, volver\u00e1 a ser cabeza de lista. As\u00ed lo ratificaron despu\u00e9s el candidato y Jessica Albiach, l\u00edder de los comunes en el Parlament y miembro del consejo estatal de Podemos. La diputada, que form\u00f3 parte del equipo de Errej\u00f3n en Vistalegre, avis\u00f3 este jueves: \u201cNo conocemos el proyecto que M\u00e1s Pa\u00eds puede tener para Catalu\u00f1a. Siempre hemos sido un ejemplo de confluencia y esperamos que Errej\u00f3n lo respete. No conocemos sus planes\u201d.\nDesde su fundaci\u00f3n, Podem ha tenido en Catalu\u00f1a una vida volc\u00e1nica, aunque ya ha dejado atr\u00e1s el intenso litigio que tuvo durante a\u00f1os con la ejecutiva estatal. El partido se ha resignado a tener un papel secundario y mira con distancia la pugna Iglesias-Errej\u00f3n, un conflicto \u201cmuy madrile\u00f1o\u201d, dicen en el partido, aunque con seguidores en ambos lados. Noelia Bail, secretaria general y candidata al Senado, critica el salto que ha dado Errej\u00f3n de querer concurrir sin \u201cprograma, candidatos ni proyecto pol\u00edtico\". \"Algunos entienden la pol\u00edtica estando solo desde la primera l\u00ednea. Creas un partido para ir a las elecciones donde no tienes ninguna implicaci\u00f3n, estructura ni organizaci\u00f3n territorial. Sin programas ni diferencias con Podemos. Pretende fagocitar a parte del espacio de la izquierda import\u00e1ndole solo su incursi\u00f3n en el tablero pol\u00edtico\", afirma. No cree que se presente en Catalu\u00f1a, aunque desliza: \u201cComo dicen los comunes, su alianza ahora es con Podemos\u201d.\n\u201cNo conocemos su proyecto\u201d, dice Jessica Albiach, de Catalunya en Com\u00fa-Podem\nErrej\u00f3n vivi\u00f3 en Girona, habla catal\u00e1n y su presencia era habitual en Catalu\u00f1a. Pese a que desapareci\u00f3 en los a\u00f1os intensos del proc\u00e9s, el pol\u00edtico siempre ha tenido una buena relaci\u00f3n con Colau y Xavi Dom\u00e8nech \u2014ya fuera de la pol\u00edtica\u2014 y su entorno. La cuesti\u00f3n es que los afines al exdiputado est\u00e1n ahora en ERC. Este verano, Errej\u00f3n, su padre (Jos\u00e9 Antonio Errej\u00f3n Villacieros) y Tania S\u00e1nchez estuvieron en Barcelona sondeando apoyos. A nadie se le escapa que quiz\u00e1 haya elecciones auton\u00f3micas en Catalu\u00f1a en primavera. Si no concurre ahora, la gran inc\u00f3gnita ser\u00e1 si los comunes refrendar\u00e1n su alianza con Iglesias o apostar\u00e1n por Errej\u00f3n.\nVarios exparlamentarios de Podem, como Raimundo Viejo o \u00d3scar Guardingo, han mostrado sus simpat\u00edas en las redes con M\u00e1s Pa\u00eds. Durante la presentaci\u00f3n de su proyecto, Errej\u00f3n anunci\u00f3 el mi\u00e9rcoles que pretende crear un comit\u00e9 electoral interno que estudie sus opciones en cada circunscripci\u00f3n. \u201cConocemos bien el sistema. No vamos a jugar con los esca\u00f1os\u201d, dijo. Quiere ir sobre seguro y no ser el actor pol\u00edtico que fractur\u00f3 el tablero de la izquierda e impidi\u00f3 la suma del bloque progresista. Pero los tiempos se agotan. El plazo para registrar las coaliciones ante la Junta Electoral termina este lunes.\nEl ex \u2018n\u00famero dos\u2019 de Podemos no tiene intenci\u00f3n de enfrentarse a Colau\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/26/2019, 19:01:45", "tags": ["\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Ada Colau", "Elecciones Generales 10-N 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Pablo Iglesias", "Elecciones Generales 2019", "Agrupaciones electores", "Elecciones Generales", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}