{"id": "71cb1b03-718d-4f3e-62be-919e69953566", "content": "Elecciones primarias argentinas, en im\u00e1genes\n", "date": "08/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Mauricio Macri", "Alberto Fern\u00e1ndez", "Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner", "Argentina", "Elecciones primarias", "Peronismo", "Elecciones", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Ideolog\u00edas", "Am\u00e9rica", "Empresas", "Econom\u00eda", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}