{"id": "726495b4-f00e-4e0d-595d-5e9cede3b4e6", "content": "La moci\u00f3n de censura de Ciudadanos a Quim Torra, en im\u00e1genes\n", "date": "10/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Mociones censura", "Quim Torra", "Ciudadanos", "Catalu\u00f1a", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Lorena Rold\u00e1n"], "newspaper": "elpais"}