{"id": "72689497-bffa-4354-7b40-2c0006381ac6", "content": "El Ayuntamiento de Barcelona admite que no habr\u00e1 pisos sociales del 30% hasta 2021\n\nEl gobierno de la alcaldesa de Barcelona, Ada Colau, admiti\u00f3 ayer que los pisos sociales fruto de la imposici\u00f3n a los promotores privados de que hagan un 30% de vivienda asequible tardar\u00e1n todav\u00eda un par de a\u00f1os en llegar.\nCoincidiendo con el primer aniversario de la aprobaci\u00f3n de la reforma urban\u00edstica (fue en diciembre pasado), el grupo municipal de Barcelona pel Canvi \u2014que lidera el ex primer ministro franc\u00e9s Manuel Valls\u2014 pregunt\u00f3 por el impacto de la medida. Respondi\u00f3 la concejal de Vivienda, Luc\u00eda Mart\u00edn, quien admiti\u00f3 que, entre el tr\u00e1mite de licencias y los dos a\u00f1os de obras previsibles, \u201clas viviendas protegidas comenzar\u00e1n a estar disponibles en 2021-2022\u201d. \u201cHemos de entender que la medida [del 30%] propone cambios estructurales, no da resultados en el corto plazo y es necesario tiempo para ver sus frutos. Pero ha venido para quedarse y nos permitir\u00e1 tener vivienda asequible en lugares c\u00e9ntricos\u201d, afirm\u00f3.\nLa oposici\u00f3n en pleno carg\u00f3 contra la pol\u00edtica de vivienda de Colau, a quien ech\u00f3 en cara la cantidad de promociones que tiene en marcha pero que todav\u00eda no entregue pisos, o que no haya encontrado a un socio privado para crear una empresa mixta que construya y gestione un gran parque metropolitano de vivienda de alquiler asequible. Mart\u00edn respondi\u00f3 que hay 4.600 pisos en marcha y que a finales de a\u00f1o habr\u00e1n entregado 700. Y asegur\u00f3 que en 2023, a finales del mandato, el ejecutivo estar\u00e1 \u201cbastante cerca de doblar el parque de vivienda asequible\u201d, entre construcci\u00f3n, compra y cesiones.\nPor otra parte, el consistorio aprob\u00f3 ayer un modificado de las obras del t\u00fanel de Gl\u00f2ries para soterrar la Gran Via de 1,8 millones de euros. Una cantidad que encarecer\u00e1 el proyecto y que permitir\u00e1 reforzar los t\u00faneles de la L1 del metro que hay en el subsuelo de la plaza para que la obra pueda pasar por debajo.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/20/2019, 20:01:45", "tags": ["VPO", "Pol\u00edtica vivienda", "Barcelona", "Catalu\u00f1a", "Vivienda", "Ayuntamientos", "Gobierno municipal", "Espa\u00f1a", "Urbanismo", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}