{"id": "726a10c1-b15e-4660-5802-31a27bcc4221", "content": "\u00bfQui\u00e9n dijo qu\u00e9 en la campa\u00f1a del 10-N?\n\nEste domingo 10 de noviembre, Espa\u00f1a vuelve a celebrar elecciones generales por segunda vez este a\u00f1o y por cuarta vez en los \u00faltimos cuatro. Compruebe con este test si est\u00e1 preparado para la votaci\u00f3n.\u00a0\nSi no visualiza correctamente el test, pinche aqu\u00ed.\u00a0\nHan participado en la elaboraci\u00f3n de las preguntas\u00a0J. A. Auni\u00f3n, Jos\u00e9 Marcos, Ana Marcos, Miguel Gonz\u00e1lez, In\u00e9s Santaeulalia y Elsa Garc\u00eda de Blas.\u00a0 \u00a0\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/09/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Pedro S\u00e1nchez", "Albert Rivera", "Santiago Abascal", "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Gabriel Rufi\u00e1n", "Aitor Esteban", "Laura Borr\u00e0s", "Elecciones Generales 2019", "Presidencia Gobierno", "Pablo Casado", "Ciudadanos", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Elecciones Generales", "Gobierno de Espa\u00f1a", "PSOE", "Agrupaciones electores", "Podemos", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}