{"id": "72ff1736-e027-44b3-7b1b-de5dab272b1f", "content": "Prender la luz para escuchar\n\nHace algunos meses, al final de una serie de entrevistas con familiares de desaparecidos, me encontr\u00e9 atrapado en una frase que la due\u00f1a de la casa en la que estaba solt\u00f3 hacia el final de mi visita.\nAquella frase de la se\u00f1ora, sin embargo, fue la \u00fanica que no refiri\u00f3 de manera directa el dolor, la impotencia, la desesperaci\u00f3n o la tristeza que se adue\u00f1\u00f3 de ella, de su familia y de su casa, ubicada en el centro de una ciudad especialmente castigada por la violencia que desat\u00f3 la guerra contra el narcotr\u00e1fico.\nUn par de horas antes de llegar a aquella morada, la hija de la se\u00f1ora \u2014a quien hab\u00eda contactado originalmente y quien me abri\u00f3 no solo la puerta de su hogar sino la de varios otros hogares que sufr\u00edan tanto como el suyo\u2014 me advirti\u00f3 que su madre hab\u00eda perdido la audici\u00f3n, aunque no le gustaba aceptarlo \"por coqueter\u00eda pero tambi\u00e9n por orgullosa\", por lo que deber\u00eda hablarle lento, pues hab\u00eda aprendido, en secreto, a leer los labios.\nFue as\u00ed, hablando muy lento y escuchando, sobre todo, igual de lento aquel hablar cuya pronunciaci\u00f3n era la pronunciaci\u00f3n inequ\u00edvoca de los sordos, una pronunciaci\u00f3n que enfatiza las vocales y que vuelve la voz del hablante un poco m\u00e1s gutural de lo normal, como escuch\u00e9 la frase que se\u00f1al\u00e9 al comienzo de este art\u00edculo y como escuch\u00e9, adem\u00e1s y fundamentalmente, la historia de aquella familia, una historia que, por desgracia, no constituye una excepci\u00f3n.\nY es que, de los seis familiares que hasta hace una d\u00e9cada dorm\u00edan en las habitaciones de aquella casa \u2014una casa que la abuela, primero, sac\u00f3 adelante sola, tras la marcha de su marido, y que, despu\u00e9s, sac\u00f3 adelante con ayuda de su hija mayor, quien volvi\u00f3 al territorio de su infancia, con todo e hijos, tras ser tambi\u00e9n ella abandonada\u2014, de los seis familiares que hasta hace poco menos de una d\u00e9cada, dec\u00eda, dorm\u00edan en las habitaciones de aquella casa y se sentaban a platicar en su sala, hoy solamente quedan tres: la abuela, su hija mayor y la menor de sus nietas.\nNo: por incre\u00edble que parezca, en nuestro pa\u00eds y en pleno siglo XXI, no es una excepci\u00f3n escuchar la historia de un grupo de mujeres emparentadas \u2014en este caso, de poco menos de setenta, la primera, de cuarenta y dos, la segunda, y de diecinueve a\u00f1os, la tercera\u2014 que hayan sufrido, apoy\u00e1ndose unas en otras pero tambi\u00e9n cada una por su lado, la disoluci\u00f3n de sus familias, su mundo y su universo. Quiz\u00e1 lo \u00fanico que cambie, en realidad, sea el orden de la p\u00e9rdida, es decir, de la disoluci\u00f3n, que para la familia de la que hablo fue el siguiente: primero, se tuvo que ir el hijo menor de la abuela, despu\u00e9s, muri\u00f3 el primero de sus nietos y, finalmente, desapareci\u00f3 la segunda de sus nietas.\nPero d\u00e9jenme ser un poco m\u00e1s claro, porque en los hechos, es decir, en la forma, aquellas tres mujeres, como hacen casi siempre los familiares de personas asesinadas o desaparecidas, insistieron una y otra vez, hablando lento \u2014la abuela\u2014, con palabras quebradas \u2014la hija\u2014 o con la voz llena de rabia \u2014la nieta\u2014: el hijo, hermano y t\u00edo se vio obligado a marcharse a los Estados Unidos, despu\u00e9s de que el c\u00e1rtel local le arrebatara su negocio y amenazara con matarlo si volv\u00edan a verlo; el nieto, hijo y hermano fue asesinado en el ba\u00f1o de un bar, la noche que celebraban el cumplea\u00f1os de su pareja, y la nieta, hija y hermana desapareci\u00f3, cerca de las seis de la tarde, en el camino que deb\u00eda llevarla desde su trabajo hasta su casa.\nComo si el horror nunca tuviera suficiente, esto \u00faltimo: la desaparici\u00f3n de la nieta, hija y hermana, es el motivo por el cual las tres mujeres que me abrieron su casa han preferido que sus nombres no sean revelados, pues apenas denunciaron lo sucedido, comenzaron a recibir llamadas intimidatorias y amenazantes. Las amenazas, por supuesto, var\u00edan seg\u00fan qui\u00e9n sea la que conteste: a la abuela le dicen que, si sigue chingando, desaparecer\u00e1n su hija y su otra nieta; a la madre le aseguran que, si contin\u00faa buscando a las autoridades, se va a quedar sin la hija que le queda, y a la veintea\u00f1era la amenazan con violarla, matarla, descuartizarla y aventarla a una fosa.\nAhora bien, esta historia de indefensi\u00f3n absoluta, como ya dije, no es excepcional. Y es esto, su falta de excepcionalidad, lo que hace que lo peor \u2014me atrevo a escribirlo porque as\u00ed tambi\u00e9n lo hablaron las tres mujeres con las que platiqu\u00e9 aquella tarde\u2014 no sean las amenazas que recibe una mujer ni la muerte o desaparici\u00f3n de sus familiares ni el hecho aterrador de que ella se vea obligada a contar su historia eliminando de \u00e9sta su nombre propio, por temor a que el necrocapitalismo no haya terminado con su estirpe, es decir, por temor a que los criminales o las autoridades cumplan sus promesas.\nY es que lo peor del presente en el que estamos atrapados es que, por aferrarnos a lo que W. G. Sebald denomina \"el error del sano juicio\", es decir, por aferrarnos a las rutinas que nos ciegan y nos escinden de una realidad marcada por el hecho catastr\u00f3fico, hemos dinamitado la singularidad del horror, dando pie a que \u00e9ste sea el plural de nuestro tiempo. Preocupados de que funcionen los sem\u00e1foros, de que no falten pasteles y de que empiece el pr\u00f3ximo concierto, no vemos el campo de cad\u00e1veres por el que estamos caminando.\nPero el campo de cad\u00e1veres est\u00e1 ah\u00ed afuera: no pasa una semana sin que se descubre una nueva fosa com\u00fan, tanto como est\u00e1 dentro de cada uno de nosotros: bajo la capa de grasa que cubre nuestra sensibilidad moral y nuestra conciencia, volvi\u00e9ndonos inhumanos. Una capa de grasa que no es otra cosa que la necesidad de autocegarnos ante aquello que no queremos saber y que, otra vez, en palabras de Sebald, despierta \"la capacidad del ser humano para no ver lo que tiene delante\".\nEs por esto por lo que empec\u00e9 hablando de la frase que, hacia el final de nuestra entrevista, pronunci\u00f3 la abuela de aquella casa en la que me recibieron. Y es que esa frase, en la que me qued\u00e9 atrapado varios d\u00edas y cuyo sentido mayor no se me revel\u00f3 hasta que no empec\u00e9 a escribir este art\u00edculo, es el mejor punto de partida que podr\u00edamos encontrar para desengrasarnos y devolverle al horror su singularidad.\n\"Mija, por favor enciende la luz, que ya no estoy oyendo nada\", asever\u00f3 la abuela de aquella casa, cuando la tarde empez\u00f3 a convertirse en noche. Por supuesto, ella se refer\u00eda a que necesitaba de la luz para poder leer nuestros labios. Sin embargo, sin desearlo, tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a la necesidad de relacionarnos de otro modo con nuestros sentidos.\nY es que, tal vez, solo si empezamos a hacer esto, a relacionarnos de otro modo con nuestros sentidos, a escuchar, por ejemplo, con los ojos, seremos capaces de volver a mirar y de releer la forma en que la realidad nos est\u00e1 mostrando sus horrores.\nY quiz\u00e1, entonces, en lugar de aferrarnos a la vida individual como mero fen\u00f3meno natural, podamos convertir esa misma vida en un fen\u00f3meno social, compartido y justo.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "08/31/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Narcotraficantes", "M\u00e9xico", "Crimen organizado", "Narcotr\u00e1fico", "Norteam\u00e9rica", "Delincuencia", "Delitos contra salud p\u00fablica", "Asesinatos", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Delitos", "Sucesos", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}