{"id": "730c8285-e59a-4873-6e2a-86f97ae48884", "content": "Los festivales que no te puedes perder en septiembre\n\nTodav\u00eda es temporada alta en el calendario de festivales. Y si julio y agosto han estado cargados de grandes citas musicales, septiembre se ha propuesto cerrar el verano por todo lo alto. A continuaci\u00f3n, una selecci\u00f3n con los que no te puedes perder durante este mes:\nEbrovisi\u00f3n\nEl Mejor Festival de Mediano Formato en los Premios Fest regresa para celebrar su edici\u00f3n n\u00famero 19. Los mirandeses recibir\u00e1n durante este fin de semana su dosis anual de m\u00fasica indie con propuestas nacionales e internacionales que estar\u00e1n muy bien acompa\u00f1adas de la mejor gastronom\u00eda local, que se podr\u00e1 degustar en la Plaza de Espa\u00f1a. Aqu\u00ed se celebrar\u00e1 la V Muestra Gastron\u00f3mica, una actividad que estar\u00e1 apadrinada por el cocinero Dani Garc\u00eda.\nDCODE\nEs la gran fiesta de despedida del verano y este a\u00f1o celebra su novena edici\u00f3n en su espacio habitual, el c\u00e9sped de la Universidad Complutense. Una \u00fanica jornada donde se podr\u00e1 disfrutar del directo de los mejores artistas nacionales e internacionales, representantes del indie, del pop y del rock que protagonizan una cita musical alternativa que ha sabido ganarse la confianza del p\u00fablico. En total ser\u00e1n 17 horas de conciertos que comienzan al mediod\u00eda y duran hasta la madrugada.\nFestival de la Luz\nEste festival naci\u00f3 en 2012, fruto de la colaboraci\u00f3n entre el Ayuntamiento de Boimorto y de la artista Luz Casal, un evento que re\u00fane en plena naturaleza a artistas nacionales de renombre de diferentes estilos. Esta cita es un evento cultural y social que pone en valor el rural gallego y cuenta con un importante esp\u00edritu solidario que atrae a j\u00f3venes y mayores. Con zona infantil y un mercado con escenario propio\nWOS Festival\nEsta cita se celebra desde hace seis a\u00f1os en una docena de localizaciones de Santiago de Compostela. Dos museos, dos teatros, una iglesia o la Ciudad de la Cultura son algunos de los espacios que acoger\u00e1n los conciertos, las charlas y las proyecciones previstas. En total medio centenar de actividades programadas para los cinco d\u00edas que dura un evento que ha sido premiado como Mejor Festival Indoor europeo de 2018 en los European Festival Awards.\nCCME (Coca-Cola Music Experience)\nEsta cita musical regresa con forma de festival, en un recinto al aire libre donde se reunir\u00e1n los artistas pop del momento, los representantes m\u00e1s exitosos de la m\u00fasica latina y las \u00faltimas sensaciones de los ritmos urbanos. Dos d\u00edas de m\u00fasica pensados para los m\u00e1s j\u00f3venes y una ocasi\u00f3n para disfrutar de manera responsable y segura con la familia los amigos escuchando y bailando las canciones que arrasan entre el p\u00fablico juvenil.\nF\u00e1rdelej\nDos d\u00edas de m\u00fasica en directo por el d\u00eda y por la noche con muchas actividades podr\u00eda ser el mejor resumen de una cita musical con valor a\u00f1adido: gastronom\u00eda, naturaleza y hospitalidad. Y precisamente este a\u00f1o, el evento reubica todos sus escenarios y los coloca en el centro de la ciudad, as\u00ed, en una distancia de apenas 200 metros, el F\u00e1rdelej convertir\u00e1 parte del n\u00facleo urbano de Arnedo en una \u201cvilla cultural\u201d con actuaciones musicales para todos los p\u00fablicos y gustos,\nDonostia Festibala\nDonostia Festibala reunir\u00e1 a los grandes protagonistas de la m\u00fasica urbana actual, que actuar\u00e1n en directo en la que ser\u00e1 la novena edici\u00f3n de este festival, que espera volver a batir su r\u00e9cord de asistencia superando la barrera de los 18.000 asistentes. As\u00ed, a partir de las 18.00, hora en la que comenzar\u00e1 el festival ambos d\u00edas, cuatro escenarios acoger\u00e1n a los 32 artistas programados en el cartel.\nCaudal Fest\nLa nueva cita musical de referencia en la ciudad de Lugo celebra su segunda edici\u00f3n con algunos de los artistas m\u00e1s importantes del momento sobre sus escenarios y una buena dosis de grandes bandas liderada por Marea, que har\u00e1n que el p\u00fablico disfrute de un fin de semana cargado de impresionantes directos.\nFestival Boreal\nA trav\u00e9s de 20 conciertos, Festival Boreal viajar\u00e1 por voces y sonidos de 15 pa\u00edses del planeta, y lo har\u00e1 en m\u00e1s de un 60% a trav\u00e9s de mujeres, hecho que lo ha catapultado como el festival m\u00e1s relevante en Espa\u00f1a en diversidad y en igualdad de g\u00e9nero. El objetivo: demostrar que un festival cultural puede ser sostenible, accesible, familiar, l\u00fadico, formativo y comprometido. La cita se celebra en el casco hist\u00f3rico de este municipio tinerfe\u00f1o y es totalmente gratuito.\nJard\u00edn de las Delicias\nLa mezcla de este cartel es una f\u00f3rmula perfecta para que se agoten todas las entradas de este festival madrile\u00f1o por segundo a\u00f1o consecutivo. Una cita con la m\u00fasica en espa\u00f1ol donde el talento nacional es el \u00fanico protagonista.\nGranada Sound\nGranada Sound naci\u00f3 hace ocho a\u00f1os con una pasi\u00f3n y una misi\u00f3n muy clara, demostrarle al mundo porqu\u00e9 esta es la ciudad de la m\u00fasica. Este encuentro musical ten\u00eda y tiene el prop\u00f3sito de aunar bandas consagradas dentro y fuera de Espa\u00f1a, y grupos emergentes durante un fin de semana de conciertos y experiencias culturales y gastron\u00f3micas. De esta forma, el recinto, ubicado en el Paseo del Cortijo del Conde, recibir\u00e1 un a\u00f1o m\u00e1s a m\u00e1s de 40.000 festivaleros para disfrutar de la \u00faltima noche del verano.\nArrecife en Vivo\u00a0\nCuatro fechas completan el programa de la novena edici\u00f3n de este festival urbano que se mueve por el casco hist\u00f3rico de Arrecife, con una orquesta que conduce a los espectadores de concierto a concierto a lo largo de un pasacalles de dos kil\u00f3metros. Este evento surgi\u00f3 en 2014 para estimular a una ciudad que cuenta con 50.000 habitantes y 100 nacionalidades y su crecimiento ha logrado que se hayan alcanzado los 20.000 espectadores. Este a\u00f1o, la cita canaria recibi\u00f3 el premio al Mejor Festival de Mediano Formato de Espa\u00f1a en los Iberian Festival Awards.\nFIZ (Festival Internacional de Zaragoza)\nEste septiembre Zaragoza celebra la edici\u00f3n n\u00famero 19 de esta m\u00edtica cita musical que contar\u00e1 con algunos de los mejores directos de la m\u00fasica independiente con la presencia de Vetusta Morla y Monarchy. Adem\u00e1s, un a\u00f1o m\u00e1s, contar\u00e1 sobre el escenario con una buena representaci\u00f3n de artistas aragoneses como In Materia.\nFestival AltruRitmo\nEl s\u00e1bado 28 de septiembre se celebra la quinta edici\u00f3n de este festival de m\u00fasica solidario, cuyos beneficios est\u00e1n destinados \u00edntegramente a las ONGs y asociaciones que participan en el festival. Este a\u00f1o el recinto estar\u00e1 ubicado en la Nave de Terneras y sus alrededores, junto a Matadero Madrid, contar\u00e1 con espacios espec\u00edficos para que cada ONG pueda contar su proyecto.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Verano", "Estaciones a\u00f1o", "Festivales m\u00fasica", "Festivales", "Eventos musicales", "Agenda cultural", "Meteorolog\u00eda", "Agenda", "M\u00fasica", "Eventos", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}