{"id": "7325cd5a-f396-4eeb-48b5-11b3560655f8", "content": "Movilizaciones por la inacci\u00f3n ante el cambio clim\u00e1tico, en im\u00e1genes\n", "date": "10/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Cambio clim\u00e1tico", "Problemas ambientales", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}