{"id": "736fbf72-9366-4f11-58ad-f944557f6f41", "content": "La huelga general en Ecuador, en im\u00e1genes\n", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Len\u00edn Moreno", "Ecuador", "Manifestaciones", "Disturbios", "Protestas sociales", "Malestar social", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Problemas sociales", "Sociedad", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}