{"id": "739e33c5-71be-49e3-635b-9e1925b77655", "content": "El genio de Galileo en la Plaza de Oriente\n\nEse se\u00f1or a caballo que nos mira con chuler\u00eda desde el centro de la plaza de Oriente de Madrid, dando la cara al Teatro Real y el culo a Palacio, era un bandarra. Literalmente, un \u201ccierrabares\u201d que se pas\u00f3 el reinado donjuaneando y dedicado a coleccionar amantes (de treinta o cuarenta dicen que disfrut\u00f3) y a desparramar bastardos por la villa y corte (m\u00e1s de cincuenta, tambi\u00e9n dicen). Por eso, aun habiendo situado la estatua ecuestre de Felipe IV as\u00ed, sin segundas intenciones, la orientaci\u00f3n es acertad\u00edsima: de cara a su gran pasi\u00f3n, el espect\u00e1culo y las actrices, y dando la espalda a los asuntos de Estado.\nEl llamado a ser el cuarto de los Felipes vino al mundo en la noche del 8 de abril, el Viernes Santo de 1605, y dec\u00eda una antigua superstici\u00f3n que los nacidos en tan sacrosanto d\u00eda llegaban con el don de ver las aguas bajo la tierra; que eran zahor\u00edes por naturaleza. Los ignorantes dedujeron entonces que el ni\u00f1o Felip\u00edn, precisamente por ser zahor\u00ed, acabar\u00eda siendo un gran rey. Pues no dedujeron tan mal, la verdad, porque vistos los estudios m\u00e1s recientes sobre su figura (Geoffrey Parker y Alain Hugon), Felipe IV fue un desenfrenado sexual, cierto, pero tambi\u00e9n un rey capaz, trabajador, pendiente de los asuntos de gobierno y protector de las artes y las letras.\nEl pintor Diego Vel\u00e1zquez, ese que tenemos despistado, quiz\u00e1s, bajo el empedrado de la plaza de Ramales, fue pintor de corte y el que recibi\u00f3 del rey un encargo ciertamente engorroso: el boceto de una estatua ecuestre con el caballo encabritado. No pod\u00eda el rey conformarse con la imagen de su real persona subida a un penco con las cuatro patas en el suelo para asegurar la estabilidad del conjunto. O con tres pezu\u00f1as en el suelo y la cuarta elegantemente elevada. Al menos as\u00ed era la estatua ecuestre que le hicieron a su antecesor y progenitor, Felipe III, esa que fotograf\u00edan ahora todos los guiris en mitad de la Plaza Mayor.\nPero precisamente Felipe IV no quer\u00eda una estatua como la de pap\u00e1. La quer\u00eda especial. Dado que el oficio art\u00edstico de Diego Vel\u00e1zquez era secundario, y que su puesto oficial en la corte era el de aposentador real, encargado de cuestiones log\u00edsticas, el rey le dijo algo as\u00ed como\u2026\n\u2014Diego, quiero una estatua regia, m\u00e1s chula que la de pap\u00e1, donde se me vea m\u00e1s machote que a pap\u00e1 y con un caballo encabritado. Me la haga alguien.\n\u2014Majestad \u2014debi\u00f3 responder el aposentador Vel\u00e1zquez-, eso no se va a sostener ni en broma.\n\u2014\u00bfQu\u00e9 parte de \u201cque me la haga alguien\u201d no ha entendido vuesa merced? Por si no lo has pillado, Diego, yo soy el rey y t\u00fa el conseguidor. Yo pido, t\u00fa consigues.\nY lo consigui\u00f3. El proyecto que pudo dise\u00f1ar Diego Vel\u00e1zquez sobre el papel acab\u00f3 convertido en la figura que hoy vemos plantada en mitad de los jardines de la plaza despu\u00e9s de haber pasado por distintas ubicaciones a lo largo de los \u00faltimos tres siglos y pico.\nHay que fijarse bien para comprobar que la obra es un prodigio de equilibrio. Todo el peso se aguanta sobre las dos patas traseras del caballo, aunque hay una peque\u00f1ita trampa muy bien disimulada: el final de la cola, apenas dos puntitas de las crines, tambi\u00e9n apuntalan el pesado conjunto sobre el pedestal.\nLa estatua la realiz\u00f3 en Florencia Pietro Tacca, el mismo que hizo la de pap\u00e1 Felipe III, pero de acuerdo a una pintura que le envi\u00f3 Vel\u00e1zquez. No estamos en condiciones de afirmar que el monumento ecuestre de Felipe IV lo acabara matando, pero algo de salud debi\u00f3 costarle porque fue su \u00faltima obra. Trabaj\u00f3 en ella desde 1634 a 1640, y fue facturarla para Madrid, y cascar aquel mismo a\u00f1o.\nPorque Vel\u00e1zquez ten\u00eda raz\u00f3n. Aquello no se iba a sostener. Un caballo de bronce sobre dos patas, por mucho que las crines hicieran las veces de muleta, y encima con un t\u00edo encima, se iba a vencer por la propia ley de la gravedad que Newton ni siquiera hab\u00eda descrito pero que todo el mundo sab\u00eda que estaba ah\u00ed.\nSeguramente, cuando Tacca recibi\u00f3 la pintura que Vel\u00e1zquez (puede que el lienzo fuera en realidad de Rubens) con el rey y su maldito caballo encabritado, debi\u00f3 pensar \u201c\u00a1S\u00ed, hombre! \u00bfQu\u00e9 ser\u00e1 lo siguiente? \u00bfUn caballo en el aire en plan cabriola?\u201d. Una cosa era plasmar al rey y a su caballo encabritado sobre el lienzo y otra poner aquello en tres dimensiones.\nPero el escultor Tacca acab\u00f3 aceptando el reto y buscando al mejor de los asesores, Galileo Galilei, confinado por la Inquisici\u00f3n en su casa de Florencia por decir que la Tierra ni se estaba quieta ni era el centro del universo. A qui\u00e9n se le ocurre\u2026\nPietro Tacca le pidi\u00f3 al matem\u00e1tico que le echara un cable con los c\u00e1lculos para que aquel conjunto no se desplomara de morros. Atribuyen la siguiente respuesta al mism\u00edsimo Galileo: \u201cNecesitar\u00e9is m\u00e1s de ocho toneladas de bronce para vuestra obra, ya que la parte trasera ha de ser maciza. La inclinaci\u00f3n, \u00e1ngulos y c\u00e1lculos para el vaciado os los har\u00e9 llegar a la mayor brevedad posible\u201d.\nY lo hizo. Y ah\u00ed sigue la estatua del lig\u00f3n a caballo, tan tiesa como el primer d\u00eda gracias a que de la mitad para atr\u00e1s est\u00e1 bien rellenita para contrarrestar el peso. Eso s\u00ed, el rey qued\u00f3 guaperas gracias a que desde Madrid se le envi\u00f3 una cabeza de Felipe IV bien moldeadita por el escultor Juan Mart\u00ednez Monta\u00f1\u00e9s (Tacca no hab\u00eda visto en su vida al rey y lo mismo le quedaba chungo de facciones).\nAs\u00ed que tenemos que el caprichito engorroso de Felipe IV fue un trabajo en equipo entre un pintor, dos escultores y el mism\u00edsimo Galileo. Los reyes dan muchos quebraderos de cabeza y a\u00fan no est\u00e1 claro que compense.\n\u00a0\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Agenda cultural", "Agenda", "Comunidad de Madrid", "Eventos", "Ocio", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Estilo vida", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}