{"id": "73a1c5b1-49d5-471c-63d4-d7da3703e4f0", "content": "Les dejo pensando\n\nA lo largo del mes de agosto los an\u00e1lisis pol\u00edticos ceder\u00e1n transitoriamente parte del espacio y del protagonismo a otras propuestas narrativas m\u00e1s ricas en matices, enfoques y registros. Aunque ahora resulte dif\u00edcil de imaginar, la actividad pol\u00edtica se reducir\u00e1 sensiblemente en apenas unos d\u00edas. Nuestros representantes dejar\u00e1n de acaparar toda la atenci\u00f3n y el pa\u00eds seguir\u00e1 funcionando con la serenidad propia del verano, pero quedar\u00e1 pendiente la formaci\u00f3n de Gobierno.\nNo es cuesti\u00f3n de remontarse ahora hasta 2016 para repasar los elementos que han introducido dosis de inestabilidad en nuestro sistema pol\u00edtico. Pretendo hacerles el cuento corto y atender \u00fanicamente a los hechos que aporta este 2019 por resultar suficientemente ilustrativos. Basta ahora con recordar las dificultades a las que se ha enfrentado un Gobierno como el actual \u2014resultante de una moci\u00f3n de censura\u2014 para sacar adelante un programa apoyado en 84 diputados. Tengan presente que dicho Gobierno no pudo lograr en febrero la mayor\u00eda requerida en el Congreso de los Diputados para poder aprobar los presupuestos, precipit\u00e1ndose as\u00ed el final de una legislatura cuyo arranque, conviene no olvidarlo, tambi\u00e9n hab\u00eda sido particularmente accidentado en la manera en la que Mariano Rajoy reuni\u00f3 la mayor\u00eda pertinente para ser investido presidente.\nFue precisamente la falta de apoyos para aprobar las cuentas p\u00fablicas la que provoc\u00f3 que Pedro S\u00e1nchez convocara un marat\u00f3n electoral cuyos resultados \u2014traducidos en clave de fragmentaci\u00f3n y polarizaci\u00f3n\u2014 est\u00e1n poniendo a prueba la resistencia de las estructuras org\u00e1nicas de los principales partidos pol\u00edticos, as\u00ed como la solvencia de sus l\u00edderes. El extenuante proceso de formaci\u00f3n de gobiernos municipales y auton\u00f3micos, as\u00ed como el espect\u00e1culo servido en forma de doble sesi\u00f3n de investidura fallida enfatizan de una forma muy expresiva la dificultad de nuestros representantes para conducirse con \u00e9xito en el arte de la negociaci\u00f3n. Un \u00e9xito que no parece sensato valorar \u00fanicamente a partir de la obtenci\u00f3n de concretas cuotas de poder. Resulta imprescindible considerar tambi\u00e9n la lealtad con la que se debe garantizar, por acci\u00f3n u omisi\u00f3n, el normal funcionamiento del sistema institucional en los t\u00e9rminos en los que ha sido dise\u00f1ado. Las \u00faltimas semanas arrojan un paup\u00e9rrimo balance en la hoja de servicios de quienes dicen representarnos. Cada elector sabr\u00e1 adjudicar las responsabilidades de este desaguisado pol\u00edtico en su justa medida.\nAhora bien, abstray\u00e9ndonos de los detalles, vale la pena centrar la reflexi\u00f3n en las cuestiones de fondo. \u00bfEs posible hacer pol\u00edtica \u00fatil con partidos que cultivan pertinazmente el desencuentro? \u00bfEs factible mantenerla estabilidad de nuestro sistema institucional si se trabaja sin pudor para bloquear su funcionamiento? \u00bfC\u00f3mo preservar la confianza en el modelo democr\u00e1tico en un contexto en el que crece el desafecto de los ciudadanos? Son algunos de los desaf\u00edos fundamentales que no podemos desde\u00f1ar. Les dejo pensando. Disfruten del verano.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "07/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Pedro S\u00e1nchez", "Pactos postelectorales", "Gobierno de coalici\u00f3n", "Presidencia Gobierno", "Pactos pol\u00edticos", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Legislaturas pol\u00edticas", "Congreso Diputados", "Podemos", "Parlamento", "Elecciones", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Administraci\u00f3n Estado", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Investidura Parlamentaria Pedro S\u00e1nchez 2019 28-A", "XIII Legislatura Espa\u00f1a", "Investidura parlamentaria"], "newspaper": "elpais"}