{"id": "73b4a21f-d179-4cf7-4564-4c768b087d47", "content": "Un preso muere tras pelear con otro por sus ronquidos\n\nUn recluso del Centro Penitenciario de Fontcalent (Alicante) muri\u00f3 en la noche del lunes despu\u00e9s de una pelea con su compa\u00f1ero de celda, al que no dejaba dormir con sus ronquidos. El otro preso, identificado como C. G. E. y de 37 a\u00f1os, admiti\u00f3 haber provocado su ca\u00edda con un empuj\u00f3n. Los dos estaban catalogados como poco conflictivos. El fallecido hab\u00eda sido encarcelado en varias ocasiones por robo. El presunto agresor entr\u00f3 en mayo con una pena de cuatro meses por impago de una pensi\u00f3n y lo hab\u00eda hecho antes por un delito de desobediencia.\nEl incidente que desemboc\u00f3 en la muerte de la v\u00edctima \u2014identificado como Mohamed, de 57 a\u00f1os y origen argelino\u2014 se inici\u00f3 poco despu\u00e9s de las once de la noche en la celda que compart\u00edan en el M\u00f3dulo 2 de la c\u00e1rcel alicantina, destinado a presos poco conflictivos. El agresor llam\u00f3 a los funcionarios para pedir que le cambiaran a otra celda porque no pod\u00eda conciliar el sue\u00f1o a causa de los ronquidos de su compa\u00f1ero. Al no conseguirlo, C. G. E. despert\u00f3 a la v\u00edctima y se inici\u00f3 una discusi\u00f3n entre ambos.\nSiempre seg\u00fan el relato de este interno, la misma desemboc\u00f3 en un forcejeo en el que empuj\u00f3 al otro recluso, que perdi\u00f3 el equilibrio. En su ca\u00edda, se golpe\u00f3 fortuitamente en la cabeza con el inodoro de la celda. Fuentes penitenciarias se\u00f1alan que se est\u00e1 a la espera del resultado de la autopsia para conocer si el golpe fue la causa final de la muerte.\nFue el propio agresor qui\u00e9n avis\u00f3 al funcionario de servicio, a trav\u00e9s del intercomunicador de la celda, de que su compa\u00f1ero estaba en el suelo y sangraba. Al recibir el aviso, los trabajadores penitenciarios se personaron en el lugar e intentaron reanimar a la v\u00edctima sin \u00e9xito. Los m\u00e9dicos de la prisi\u00f3n solo pudieron confirmar su fallecimiento. Al lugar se desplazaron agentes de la Polic\u00eda Nacional, que detuvieron al presunto homicida y se hicieron cargo de la investigaci\u00f3n.\nDe confirmarse la ca\u00edda como causa de la muerte, esta ser\u00eda la primera por agresi\u00f3n registrada en lo que va de a\u00f1o en las c\u00e1rceles espa\u00f1olas. Hay que remontarse al 26 de diciembre de 2018 para encontrar un suceso similar. Aquel d\u00eda, J. M. R. H, de 28 a\u00f1os y nacionalidad espa\u00f1ola \u2014que hab\u00eda ingresado en prisi\u00f3n por primera vez tan solo unas horas antes\u2014 mat\u00f3 a su compa\u00f1ero de celda en el Centro Penitenciario de Soto del Real (Madrid) tras discutir por la cama que deb\u00eda ocupar cada uno. El agresor, experto luchador de muay thai (un arte marcial de origen tailand\u00e9s), la emprendi\u00f3 a golpes con la v\u00edctima y le caus\u00f3 graves traumatismos craneoencef\u00e1licos que le causaron la muerte. Aquel fue el \u00fanico fallecimiento por agresi\u00f3n en prisi\u00f3n en 2018. Desde 2006, el n\u00famero de muertos por hechos similares se eleva a 27, seg\u00fan estad\u00edsticas oficiales.\nEl sindicato ACAIP-UGT, mayoritario entre los funcionarios de prisiones, hizo p\u00fablico este martes una nota de prensa en la que denuncia el d\u00e9ficit de personal que sufren las c\u00e1rceles espa\u00f1olas y, en concreto, la de Fontcalent. Una situaci\u00f3n que, en su opini\u00f3n, ha provocado que en el centro haya dos m\u00f3dulos ordinarios cerrados, adem\u00e1s del de aislamiento, lo que ha obligado a que pr\u00e1cticamente en todas las celdas est\u00e9n alojados dos reclusos, en lugar de uno como recomienda la ley general penitenciaria. Para el sindicato, esta situaci\u00f3n ocasiona un incremento del n\u00famero de \"problemas de convivencia\" entre los reclusos.\nDesde Instituciones Penitenciarias se niega este extremo. Un portavoz asegura que la plantilla de la c\u00e1rcel alicantina est\u00e1 cubierta al 92% y achaca el cierre de los m\u00f3dulos al descenso del n\u00famero de presos, que ha llevado al centro penitenciario alicantino a estar al 70% de su capacidad. Prisiones tambi\u00e9n insiste en que el uso compartido e las celdas \"es reglamentario\" y que, de hecho, est\u00e1n dise\u00f1adas para acoger a dos presos cada una.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "07/30/2019, 19:01:45", "tags": ["C\u00e1rcel Fontcalent", "Alicante", "Instituciones penitenciarias", "Presos", "Detenciones", "Muertes", "V\u00edctimas", "Prisiones", "Comunidad Valenciana", "Centros penitenciarios", "R\u00e9gimen penitenciario", "Sucesos", "Delitos", "Proceso judicial", "Espa\u00f1a", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}