{"id": "73ebb785-4c92-4235-4a27-1a585f4281c0", "content": "M\u00e9lenchon, entre el \u2018show\u2019 judicial y la lucha por la supervivencia pol\u00edtica\n\nEl hombre que se sienta en el banquillo denuncia que es v\u00edctima de un proceso pol\u00edtico y de una persecuci\u00f3n orquestada por el Gobierno del presidente Emmanuel Macron. Se compara con Lula da Silva, el expresidente de Brasil. \u00bfM\u00e1rtir de la Rep\u00fablica? \u00bfO histri\u00f3n?\nJean-Luc M\u00e9lenchon, el debilitado l\u00edder de la izquierda populista y soberanista francesa, se enfrenta a penas m\u00e1ximas de diez a\u00f1os de prisi\u00f3n, a una multa de 150.000 euros y a una inhabilitaci\u00f3n de hasta cinco a\u00f1os por actos de intimidaci\u00f3n, rebeli\u00f3n y provocaci\u00f3n ante la autoridad judicial. El juicio, que empez\u00f3 este jueves, se prolongar\u00e1 dos d\u00edas.\n\u201c\u00a1Resistencia!\u201d, gritaban los seguidores de M\u00e9lenchon a primera hora de la ma\u00f1ana, a la entrada del tribunal de Bobigny, en las afueras de Par\u00eds. Cantaban La Marsellesa. Llevaban pancartas donde se le\u00eda el neologismo ingl\u00e9s lawfare, contracci\u00f3n de law (ley) y (warfare) guerra. Es decir, la teor\u00eda seg\u00fan la cual los Estados usan la justicia como arma contra sus adversarios.\nEl juicio contra M\u00e9lenchon y cinco colaboradores suyos comenz\u00f3 rodeado en una expectaci\u00f3n ins\u00f3lita. Era algo m\u00e1s que un show pol\u00edtico-judicial, porque est\u00e1 en juego la supervivencia pol\u00edtica del dirigente de La Francia Insumisa (LFI).\nLos hechos ocurrieron en la ma\u00f1ana el 16 de octubre de 2018. En el marco de una investigaci\u00f3n por la financiaci\u00f3n de la campa\u00f1a electoral de M\u00e9lenchon y del empleo de asistentes en el Parlamento Europeo, la polic\u00eda registr\u00f3 el domicilio del pol\u00edtico y la sede de LFI. En la sede, M\u00e9lenchon llam\u00f3 a quienes le acompa\u00f1aban a entrar por la fuerza. Se encar\u00f3 con los polic\u00edas y con un fiscal, a los que aparentemente empuj\u00f3. \u201c\u00a1La Rep\u00fablica soy yo!\u201d, le grit\u00f3 a uno de los polic\u00edas.\nTodo Francia pudo ver la salida de tono, filmada por una cadena de televisi\u00f3n. M\u00e9lenchon, que obtuvo un 19,6% de votos en la primera vuelta de las elecciones presidenciales de 2017, se resinti\u00f3. Si un aspirante al Palacio del El\u00edseo debe proyectar una imagen presidencial, aquel d\u00eda fue nefasto para \u00e9l.\n\u201cDurante los registros que sufr\u00ed, todo el mundo dijo que yo hab\u00eda gritado demasiado fuerte. Pero, \u00bfalguien se pregunt\u00f3 si los registros estaban fundados?\u201d, declar\u00f3 a EL PA\u00cdS en mayo. \u201cSe nos ha atacado con gran dureza. \u00bfQuiz\u00e1 no reaccion\u00e9 con la flema requerida?\u201d, a\u00f1adi\u00f3. En las elecciones europeas del mismo mes, el batacazo fue incuestionable: LFI sac\u00f3 un 6,3% de votos.\nEl tribunal de Bobigny se convirti\u00f3 en el escenario de un combate pol\u00edtico. Gran parte de la c\u00fapula de LFI estaba en la sala. Y ante M\u00e9lenchon, que no dej\u00f3 de escribir mensajes en la red social Twitter, se encontraba el medi\u00e1tico \u00c9ric Dupont-Moretti, abogado de los demandantes. \u201cT\u00f3mese un poco de camomila\u201d, le espet\u00f3 M\u00e9lenchon cuando Dupont-Moretti le reproch\u00f3 a gritos que le hubiese implicado en sus teor\u00edas conspiratorias sobre el juicio.\nEl presidente del grupo parlamentario de LFI argumenta que el registro estaba infundado y obedec\u00eda a motivos pol\u00edticos; se\u00f1ala que los extractos vistos en televisi\u00f3n sobre su enfrentamiento con las autoridades durante el registro est\u00e1n manipulados; y reivindica el derecho a la insurrecci\u00f3n.\nA principios de septiembre, M\u00e9lenchon visit\u00f3 a Lula en Curitiba (Brasil), donde est\u00e1 encarcelado tras una condena a ocho a\u00f1os por corrupci\u00f3n. A la salida, compar\u00f3 su caso con el del expresidente brasile\u00f1o: \u201cEs el mismo m\u00e9todo, mismas incriminaciones sin pruebas, mismos procesos azarosos, mismas violaciones de los derechos de la defensa\u201d.\nEl juicio coincide con el d\u00eda de la publicaci\u00f3n del nuevo ensayo de M\u00e9lenchon, Et ainsi de suite. Un proc\u00e8s politique en France (algo as\u00ed como Y etc\u00e9tera. Un proceso pol\u00edtico en Francia). En el libro, un diario de su estancia en M\u00e9xico este verano, enumera una lista de v\u00edctimas del lawfare. Incluye, adem\u00e1s de a Lula, a Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, a Rafael Correa y a su aliado espa\u00f1ol, Pablo Iglesias.\u00a0\nLa \u201cpolitizaci\u00f3n de la justicia\u201d es un argumento que se ha escuchado en Francia desde izquierda y derecha en los \u00faltimos a\u00f1os. Ni M\u00e9lenchon ni LFI son el primer pol\u00edtico ni partido cuyas sedes son objeto de registro. Tampoco los primeros investigados.\nLa semana pasada, el presidente de la Asamblea Nacional y aliado de Macron, Richard Ferrand, fue imputado por presunto favoritismo en una operaci\u00f3n inmobiliaria. La imputaci\u00f3n del entonces candidato de la derecha, Fran\u00e7ois Fillon, trastoc\u00f3 la campa\u00f1a presidencial de 2017. El expresidente Nicolas Sarkozy tambi\u00e9n est\u00e1 imputado en varios casos. Como Marine Le Pen, l\u00edder de la extrema derecha del Reagrupamiento Nacional, quien esta semana denunci\u00f3 \u201cuna voluntad del poder pol\u00edtico de proteger a los suyos y poner trabas a los dem\u00e1s\u201d.\nM\u00e9lenchon, de 68 a\u00f1os, domina el arte de la oratoria y la escenificaci\u00f3n. Trotskista en su juventud y socialista mitterrandiano despu\u00e9s, hoy lidera la izquierda populista y soberanista en Francia. Una particularidad francesa: el rostro de la nueva pol\u00edtica ha sido estos a\u00f1os un pol\u00edtico de la vieja escuela, curtido como senador, diputado y ministro.\nEl hundimiento del Partido Socialista, y antes del Partido Comunista, sumado a una nueva ola de partidos antisistema en los pa\u00edses occidentales, le permiti\u00f3 albergar esperanzas de erigirse en una alternativa de gobierno. Pero su personalidad desbordante, la radicalidad de algunas propuestas como el abandono por Francia de los tratados de la UE o su indecisi\u00f3n ideol\u00f3gica \u2014\u00bfgran partido de la izquierda? \u00bfl\u00edder de un populismo transversal m\u00e1s all\u00e1 de las etiquetas de izquierda y derecha?\u2014 han complicado su carrera. El juicio puede ser el golpe definitivo \u2014una inhabilitaci\u00f3n le dejar\u00eda si opciones para presentarse a las presidenciales de 2022\u2014 pero tambi\u00e9n la oportunidad de atraer los focos medi\u00e1ticos y promover su mensaje.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/19/2019, 19:01:45", "tags": ["Jean-Luc M\u00e9lenchon", "Francia Insumisa", "Francia", "Europa occidental", "Partidos pol\u00edticos", "Europa", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}