{"id": "7400ea23-bb36-4b0b-5cc3-aa4f03407175", "content": "Concejales de M\u00e1s Madrid defienden ir a las generales\n\nLo que de verdad quieren es que PSOE y Unidas Podemos logren un acuerdo de gobernabilidad. Pero si esa posibilidad fracasa y se convocan nuevas elecciones generales, son muchos los concejales de M\u00e1s Madrid que abogan por concurrir a los comicios. \u201cNosotros no estamos en eso\u201d, zanj\u00f3 este lunes el l\u00edder auton\u00f3mico, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n. Aunque el debate no se ha abierto formalmente,\u00a0 miembros del grupo municipal opinan sobre una posible candidatura por Madrid o nacional con socios afines. Hay quien anhela que la encabece Manuela Carmena.\nDe la media docena de concejales consultados, cuatro se declaran definitivamente a favor de concurrir en unas hipot\u00e9ticas elecciones generales frente a dos que rechazan pronunciarse por ahora. Ninguno quiere hablar con su nombre y apellidos y seguir la estela de su compa\u00f1ero Paco P\u00e9rez, que abri\u00f3 el debate p\u00fablico con un art\u00edculo el eldiario.es. El grupo municipal decidi\u00f3 este lunes en su reuni\u00f3n semanal no abordar el tema hasta que no haya una convocatoria electoral, si esta llega.\n\u201cNuestro plan de crecimiento organizativo es que no haya elecciones; no nos viene bien internamente, y al pa\u00eds tampoco\u201d, dice uno de los concejales que, llegado el momento, apostar\u00eda por concurrir. \u201cHay muchas opiniones, pero no hay un debate formado\u201d, contin\u00faa, y a\u00f1ade que \u201clo que plantea Paco P\u00e9rez es el sentir mayoritario\u201d.\nLa situaci\u00f3n es \u201cvol\u00e1til\u201d, analiza otro miembro del grupo municipal sobre los resultados si se repiten los comisios. El famoso relato, sostiene, arrancar\u00e1 cuando PSOE y Unidas Podemos fracasen en su intento de formar gobierno, si fracasan. En ese caso, presentar una candidatura no ser\u00e1 una opci\u00f3n, sino una obligaci\u00f3n, dice.\nLas opiones sobre d\u00f3nde y c\u00f3mo presentarse son diversas y evidencian que a\u00fan no tienen estrategia. Hay quien defiende presentarse solo por Madrid, donde quedaron como primera fuerza en las municipales y sobrepasaron a Podemos en las auton\u00f3micas. Otros opinan que deben buscar alianzas son formaciones afines, como Comprom\u00eds, y hacer una campa\u00f1a conjunta, \u201ccon propuestas corales en cuestiones nacionales, aunque cada uno est\u00e9 en su territorio\u201d. Alguno habla de estudiar los resultados \u201ccircunscripci\u00f3n a circunscripci\u00f3n\u201d, para identificar aquellas donde no restasen votos a la izquierda.\nEn estas \u201cconversaciones de bar\u201d que no han tenido de manera formal, hay concejales que plantean que Carmena encabece la candidatura. La exalcaldesa dej\u00f3 claro en las municipales que no se siente \u00fatil en la oposici\u00f3n, pero sus partidarios anhelan contar su empuje y su prestigio. \u201cElla tiene un alto sentido de la honradez sobre a qu\u00e9 se presenta\u201d, opina un concejal que est\u00e1 al \u201c99,99% convencido de que dir\u00eda que no\u201d. \u201cNo debemos entrar en ese debate; aventurarse es poco serio\u201d, zanja otra edil sobre el tema electoral.\nLos diputados tambi\u00e9n eluden opinar sobre la posibilidad de una candidatura cuando a\u00fan no hay convocatoria electoral. Uno se remite a las declaraciones de ayer de Errej\u00f3n en TVE. \u201cNosotros estamos centrados en el proyecto de Madrid\u201d, a\u00f1ade. \u201cNo se est\u00e1 hablando en el grupo. Supongo que hay voces por dentro que lo plantean, pero no se ha debatido. Otra cosa es que se hable m\u00e1s adelante\u201d, dice otra diputada.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/17/2019, 19:01:45", "tags": ["M\u00e1s Madrid", "Manuela Carmena", "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Agrupaciones electores", "Elecciones Generales", "Elecciones", "Ayuntamiento Madrid", "Ayuntamientos", "Madrid", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}