{"id": "7438aa69-56d3-401a-54ff-54ce7179035a", "content": "\u201cMi coraz\u00f3n est\u00e1 roto por lo que padece Pl\u00e1cido Domingo\u201d\n\nZubin Mehta (Bombay, 83 a\u00f1os) nunca pierde la sonrisa cuando habla de m\u00fasica, su gran pasi\u00f3n. El director indio, que el a\u00f1o pasado cancel\u00f3 sus conciertos por motivos de salud, vuele a estar al pie del ca\u00f1\u00f3n. Act\u00faa hoy en el Auditori de Barcelona y ma\u00f1ana estar\u00e1 el Auditorio Nacional de Madrid, donde cerrar\u00e1 su gira de despedida de la Orquesta Filarm\u00f3nica de Israel tras 50 a\u00f1os de relaci\u00f3n art\u00edstica.\nTiene problemas de movilidad \u2014usa bast\u00f3n y silla de ruedas para desplazarse\u2014, pero no ha perdido la pegada en sus declaraciones. Y defiende con energ\u00eda a Pl\u00e1cido Domingo: \u201cMi coraz\u00f3n est\u00e1 roto por la situaci\u00f3n que est\u00e1 padeciendo. Es un gran amigo y el mejor cantante de su tiempo. No hay nadie, ni Caruso, que haya logrado tantos \u00e9xitos\u201d.\nCurtido en mil conferencias de prensa, Mehta no entra en el fondo de la cuesti\u00f3n \u2014las acusaciones por acoso sexual\u2014 y prefiere situarlo todo en el terreno emocional. \u201cPl\u00e1cido me visit\u00f3 en mi casa tres o cuatro veces durante mi convalecencia [por un c\u00e1ncer] y he visto con alegr\u00eda que ha cosechado un gran \u00e9xito en el Festival de Salzburgo\u201d, comenta. \u201cVolver\u00e9 a trabajar con \u00e9l esta temporada; cantar\u00e1 Germont padre en el montaje de La traviata que dirigir\u00e9 en la Scala de Mil\u00e1n y lo espero con enorme ilusi\u00f3n. Conf\u00edo en que pueda seguir su carrera con el \u00e9xito que merece\u201d.\nMehta y la formaci\u00f3n israel\u00ed abren en el Auditori la temporada de BCN Cl\u00e0ssics con la Tercera sinfon\u00eda de Gustav Mahler, con la colaboraci\u00f3n del Orfe\u00f3 Catal\u00e0 y la mezzosoprano Mihoko Fujimura. Ma\u00f1ana en Madrid abrir\u00e1 el ciclo de Iberm\u00fasica con un programa que incluye el estreno en Espa\u00f1a del Concertino para cuerdas del compositor israel\u00ed \u00d6don P\u00e1rtos, la Sinfon\u00eda concertante de Franz-Joseph Haydn, con primeros atriles de la orquesta como solistas, y la Sinfon\u00eda fant\u00e1stica de Hector Berlioz. \u201cMe encanta volver a Espa\u00f1a. Debut\u00e9 en Granada, con la Orquesta Nacional de Espa\u00f1a, hace 40 a\u00f1os y gracias a mi amigo Alfonso Aij\u00f3n [fundador de Iberm\u00fasica] he actuado por todo el pa\u00eds en muchos conciertos\u201d. \u201cSon 112 hasta la fecha\u201d, apunt\u00f3 Aij\u00f3n con orgullo, sentado a su llado en el encuentro con la prensa celebrado ayer en el Hotel Arts de Barcelona.\nHa actuado siempre con formaciones de m\u00e1ximo nivel \u2014las filarm\u00f3nicas de Viena, M\u00fanich, Nueva York y Los \u00c1ngeles, las sinf\u00f3nicas de la Radio de Baviera y Londres y el Maggio Musicale Fiorentino\u2014, pero nunca ha dirigido \u00f3pera en Espa\u00f1a fuera del Palau de les Arts de Valencia. \u201cLo que est\u00e1 pasando all\u00ed es una tragedia. Junto a Lorin Maazel, creamos una orquesta maravillosa, con mayor\u00eda de m\u00fasicos espa\u00f1oles en la plantilla, que se situ\u00f3 entre las grandes formaciones nacionales\u201d. \u201cPero ese proyecto se ha truncado y lo lamento profundamente\u201d, insiste, aunque evita pronunciarse sobre la pertinencia de los recortes presupuestarios motivados por la crisis econ\u00f3mica.\nDe su etapa en Valencia \u2014abandon\u00f3 el cargo de director musical de la orquesta del Palau en 2014\u2014 destaca el \u00e9xito de la producci\u00f3n de la Tetralog\u00eda wagneriana con puesta en escena de La Fura dels Baus. \u201cUna visi\u00f3n realista, profunda y respetuosa con Wagner, en una realizaci\u00f3n esc\u00e9nica absolutamente moderna\u201d, como \u00e9l mismo la define. Lo que si deja bien claro es que, por el momento, no entra en sus planes dirigir \u00f3pera en Espa\u00f1a. \u201cTengo la agenda llena hasta el a\u00f1o 2022 y solo har\u00e9 \u00f3pera en la Scala, la Staatsoper de Berl\u00edn y el Maggio Musicale Fiorentino\u201d, al que estuvo estrechamente ligado.\n\u00a0Mehta seguir\u00e1 dirigiendo algunas orquestas de \u00e9lite con las que mantiene d\u00e9cadas de vida art\u00edstica en com\u00fan, entre ellas la Filarm\u00f3nica de Viena, con la que regresar\u00e1 a Espa\u00f1a en abril de 2020. Pero con esta gira, Mehta se despide de la Filarm\u00f3nica de Israel, fundada en 1936 por el violinista Bronislaw Huberman, quien consigui\u00f3 los documentos de inmigraci\u00f3n y lafinanciaci\u00f3n necesaria para que 75 destacadosm\u00fasicos jud\u00edos viajaran a Palestina.\nLa Filarm\u00f3nica de Israel y Mehta llevan medio siglo juntos: en1969 fue nombrado consejero musical, en 1977 asumi\u00f3 su direcci\u00f3n musical y desde 1981 es su director vitalicio. \"Hemos realizado m\u00e1s de 4.000 conciertos, giras por todo el mundo y numerosas grabaciones. De hecho he dirigido a tres generaciones de m\u00fasicos que han pasado por su plantilla. En los primeros a\u00f1os todos los m\u00fasicos pertenec\u00edan a la escuela austroh\u00fangara y cuando se jubilaron, la plantilla se renov\u00f3 con m\u00fasicos llegados de la antigua Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Ahora la plantilla est\u00e1 integrada en su mayor\u00eda por m\u00fasicos nacidos en Israel\".\nLamenta, sinceramente, la ausencia de m\u00fasicos palestinos en la Filarm\u00f3nica de Israel, pero espera que las cosas cambien pronto. \"Mi sue\u00f1o es que los j\u00f3venes m\u00fasicos palestinos que actualmente estudian en la Universidad de Tel Aviv con ayuda de mi Fundaci\u00f3n, acaben ingresando en su plantilla, pues sus profesores son m\u00fasicos de la Filarm\u00f3nica\".\nNo espera milagros en los resultados de las elecciones en Israel pero conf\u00eda en que la situaci\u00f3n no empeore. \"Estoy en desacuerdo con las pol\u00edticas de (Benjamin) Netanyahu y lamento ver que se haya comprometido tanto con la derecha radical, pero veremos que pasa ma\u00f1ana (por hoy) con los resultados porque, gane qien gane las elecciones, tendr\u00e1n que formar un gobierno de coalici\u00f3n\".\nVive con preocupaci\u00f3n el auge de la extrema derecha y el racismo en Europa y clama por la situaci\u00f3n pol\u00edtica en su pa\u00eds natal, India y en especial por la \"dram\u00e1tica situaci\u00f3n\" en Cachemira y la \"horrorosa gesti\u00f3n\" del Gobierno indio\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Zubin Mehta", "Directores orquesta", "OFI", "Giras musicales", "Orquestas", "Israel", "Eventos musicales", "Oriente pr\u00f3ximo", "Agenda cultural", "M\u00fasica", "Asia", "Agenda", "Eventos", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}