{"id": "74582398-a83b-4b8b-6d69-3357c4e1a430", "content": "\u00daltima llamada para los fabricantes de bater\u00edas\n\nEuropa tiene en su mano liderar la producci\u00f3n de las bater\u00edas para coches, un elemento que supone hasta el 60% del coste del veh\u00edculo y que ahora se centraliza mayoritariamente en factor\u00edas de Asia. El Viejo continente corre el peligro de quedarse descolgado de una tecnolog\u00eda en plena expansi\u00f3n que va a marcar buena parte del futuro de la industria de automoci\u00f3n. As\u00ed lo afirmaron tres destacados directivos de la industria y expertos en movilidad el\u00e9ctrica durante un encuentro organizado la semana pasada por EL PA\u00cdS Retina y patrocinado por Siemens. Por el momento, solo el 6% de las bater\u00edas para coches el\u00e9ctricos se fabrica en Europa, seg\u00fan los datos de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Fabricantes de Autom\u00f3viles y Camiones (Anfac).\n\u201cEn Europa hemos perdido ese tren de la tecnolog\u00eda de las bater\u00edas y hay que montarse en el tren de las de siguiente generaci\u00f3n [hechas de litio s\u00f3lido], donde deber\u00eda ser puntera\u201d, cree Francisco P\u00e9rez Botello, presidente del grupo Volkswagen en Espa\u00f1a, quien ve con preocupaci\u00f3n que la industria continental se supedite a pa\u00edses de Asia como China y Corea del Sur para una pieza de alto valor a\u00f1adido. P\u00e9rez Botello incide por eso en la importancia de no depender de las importaciones de otros pa\u00edses en el contexto de un enfrentamiento entre Estados Unidos y China, \u201cuna guerra m\u00e1s tecnol\u00f3gica que comercial\u201d, matiz\u00f3.\nVolkswagen anunci\u00f3 a comienzos de este mes que producir\u00e1 bater\u00edas de ion-litio en colaboraci\u00f3n con la empresa sueca Northvolt. Ambas compa\u00f1\u00edas construir\u00e1n el a\u00f1o que viene una factor\u00eda en Salzgitter (Alemania), donde a partir de 2024 producir\u00e1n anualmente 16 gigavatios por hora. El fabricante ha anunciado la salida de 33 modelos el\u00e9ctricos en los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os.\n\u00bfHace falta un plan nacional para este componente? As\u00ed lo cree Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez, presidente de Siemens Espa\u00f1a, para quien es una tarea necesaria y que \u201ctiene que estar consensuada entre el Gobierno, las el\u00e9ctricas, los grandes de la automoci\u00f3n y la sociedad\u201d.\nHacerse fuertes en la producci\u00f3n de bater\u00edas constituir\u00eda otra manera de que la industria automovil\u00edstica espa\u00f1ola consiguiese \u201cun mayor valor a\u00f1adido\u201d, seg\u00fan Hilario Albarrac\u00edn, presidente de KPMG Espa\u00f1a. La importancia no es menor: los tres expertos coincidieron en que un elemento tan esencial del coche el\u00e9ctrico no se puede dejar en manos de pa\u00edses con inestabilidad pol\u00edtica o muy lejanos por el descuadre que esa dependencia supondr\u00eda para la balanza comercial europea. \u201cSer\u00eda una cat\u00e1strofe\u201d, dijo Botello.\nLa cantidad de puntos de carga constituye otra de las preocupaciones del sector. Albarrac\u00edn explic\u00f3 que el Gobierno se ha comprometido a que haya un 10% de puntos de recarga para el parque de coches el\u00e9ctricos, que se espera que sea de cinco millones de veh\u00edculo en 2030. Sin embargo, matiz\u00f3 que la mayor parte de estas 500.000 electrolineras ser\u00e1n privadas y que \u201cpara motivar el avance hace falta que la Administraci\u00f3n promueva estas infraestructuras\u201d.\nEl presidente de Siemens Espa\u00f1a se refiri\u00f3 a un viaje de Madrid a Sancti Petri (C\u00e1diz) en el que se propuso el reto de contar el n\u00famero de puntos de recarga para veh\u00edculos el\u00e9ctricos que encontraba. El resultado le sorprendi\u00f3: tan solo localiz\u00f3 cuatro, y todos ellos estaban fuera de las autopistas.\nEl encuentro abord\u00f3 otros asuntos como el futuro laboral en el sector del autom\u00f3vil. Se espera que las nuevas formas de movilidad, m\u00e1s ecol\u00f3gicas, impacten en el empleo. Botello estima que \u201cen cinco o seis a\u00f1os la mitad de los puestos de trabajo de la automoci\u00f3n ser\u00e1n nuevos. Nosotros hemos contratado a ingenieros de software de la industria del videojuego\u201d, explic\u00f3 el directivo de Volkswagen para referirse a la pujanza del coche el\u00e9ctrico.\nL\u00f3pez destac\u00f3 la alta cualificaci\u00f3n de los trabajadores espa\u00f1oles, que encajan en los nuevos perfiles laborales que exige la industria para acometer la transici\u00f3n ecol\u00f3gica. Y asegur\u00f3 que en un plazo de cinco a\u00f1os \u201cnuestro pa\u00eds va a ser puntero en el sector del autom\u00f3vil\u201d. Aunque los cambios tecnol\u00f3gicos van a precisar una reconversi\u00f3n de los trabajadores hacia perfiles m\u00e1s digitales, los expertos descartaron una reducci\u00f3n del n\u00famero de empleos en la industria, e incluso sostuvieron que se crear\u00e1n m\u00e1s de los que actualmente existen.\nLos ponentes coincidieron en que las Administraciones deben despejar \u201clas dudas\u201d en el sector de la movilidad el\u00e9ctrica. Albarrac\u00edn subray\u00f3 que \u201cla incertidumbre de los ciudadanos sobre qu\u00e9 veh\u00edculo comprar incide en la ca\u00edda de las ventas\u201d. Para solucionarlo propusieron una simplificaci\u00f3n de la normativa a trav\u00e9s de una ley de cambio clim\u00e1tico (el \u00faltimo proyecto de .\nEn Espa\u00f1a existen, actualmente, 53 planes distintos de mejora de calidad del aire, advirtieron los conferenciantes. Esto, destac\u00f3 el presidente de KPMG, \u201cdificulta la oferta, porque no se pueden tener 53 tipos de coches distintos\u201d. \u201cNo puede ser que un coche pueda entrar en Madrid Central y no pueda en Barcelona Central\u201d, se quej\u00f3 Botello para defender una ley \u00fanica de calidad del aire, homog\u00e9nea en todas las ciudades espa\u00f1olas, pero que contemple distintos grados de intensidad seg\u00fan el nivel de poluci\u00f3n de cada localidad.\nLa movilidad el\u00e9ctrica va a arrastrar en la pr\u00f3xima d\u00e9cada a otros negocios del sector servicios, seg\u00fan el presidente de KPMG, Hilario Albarrac\u00edn. \u201cCambia el modelo de negocio. Aparte de las energ\u00e9ticas, el cambio afecta a bancos, a compa\u00f1\u00edas de seguros, y la participaci\u00f3n en el carsharing va a ser fundamental\u201d, vaticin\u00f3. Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez, presidente de Siemens, profundiz\u00f3 en otro tipo de colaboraci\u00f3n: la del consumidor con la tecnolog\u00eda: \u201cLos consumidores ya est\u00e1n apostando en su casa por independizarse de las grandes productoras\u201d, dijo en la creencia de que \u201cel usuario se ver\u00e1 beneficiado por la tecnolog\u00eda, que favorecer\u00e1 una ciudad inteligente\u201d. El presidente de Volkswagen, Francisco P\u00e9rez Botello, se aventur\u00f3 a decir que en un plazo de cinco a\u00f1os veremos \u201clas primeras experiencias de conducci\u00f3n aut\u00f3noma\u201d a trav\u00e9s del carsharing.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Veh\u00edculos Eco", "Veh\u00edculos menos contaminantes", "Contaminaci\u00f3n tr\u00e1fico", "Emisi\u00f3n gases", "Tr\u00e1fico", "Veh\u00edculos", "Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica", "Contaminaci\u00f3n", "Problemas ambientales", "Transporte", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}