{"id": "74bb621e-68a1-4df7-6afb-d901f6453237", "content": "As\u00ed est\u00e1n los apoyos a la investidura de S\u00e1nchez\n\nEl 46,8% de los espa\u00f1oles considera que la pol\u00edtica de di\u00e1logo y negociaci\u00f3n en el marco de la Constituci\u00f3n es la manera de resolver la situaci\u00f3n pol\u00edtica catalana y el 21,2% avala que esa negociaci\u00f3n no tenga l\u00edmites, seg\u00fan una encuesta de la Generalitat. Otro 23,4% de los entrevistados es partidario de una pol\u00edtica de \u201cmano dura\u201d por parte del Gobierno espa\u00f1ol. El estudio demosc\u00f3pico, presentado este viernes por el Ejecutivo aut\u00f3nomo, confirma las grandes diferencias en el estado de opini\u00f3n entre los catalanes y los residentes en el resto de Espa\u00f1a.\nLa encuesta se titula Percepci\u00f3n sobre el debate territorial en Espa\u00f1a. 2019y es la primera de este tipo que elabora la Generalitat. Se realiz\u00f3 entre el 9 y el 17 de septiembre, a partir de 3.600 entrevistas en todas las comunidades aut\u00f3nomas y con un margen de error del 1,68%. La consejera de Presidencia, Meritxell Bud\u00f3, asegur\u00f3 que la Generalitat decidi\u00f3 hacer la encuesta despu\u00e9s de que el Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS) dejara de elaborar su bar\u00f3metro auton\u00f3mico. Los resultados ser\u00e1n remitidos a la vicepresidenta del Gobierno en funciones, Carmen Calvo, as\u00ed como a las embajadas y las instituciones europeas.\nDurante la presentaci\u00f3n de la encuesta, Bud\u00f3 recalc\u00f3 la diferencia de resultados en las respuestas entre ciudadanos catalanes y el resto de encuestados. As\u00ed, por ejemplo, el 42,4% de los catalanes responden que el di\u00e1logo entre el Gobierno y la Generalitat deber\u00eda ser sin l\u00edmites, mientras que en el resto de Espa\u00f1a solo lo apoyan el 17,2%. Al final el promedio es del 21,2%. En esa l\u00ednea, solo el 4,2% de los catalanes avalan la \u201cmano dura\u201d por parte del Gobierno central.\nEn cuanto a las relaciones entre\nCatalu\u00f1a y el resto de Espa\u00f1a,\ncree que Catalu\u00f1a ha alcanzado...\nEn %\nTotal\nCatalu\u00f1a\nResto de Espa\u00f1a\nDemasiada\nautonom\u00eda\n44,5\n8,5\n51,1\nUn nivel\nsuficiente\n25,9\n24,6\n26,1\nUn nivel\ninsuficiente\n19,9\n62,4\n12,0\nNS / NC\n9,8\n4,5\n10,8\nFICHA T\u00c9CNICA\n\u00c1mbito: Espa\u00f1a. Universo: poblaci\u00f3n con ciudadan\u00eda espa\u00f1ola de 18 o m\u00e1s a\u00f1os residente en Espa\u00f1a. M\u00e9todo de recogida de la informaci\u00f3n: encuesta personal. Tama\u00f1o de la muestra: 3.600 encuestas. Error de muestreo: \u00b11,68%. Trabajo de campo: del 9 de septiembre al 17 de octubre de 2019.\nFuente: CEO, Generalitat de Catalunya.\nEL PA\u00cdS\nEn cuanto a las relaciones entre\nCatalu\u00f1a y el resto de Espa\u00f1a, cree\nque Catalu\u00f1a ha alcanzado...\nEn %\nTotal\nCatalu\u00f1a\nResto de Espa\u00f1a\nDemasiada\nautonom\u00eda\n44,5\n8,5\n51,1\nUn nivel\nsuficiente\n25,9\n24,6\n26,1\nUn nivel\ninsuficiente\n19,9\n62,4\n12,0\nNS / NC\n9,8\n4,5\n10,8\nFICHA T\u00c9CNICA\n\u00c1mbito: Espa\u00f1a. Universo: poblaci\u00f3n con ciudadan\u00eda espa\u00f1ola de 18 o m\u00e1s a\u00f1os residente en Espa\u00f1a. M\u00e9todo de recogida de la informaci\u00f3n: encuesta personal. Tama\u00f1o de la muestra: 3.600 encuestas. Error de muestreo: \u00b11,68%. Trabajo de campo: del 9 de septiembre al 17 de octubre de 2019.\nFuente: CEO, Generalitat de Catalunya.\nEL PA\u00cdS\nEn cuanto a las relaciones entre  Catalu\u00f1a y el resto de Espa\u00f1a, cree\nque Catalu\u00f1a ha alcanzado...\nEn %\nTotal\nCatalu\u00f1a\nResto de Espa\u00f1a\n62,4\n51,1\n44,5\n26,1\n25,9\n24,6\n19,9\n12,0\n10,8\n9,8\n8,5\n4,5\nDemasiada autonom\u00eda\nUn nivel suficiente\nUn nivel insuficiente\nNS NC\nFICHA T\u00c9CNICA\n\u00c1mbito: Espa\u00f1a. Universo: poblaci\u00f3n con ciudadan\u00eda espa\u00f1ola de 18 o m\u00e1s a\u00f1os residente en Espa\u00f1a. M\u00e9todo de recogida de la informaci\u00f3n: encuesta personal. Tama\u00f1o de la muestra: 3.600 encuestas. Error de muestreo: \u00b11,68%. Trabajo de campo: del 9 de septiembre al 17 de octubre de 2019.\nFuente: CEO, Generalitat de Catalunya.\nEL PA\u00cdS\nEn otro apartado, la mitad de los encuestados (49,8%) se decanta por la soluci\u00f3n \u201ceminentemente pol\u00edtica\u201d para superar la crisis pol\u00edtica y el 24,1% por la v\u00eda judicial. En Catalu\u00f1a son muy diferentes los porcentajes y se sit\u00faan en el 75% y el 8,1%, respectivamente.\nTambi\u00e9n existen notables diferencias cuando se pregunta por la posibilidad de una reforma constitucional [TEX]para dar m\u00e1s autogobierno a las comunidades aut\u00f3nomas.[/TEX] La apoyan el 71,9% de los catalanes, mientras que en el resto de Espa\u00f1a es el 45,4%. Del mismo modo, el 44,8% de los catalanes secundan la f\u00f3rmula de que la soluci\u00f3n pasa por un Estado que reconozca a las comunidades aut\u00f3nomas la posibilidad de ser independientes, una opci\u00f3n que solo apoyan el 6,6% del resto de espa\u00f1oles. Para estos, la mejor f\u00f3rmula es un Estado de las autonom\u00edas como el actual (32%).\n\u00bfQu\u00e9 dir\u00eda que es m\u00e1s necesario?\nEn %\nTOTAL\nUna pol\u00edtica de di\u00e1logo y negociaci\u00f3n sin l\u00edmites\n21,2\n 23,4\n46,8\n3,2\n5,5\n\"Mano dura\" por parte del Gobierno de Espa\u00f1a\nDi\u00e1logo y negociaci\u00f3n dentro del marco de la Constituci\u00f3n\nPol\u00edtica unilateral por parte del Gobierno de Catalu\u00f1a\nNS NC\nCATALU\u00d1A\nUna pol\u00edtica de di\u00e1logo y negociaci\u00f3n sin l\u00edmites\n42,4\n 4,2\n38,1\n11,2\n4,1\n\"Mano dura\" por parte del Gobierno de Espa\u00f1a\nDi\u00e1logo y negociaci\u00f3n dentro del marco de la Constituci\u00f3n\nPol\u00edtica unilateral por parte del Gobierno de Catalu\u00f1a\nNS NC\nRESTO DE ESPA\u00d1A\nUna pol\u00edtica de di\u00e1logo y negociaci\u00f3n sin l\u00edmites\n17,2\n26,9\n48,4\n1,7\n5,8\n\"Mano dura\" por parte del Gobierno de Espa\u00f1a\nDi\u00e1logo y negociaci\u00f3n dentro del marco de la Constituci\u00f3n\nPol\u00edtica unilateral por parte del Gobierno de Catalu\u00f1a\nNS NC\nFuente: CEO, Generalitat de Catalunya.\nEL PA\u00cdS\n\u00bfQu\u00e9 dir\u00eda que es m\u00e1s necesario?\nEn %\nTOTAL\nUna pol\u00edtica de di\u00e1logo y negociaci\u00f3n sin l\u00edmites\n21,2\n 23,4\n46,8\n3,2\n5,5\n\"Mano dura\" por parte del Gobierno de Espa\u00f1a\nDi\u00e1logo y negociaci\u00f3n dentro del marco de la Constituci\u00f3n\nPol\u00edtica unilateral por parte del Gobierno de Catalu\u00f1a\nNS NC\nCATALU\u00d1A\nUna pol\u00edtica de di\u00e1logo y negociaci\u00f3n sin l\u00edmites\n42,4\n 4,2\n38,1\n11,2\n4,1\n\"Mano dura\" por parte del Gobierno de Espa\u00f1a\nDi\u00e1logo y negociaci\u00f3n dentro del marco de la Constituci\u00f3n\nPol\u00edtica unilateral por parte del Gobierno de Catalu\u00f1a\nNS NC\nRESTO DE ESPA\u00d1A\nUna pol\u00edtica de di\u00e1logo y negociaci\u00f3n sin l\u00edmites\n17,2\n26,9\n48,4\n1,7\n5,8\n\"Mano dura\" por parte del Gobierno de Espa\u00f1a\nDi\u00e1logo y negociaci\u00f3n dentro del marco de la Constituci\u00f3n\nPol\u00edtica unilateral por parte del Gobierno de Catalu\u00f1a\nNS NC\nFuente: CEO, Generalitat de Catalunya.\nEL PA\u00cdS\n\u00bfQu\u00e9 dir\u00eda que es m\u00e1s necesario?\nEn %\nRESTO DE ESPA\u00d1A\nCATALU\u00d1A\nTOTAL\nUna pol\u00edtica de di\u00e1logo y negociaci\u00f3n sin l\u00edmites\n21,2\n42,4\n17,2\n\"Mano dura\" por parte del Gobierno de Espa\u00f1a\n4,2\n23,4\n26,9\nDi\u00e1logo y negociaci\u00f3n dentro del marco de la Constituci\u00f3n\n38,1\n46,8\nPol\u00edtica unilateral por parte del Gobierno de Catalu\u00f1a\n11,2\n3,2\n1,7\nNS NC\n4,1\n5,5\n5,8\nFuente: CEO, Generalitat de Catalunya.\nEL PA\u00cdS\nEl 44,5% de los espa\u00f1oles cree que Catalu\u00f1a tiene demasiada autonom\u00eda, una opini\u00f3n con la que solo est\u00e1 de acuerdo el 8,5% de los catalanes, que consideran que el nivel de autonom\u00eda es insuficiente (62,4%), frente al 12% del resto de espa\u00f1oles. Tres de cada cuatro espa\u00f1oles (75,8%) se oponen a la independencia de Catalu\u00f1a, pero en el caso de los catalanes la cifra se reduce al 41,2%.\nEl 53,3% del total de encuestados opina que el encarcelamiento de los l\u00edderes independentistas es justo, pero las diferencias son muy sensibles por territorios. En Catalu\u00f1a solo responde afirmativamente el 16,4%, mientras que en el resto de Espa\u00f1a lo apoyan el 60,1%.\nLa encuesta pregunta tambi\u00e9n por el sentimiento de simpat\u00eda o antipat\u00eda hacia los habitantes de diferentes comunidades aut\u00f3nomas. En el conjunto de los encuestados de toda Espa\u00f1a, andaluces (7,49), asturianos (7,42), gallegos (7,3), canarios (7,25) y c\u00e1ntabros (7,14) son los que obtienen mejor puntuaci\u00f3n, en una escala de cero a diez. Por el contrario, cierran la lista los murcianos (6,94), vascos (6,84), melillenses (6,36), ceut\u00edes (6,29) y catalanes (5,98). En esta comunidad, los que resultan m\u00e1s simp\u00e1ticos, adem\u00e1s de los propios catalanes, con los vascos (7,49) y los baleares (7,23).\nEn otro apartado se pregunta tambi\u00e9n por la posibilidad de celebrar un refer\u00e9ndum legal y acordado sobre la relaci\u00f3n de Catalu\u00f1a con el resto de Espa\u00f1a. La encuesta plantea una triple pregunta sobre el \u00e1mbito territorial de ese hipot\u00e9tico refer\u00e9ndum. El 51,8% de los espa\u00f1oles est\u00e1 \u201cm\u00e1s bien en desacuerdo\u201d o \u201cmuy en desacuerdo\u201d en que solo decidan los catalanes, mientras que el 36,2% avala esa hip\u00f3tesis. El 53,3% de los encuestados en toda Espa\u00f1a responde que aceptar\u00eda el resultado, pero en el caso de los catalanes aumenta al 81,3%.\nSi se plantea la posibilidad de que sean todos los espa\u00f1oles los que decidan c\u00f3mo ha de ser esa relaci\u00f3n pol\u00edtica, el 31,9% la rechaza y el 43,7% la avala. Y, finalmente, cuando se pregunta si comparte el planteamiento de que \u201cno se deber\u00eda celebrar ning\u00fan refer\u00e9ndum porque la unidad de Espa\u00f1a no se puede votar\u201d, el 43,8% del total de los encuestados est\u00e1 de acuerdo. Sin embargo, el 72,2% de los catalanes rechaza la pregunta.\n\u00a0Los hist\u00f3ricos agravios entre territorios tambi\u00e9n aparecen reflejados en la estad\u00edstica cuando se pregunta a qu\u00e9 comunidades favorece m\u00e1s el Gobierno central y se permiten un m\u00e1ximo de tres respuestas. En el conjunto de los espa\u00f1oles el orden es Catalu\u00f1a (56%), Madrid (41,4%) y Pa\u00eds Vasco (40,4%). Son porcentajes muy distintos de los que piensa la poblaci\u00f3n catana, que considera Madrid como la comunidad m\u00e1s beneficiada (52,6%), seguida de Andaluc\u00eda (50,4%) y Extremadura (24,3%).\nEl sentimiento de pertenencia tambi\u00e9n es distinto seg\u00fan el \u00e1mbito territorial. As\u00ed, el 46,9% de los encuestados asegura que se siente tan espa\u00f1ol como ciudadano de su comunidad aut\u00f3noma, el 21,9% dice sentirse solo espa\u00f1ol y el 13,7% m\u00e1s de su territorio que espa\u00f1ol. En el caso de Catalu\u00f1a, el 34,2% dice sentirse tan espa\u00f1ol como catal\u00e1n, el 24,4% solo catal\u00e1n y el 21,3%, m\u00e1s catal\u00e1n que espa\u00f1ol. En lo que no existen diferencias es en el \u00e1mbito territorial al que el encuestado se siente m\u00e1s unido. El pueblo o la ciudad es la opci\u00f3n preferida por todos.\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nAnte la imposibilidad de que Pedro S\u00e1nchez sea investido en primera vuelta con mayor\u00eda absoluta (176 esca\u00f1os), esta es la posici\u00f3n de los partidos que determinar\u00e1 si en la segunda votaci\u00f3n obtiene el respaldo de la mayor\u00eda simple (m\u00e1s votos a favor que en contra)\nEsta categor\u00eda recoge los partidos que todav\u00eda no han fijado posici\u00f3n. Los socialistas han anunciado que se sentar\u00e1n con todos los partidos salvo VOX y EH Bildu.\nDise\u00f1o y maquetaci\u00f3n: Ignacio Povedano, Mariano Zafra y Fernando Hern\u00e1ndez\nMaquetaci\u00f3n: Ignacio Povedano\nDesarrollo: Jacob Vicente L\u00f3pez\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/21/2019, 20:01:45", "tags": ["Declaraci\u00f3n Unilateral Independencia", "Ley Refer\u00e9ndum Catalu\u00f1a", "Legislaci\u00f3n auton\u00f3mica", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}