{"id": "74d96f95-a74d-4ca3-52c8-3f89cc75ce08", "content": "El almac\u00e9n de ideas\n\nEn 1920, un muchacho con la cabeza llena de p\u00e1jaras literarias conoci\u00f3 a Franz Kafka. Fue gracias a su padre, que trabajaba con \u00e9l en el Instituto de Seguros contra Accidentes de Trabajo, en Praga. Un d\u00eda le pidi\u00f3 a su hijo que fuera a su despacho, quer\u00eda darle una sorpresa. Gustav Janouch ten\u00eda 17 a\u00f1os, se enter\u00f3 en ese momento de que su padre conoc\u00eda sus poemas y que se los hab\u00eda dado, adem\u00e1s, a leer a un colega suyo, al que tambi\u00e9n le interesaba la literatura. Fueron a verlo. Era \u201cun hombre alto y delgado\u201d, cuenta, hicieron buenas migas. El muchacho lo empez\u00f3 a visitar con frecuencia, sal\u00edan de paseo, hablaban de lo divino y lo humano (y de libros), re\u00edan mucho. Janouch lo apuntaba todo, y un d\u00eda termin\u00f3 publicando aquellas conversaciones.\nEl joven aprendiz de poeta llevaba un diario y ten\u00eda \u201cun almac\u00e9n de ideas\u201d. All\u00ed apuntaba, o guardaba, relatos y poemas, notas variopintas, recortes de peri\u00f3dicos y revistas, proyectos. Todo sin orden ni concierto. No es mal plan para imitarlo.\nSe podr\u00eda copiar de sus Conversaciones con Kafka aquello que les ocurri\u00f3 un d\u00eda cuando paseaban. Se encontraron con una multitud que avanzaba cantando y llevando una gran cantidad de banderas rojas. El muchacho reaccion\u00f3 fascinado: \u201cEs la fuerza de la Internacional\u201d, coment\u00f3 sonriendo. El \u201cdoctor Kafka\u201d no lo ve\u00eda tan claro y le pregunt\u00f3 si no estaba sordo: \u201c\u00bfNo oye lo que canta esa gente? Son canciones claramente nacionalistas de la vieja Austria\u201d. Sobre las banderas observ\u00f3 que no eran m\u00e1s que \u201cun envoltorio nuevo para pasiones viejas\u201d. Kafka arrastr\u00f3 al joven Janouch por una peque\u00f1a callejuela y sortearon el barullo. Ya m\u00e1s tranquilos, le confes\u00f3: \u201cNo soporto estos ruidosos tumultos callejeros. En ellos se halla latente todo el horror de nuevas guerras de religi\u00f3n, aunque sin Dios, que empiezan con banderas, canciones y m\u00fasica y acaban con sangre y violencia\u201d.\nEl muchacho insisti\u00f3 en que se trataba de manifestaciones pac\u00edficas. \u201cS\u00f3lo hay sangre en las morcillas de los charcuteros\u201d, a\u00f1adi\u00f3 con la m\u00e1xima convicci\u00f3n. Kafka, m\u00e1s esc\u00e9ptico, le contest\u00f3 que en Praga las cosas iban m\u00e1s lentamente. Todo se andar\u00e1, vino a decirle despu\u00e9s. Y se refiri\u00f3 a su tiempo como \u201cuna \u00e9poca de maldad\u201d. A\u00f1adi\u00f3: \u201cEn estos mismos momentos, se est\u00e1 hablando de patria, cuando en realidad ya hace mucho que las ra\u00edces de los hombres fueron arrancadas de la tierra\u201d.\nEn otra ocasi\u00f3n, Kafka y el muchacho volvieron a toparse con un gran grupo de trabajadores con banderas y estandartes. \u201cEstas gentes est\u00e1n tan convencidas y seguras de s\u00ed mismas, y de tan buen humor\u2026\u201d, dijo Kafka. \u201cDominan la calle y creen que por eso dominan el mundo. Pero est\u00e1n equivocadas. Tras ellas ya est\u00e1n los secretarios, funcionarios y pol\u00edticos profesionales, todos los sultanes modernos a quienes les est\u00e1n preparando el camino al poder\u201d. Kafka era un antiguo, qu\u00e9 es eso de \u201csultanes\u201d. Pero venga, que se incluya tambi\u00e9n este comentario en el almac\u00e9n de ideas.\nEso s\u00ed, habr\u00e1 que a\u00f1adir algo del d\u00eda. Quiz\u00e1 sirva lo que se recog\u00eda ayer en un reportaje de este peri\u00f3dico. Se ocupaba de eso que los independentistas de Catalu\u00f1a llaman Tsunami Democr\u00e0tic. Y de sus recursos tecnol\u00f3gicos. Hay un grupo dirigente en alg\u00fan lugar que emite mensajes y decide acciones, se explicaba, y en otro sitio un mont\u00f3n de gente los recibe y, diligentemente, ejecuta las \u00f3rdenes. No se dec\u00eda nada de sultanes, son otros tiempos.\n\u00a0\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Delitos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}