{"id": "74e5702c-d566-4f3d-7216-074e5443d894", "content": "COMUNIDAD VALENCIANA\n\n Feceval, Escuelas Cat\u00f3licas y Acade buscan tener una sola voz en la negociaci\u00f3n con la Conselleria de Educaci\u00f3n. El objetivo es potenciar a las organizaciones empresariales tras priorizar estos a\u00f1os la acci\u00f3n con sindicatos y familias. \n Las obras del colegio de Alaqu\u00e0s, que se licitaron en noviembre de 2017, se alargan un curso para enfado de las familias. La Conselleria les pide paciencia porque el centro estar\u00e1 listo \n Tres gui\u00f1os que anticipan que Marcelino har\u00e1 borr\u00f3n y cuenta nueva cuando hoy a las doce de la noche cierre el mercado de fichajes \n En el juicio por el Levante-Zaragoza de 2011, que arranca el martes en Valencia, el f\u00fatbol se sienta por primera vez en el banquillo por los ama\u00f1os. \n\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nCargando siguiente contenido\n", "date": "09/02/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}