{"id": "74eec3ee-b54b-4314-4133-ec168571b48a", "content": "\u00a1Como m\u00ednimo somos Churchill!\n\nEl pasado fin de semana se celebr\u00f3 en el balneario de La Toja el Foro Atl\u00e1ntico, dirigido por Josep Piqu\u00e9 y organizado por la cadena hotelera Hotusa que preside Amancio L\u00f3pez Seijas. Sesiones intensas sobre los grandes problemas que afectan hoy al mundo, ponentes de prestigio mundial como Steven Pinker, debates entre un p\u00fablico expectante. En medio, una conversaci\u00f3n a dos, con un cierto morbo, entre Felipe Gonz\u00e1lez y Mariano Rajoy.\nEl debate puede encontrarse con suma facilidad a trav\u00e9s de un buscador de internet y, por supuesto, les recomiendo vivamente que lo hagan: nada que ver con los tensos e impostados debates entre nuestros pol\u00edticos de hoy, se reconciliar\u00e1n con la pol\u00edtica y con los pol\u00edticos, quiz\u00e1s lamentar\u00e1n haber sido antes injustos con los dos protagonistas. Ya s\u00e9 que es f\u00e1cil y c\u00f3modo dejarse llevar por la nostalgia, enga\u00f1arse con aquel sabio poema de Jorge Manrique en el que se dice que \u201c...cualquier tiempo pasado fue mejor...\u201d. Quiz\u00e1s. Pero escuchen y miren la hora y media de v\u00eddeo, como una pel\u00edcula de antes. Me lo agradecer\u00e1n.\nLas formas del debate, el respeto mutuo, la distensi\u00f3n gustaron por encima del contenido y los argumentos\nHacia el final, en un momento dado y sin venir a cuento, pero seguramente pensando en lo agradable que hab\u00eda ido la conversaci\u00f3n, Felipe solt\u00f3 inopinadamente: \u201cOye, a la vista de lo que hay por ah\u00ed, los dos, como m\u00ednimo, somos Churchill\u201d. Efectivamente, como m\u00ednimo eran Churchill, es decir, lo m\u00e1s de lo m\u00e1s, sea o no cierto que el premier brit\u00e1nico fuera eso en su tiempo. La comparaci\u00f3n fue inevitable desde el minuto uno: \u00bfqu\u00e9 buenos ambos (ex) pol\u00edticos, qu\u00e9 diferencia con los de ahora? Hasta la moderadora, Miriam Gonz\u00e1lez, no una periodista profesional al uso sino una prestigiosa abogada con bufete en Londres aunque nacida en Valladolid, le daba un nivel inusual al plantear cuestiones de alcance, no el cotilleo pol\u00edtico de la semana.\n\u00bfPor qu\u00e9 tuve esta sensaci\u00f3n de reconciliarme con la pol\u00edtica y con los pol\u00edticos espa\u00f1oles? O mejor dicho, reconciliarme con los pol\u00edticos de otros tiempos \u2014aunque Rajoy estuvo ah\u00ed hasta hace nada\u2014 despu\u00e9s de quedar hastiado de mociones e investiduras, de preguntas e interpelaciones sin sustancia y de vuelo raso, con intervenciones rudas y maleducadas, de insultante violencia verbal para con el adversario y, muy especialmente, para la inteligencia de quienes pacientemente les escuchamos.\nLos debates no deben ser discusiones acad\u00e9micas, pero mucho menos un intercambio de frases publicitarias\n\u00bfLo que principalmente me gust\u00f3 fue el contenido, la fuerza argumentativa de uno de los contendientes para reducir al otro, humillarle y derrotarle? Nada de eso, lo que me gust\u00f3 fueron las formas mantenidas en el debate, el respeto mutuo que se ten\u00edan el uno al otro, la distensi\u00f3n que se not\u00f3 desde el primer momento, nadie se propon\u00eda humillar ni derrotar. Se ha escrito mil veces a ra\u00edz de la c\u00e9lebre distinci\u00f3n de Carl Schmitt: en los sistemas de democracia parlamentaria no hay enemigos sino adversarios, adversarios que dialogan desde posiciones distintas con el fin de llegar a acuerdos, es decir, a renunciar cada parte en lo menor para alcanzar pactos en lo sustancial, en lo verdaderamente importante. Todo ello se lleva a cabo, a ser posible desde tribunas p\u00fablicas, mediante argumentos, explicaciones racionales de la propia posici\u00f3n a partir de los principios y valores que defiende el propio partido.\nLos pol\u00edticos no deben ser fil\u00f3sofos, los debates parlamentarios no son discusiones acad\u00e9micas, comentarios a ponencias de congresos, pero mucho menos deben ser un simple intercambio de frases publicitarias, convenientemente preparadas por expertos en marketing que han cursado Pol\u00edticas o Comunicaci\u00f3n. Eso es el vac\u00edo total de ideas envuelto en la falsa seda del glamour a la moda. As\u00ed no pueden funcionar las democracias. Hubo en la conversaci\u00f3n un instante memorable. La moderadora exclam\u00f3, incidentalmente, algo as\u00ed como \u201c\u00a1pero hay consenso entre ustedes!\u201d y, r\u00e1pido cual centella, Felipe Gonz\u00e1lez acot\u00f3 con desparpajo: \u201cen el fondo, s\u00ed\u201d. S\u00f3lo sobre estos consensos \u201cde fondo\u201d las democracias pueden ser eficaces, esos consensos que ya est\u00e1n en las ideas centrales y en los principios de la Constituci\u00f3n.\nFue un debate serio, correcto, culto y civilizado. Adem\u00e1s, en momentos, con un relajante sentido del humor. \u00a1C\u00f3mo se carcajeaba Felipe con las brillantes ocurrencias de Rajoy! Daba gusto verlos. Y a todo ello pienso: \u00bfqu\u00e9 suceder\u00eda si uno de nuestros l\u00edderes pol\u00edticos actuales se comportara de esta manera? \u00bfSi fuera respetuoso con el otro, su actitud distendida, argumentara bien sus posiciones y reconociera acuerdos de fondo con el adversario? Para m\u00ed que ganaba votos. \u00a1Como Churchill!\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Felipe Gonz\u00e1lez M\u00e1rquez", "Mariano Rajoy", "Valoraci\u00f3n l\u00edderes pol\u00edticos", "Winston Churchill", "Opini\u00f3n", "Sondeos elecciones", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Encuestas electorales", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}