{"id": "7521acf9-2ffc-401f-6a9b-146836d1bd49", "content": "Desalojo de la acampada de plaza Universitat de Barcelona, en im\u00e1genes\n", "date": "11/20/2019, 20:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Juicio al Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Poder judicial", "Sentencias", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Sanciones", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}