{"id": "75f8eb83-c568-4c6d-6946-83c0f0dd99c7", "content": "Las voces que llevaron a un funcionario corriente a matar a su padre a pu\u00f1aladas por la herencia\n\nPoderoso caballero es Don Dinero. Ya lo escribi\u00f3 Francisco de Quevedo en uno de sus poemas m\u00e1s universales. La historia est\u00e1 repleta de truculentos asesinatos originados por el miedo a perder una herencia. Un temor que se apoder\u00f3 de Adolfo Coello Cervantes la tarde del 14 de marzo de 1969 cuando, tras una acalorada discusi\u00f3n y en presencia de su esposa y de sus dos hijos, acab\u00f3 con la vida de su padre, Adolfo Coello de Portugal y Mendicote. El parricida tambi\u00e9n hiri\u00f3 de gravedad a Gloria, su t\u00eda discapacitada, que salv\u00f3 la vida gracias a la r\u00e1pida intervenci\u00f3n de la polic\u00eda y los m\u00e9dicos de una cl\u00ednica cercana.\nCuando perpetr\u00f3 el asesinato, Adolfo Coello Cervantes ten\u00eda 34 a\u00f1os, era funcionario, estaba casado y ten\u00eda un hijo de cinco a\u00f1os y otra de cuatro. Aparentemente, su vida era de color de rosa. Sin embargo, las cr\u00f3nicas de la \u00e9poca sostienen que padre e hijo estaban enemistados por el dinero. Los hechos ocurrieron a primera hora de la tarde en un piso del paseo de Las Delicias de Madrid, domicilio del padre, Adolfo Coello de Portugal, de 69 a\u00f1os y propietario del colegio Coello. El hijo lleg\u00f3 a la vivienda acompa\u00f1ado de su familia poco despu\u00e9s de la una y media de la tarde. Nada hac\u00eda presagiar la tragedia.\nAl cabo de un rato, padre e hijo iniciaron una discusi\u00f3n que fue subiendo de tono. El hijo sac\u00f3 una navaja de grandes dimensiones del bolsillo y agredi\u00f3 a su progenitor, al que asest\u00f3 numerosas pu\u00f1aladas hasta ocasionarle la muerte. La esposa del homicida huy\u00f3 del lugar de los hechos para evitar ser atacada. Fue ella quien avis\u00f3 a la polic\u00eda, que lleg\u00f3 a la casa a los pocos minutos y detuvo a su marido, que no ofreci\u00f3 resistencia, Antes de la llegada de los agentes, atac\u00f3 con el cuchillo a su t\u00eda, de 65 a\u00f1os, testigo tambi\u00e9n del apu\u00f1alamiento. Gloria fue trasladada a un centro hospitalario.\nHubo quien escribi\u00f3 que\u00a0 el homicida hab\u00eda sufrido un ataque repentino de locura, aunque la hip\u00f3tesis perdi\u00f3 fuerza al demostrarse que este hab\u00eda adquirido d\u00edas antes una navaja y presentaba visibles s\u00edntomas de nerviosismo en el momento de la agresi\u00f3n. \u201cSe cruzaron padre e hijo muy pocas palabras y, de pronto, vi c\u00f3mo el chico sacaba una navaja y la clavaba repetidas veces en el cuerpo de mi hermano, que cay\u00f3 desplomado. Yo comenc\u00e9 a gritar pidiendo auxilio, pues no puedo moverme de mi butaca. Entonces Adolfo vino hacia m\u00ed hecho una fiera y me hizo todo esto\u201d, cont\u00f3 Gloria a los m\u00e9dicos que la atendieron, seg\u00fan recoge en una cr\u00f3nica de la \u00e9poca el diario de sucesos El Caso. Ella viv\u00eda desde hac\u00eda a\u00f1os con su hermano, que se hab\u00eda hecho cargo de sus cuidados.\nAdolfo Coello padre lleg\u00f3 a Madrid en 1928. Era entonces un joven profesor bilba\u00edno que pertenec\u00eda a una distinguida familia. Ten\u00eda el prop\u00f3sito de abrirse camino en su profesi\u00f3n, as\u00ed que inaugur\u00f3 un colegio en la glorieta Luca de Tena, en un edificio de grandes dimensiones, donde ocup\u00f3 la parte baja. El colegio Coello comenz\u00f3 a gozar de buena reputaci\u00f3n entre los vecinos del barrio. A\u00f1os m\u00e1s tarde, Coello de Portugal contrajo matrimonio con Carmen Cervantes y, fruto de esa uni\u00f3n, naci\u00f3 Adolfo. Su madre muri\u00f3 cuando el ni\u00f1o contaba con cinco a\u00f1os. Su padre se cas\u00f3 de nuevo, aunque a\u00f1os m\u00e1s tarde volvi\u00f3 a quedarse viudo. El parricida, hijo \u00fanico, se gradu\u00f3 en Magisterio, trabaj\u00f3 un tiempo en la escuela de su padre y a\u00f1os m\u00e1s tarde consigui\u00f3 una plaza de maestro por oposici\u00f3n. Se cas\u00f3 y se march\u00f3 a vivir a un piso cerca del paseo de Santa Mar\u00eda de la Cabeza.\nLa \u00fanica obsesi\u00f3n del funcionario era el dinero y su padre ten\u00eda bastante. Adolfo hijo era el \u00fanico heredero legal, pero le preocupaba que su padre legara la totalidad de sus bienes a su t\u00eda y que esta los distribuyera entre otros familiares. Fundamentaba su idea en el enorme afecto que su progenitor sent\u00eda por Gloria. Un d\u00eda, el parricida expuso sus temores a su padre, que se indign\u00f3 porque, posiblemente, no hab\u00eda pensado jam\u00e1s en semejante cosa. Las relaciones entre ambos se enfriaron y cada vez que se ve\u00edan, el hijo \u201cmostraba su conducta ego\u00edsta, dando lugar a desagradables escenas\u201d, aseguraban personas cercanas.\nEl Caso explica que, d\u00edas antes de asesinar a su padre, el asesino adquiri\u00f3 \u201cuna navaja autom\u00e1tica de cachas negras y agud\u00edsima punta, similar a la que utilizan los quinquis para la comisi\u00f3n de sus fechor\u00edas\u201d. Sin embargo, la intenci\u00f3n que mostr\u00f3 inicialmente el parricida era la de hacer las paces con su padre, y as\u00ed se lo expuso aquella ma\u00f1ana a su esposa, Piedad, a la que pidi\u00f3 que preparara a los ni\u00f1os para visitarle al mediod\u00eda. Piedad, que en los primeros d\u00edas de matrimonio convivi\u00f3 en el hogar de su suegro, que solo un a\u00f1o antes de su muerte hab\u00eda solicitado la sucesi\u00f3n en el t\u00edtulo de Conde de Coello de Portugal, como atestigua el Bolet\u00edn Oficial del Estado del 22 de enero de 1968. Adolfo hijo, presuntamente, tambi\u00e9n hab\u00eda agredido anteriormente a su esposa, a la que rompi\u00f3 el brazo con un palo. El art\u00edculo de El Caso sostiene que en esa ocasi\u00f3n intervino la polic\u00eda que, tras conducir a la v\u00edctima a la cl\u00ednica de Legazpi, logr\u00f3 \u201cla reconciliaci\u00f3n de la pareja\u201d.\nAdolfo tiene actualmente 84 a\u00f1os y contin\u00faa viviendo en la misma casa donde lo hizo la mayor parte de su vida. Por tel\u00e9fono, cuenta a EL PA\u00cdS que el asesinato de su padre \u201cfue una cosa extra\u00f1a de telepat\u00edas\u201d y que hab\u00eda escuchado voces. Este peri\u00f3dico no ha logrado constatar que ingresara en prisi\u00f3n por estos hechos. \u00c9l no quiere revivir el caso. Calla y cuelga.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "07/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Herencias", "Parricidios", "Homicidios", "Familia", "Asesinatos", "Madrid", "Derecho", "Sucesos", "Delitos", "Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}