{"id": "7625144c-05d9-400e-7ddb-884b2fce8a08", "content": "Odio el verano\n\nSon los sufridores del est\u00edo. El calor, la salud, la masificaci\u00f3n o el miedo a volar les impiden disfrutar del descanso y la desconexi\u00f3n asociados a este momento del a\u00f1o. Este es un viaje rel\u00e1mpago por una Espa\u00f1a t\u00f3rrida en busca de personas a las que se les atragante el verano.\nEL VERANO SE cuela cada poco en el m\u00f3vil de Mar\u00eda. Vem Maria Nega Tet\u00ea / Tetet\u00ea tet\u00ea / Vem Maria toca o dind\u00ea. La pegadiza melod\u00eda del cl\u00e1sico de Carlinhos Brown, Maria Caipirinha, irrumpe con cada llamada. A Mar\u00eda le chiflan los ritmos brasile\u00f1os, pero por su cabeza no pasa viajar a Salvador de Bah\u00eda ni a ninguna otra playa del mundo. Mar\u00eda ha vencido un melanoma, el c\u00e1ncer de piel m\u00e1s agresivo, que le diagnosticaron en un examen dermatol\u00f3gico rutinario en 2013. El sol y el verano son ahora sus peores enemigos. \u201cMira mis brazos y mis piernas. Este es mi nuevo color\u201d, dice ense\u00f1ando su piel de blanco anglosaj\u00f3n, casi nuclear. \u201cDe joven era como un lagarto. Todo el d\u00eda al sol\u201d, confiesa esta madrile\u00f1a de 43 a\u00f1os mientras toma un caf\u00e9, a la sombra, en un Starbucks. La sonrisa se evapora de su p\u00e1lido rostro al recordar aquel verano en D\u00e9nia, siendo ni\u00f1a, cuando, como tantas veces, se abras\u00f3 al sol. Y c\u00f3mo su madre le aplic\u00f3 pa\u00f1os con vinagre en su espalda achicharrada. \u201cLo analizas con el paso del tiempo y es una barbaridad. Nadie era consciente del peligro\u201d. De adolescente, con sus amigas, se embadurnaba de Nivea, \u201cque lo que hac\u00eda era fre\u00edrte\u201d, y de \u201cun mejunje de aceite Johnson y Betadine con lim\u00f3n\u201d. Un aut\u00e9ntico fest\u00edn para los rayos ultravioleta. Arrancarse a jirones los pellejos de la espalda, tendidas sobre la arena, era un juego en el que todas participaban en el crep\u00fasculo de la tarde. Pero la piel tiene memoria: as\u00ed se lo advirtieron los m\u00e9dicos al localizar \u201cese lunar feo\u201d en una de sus piernas. La suerte fue que el c\u00e1ncer estaba en su fase inicial y pudieron extirp\u00e1rselo a tiempo. \u201cSi el melanoma penetra en el sistema linf\u00e1tico la tenemos liada\u201d. No fue su caso. En 2015 recibi\u00f3 el alta m\u00e9dica, pero ella sigue someti\u00e9ndose regularmente a controles para certificar que el c\u00e1ncer es historia. Su piel castigada vive en un estado de alarma permanente, que se agudiza en los meses estivales. \u201cLas cremas es lo primero que meto en el equipaje\u201d, explica. En su bolso lleva siempre tres botes. Uno para la cara y dos para el cuerpo. Todos con factor de protecci\u00f3n 50. Con el paso del tiempo se ha convertido en una ap\u00f3stol de los peligros del sol: \u201cSoy un poco pesadilla con la gente a la que quiero y a la que recuerdo constantemente que se echen crema\u201d. Su rechazo al verano es visceral: \u201cLo odio por los planes que implica y porque me convierto en la cortarrollos\u201d.\nA Mar\u00eda la conocimos en Madrid. Busc\u00e1bamos gente que expresara sin tapujos su oposici\u00f3n al verano, \u201cuna actitud que tiene mucho de incorrecci\u00f3n pol\u00edtica porque va contra la l\u00f3gica del sistema\u201d, explica el fil\u00f3sofo catal\u00e1n Joan-Carles M\u00e8lich. \u201cArgumentar en contra de lo establecido est\u00e1 bien visto cuando hablamos de pol\u00edtica, pero nunca cuando nos referimos al ocio y el tiempo libre. Entonces te conviertes en un reaccionario\u201d, a\u00f1ade.\nEn nuestra pesquisa del reverso del esp\u00edritu veraniego, cogemos el AVE a M\u00e1laga, ombligo de la Costa del Sol. Es la manera m\u00e1s r\u00e1pida de sumergirnos en el estado mental de desconexi\u00f3n que se supone proporcionan las vacaciones y tambi\u00e9n de encontrar a alguien que, precisamente, no desconecte. \u201c\u00bfQui\u00e9n es la persona que m\u00e1s sufre aqu\u00ed en verano? \u00a1Chiquillo, el espetero!\u201d, nos asegura un taxista al llegar a la estaci\u00f3n de M\u00e1laga. De camino a Torremolinos, en la radio suenan encadenados \u00e9xitos de Manolo Escobar y Elton John, una extra\u00f1a fusi\u00f3n de la Espa\u00f1a ca\u00f1\u00ed con la p\u00e9rfida Albi\u00f3n que tambi\u00e9n se traslada a los veraneantes. El paseo mar\u00edtimo de esta localidad de bingos y salas de fiesta es una sucesi\u00f3n inabarcable de chiringuitos. Los hay espartanos y lujosos. El Copacabana pertenece a la segunda categor\u00eda. A mediod\u00eda, el bullicio se apodera de la barra en la que Juan, 78 a\u00f1os de piel curtida al calor de las brasas donde prepara el pescado, hace lo imposible por controlar lo que sucede a su alrededor. \u201cEl verano se pasa muy malamente aqu\u00ed porque hace mucho cal\u00f3\u201d, resopla con un cerrado acento malague\u00f1o mientras se retira cada poco el sudor de la frente. Lleva 20 a\u00f1os cocinando sardinas, doradas y calamares en el chiringuito de su hijo Salvador. \u201cAqu\u00ed es imposible descansar y la peor parte siempre me la llevo yo\u201d. Para combatir el calor extremo de las brasas, lleva calada una gorra beisbolera y un bote de crema que se aplica en brazos y cara. Lo guarda junto a los cajones de porexp\u00e1n donde se apilan decenas de sardinas de fulgor plateado, recogidas la v\u00edspera en los caladeros de M\u00e1laga. \u201c\u00a1Pap\u00e1, acu\u00e9rdate de que tienes otros cinco pedidos para la mesa dos!\u201d, le urge su hijo. Juan no se arruga y acelera el ritmo. Y vuelve a secarse la frente.\nTrabajar a 50 grados no hay dinero en el mundo que lo pague.\u00a0 Solo el amor a un hijo\u201d\n\u00c9l es el primero en llegar y el \u00faltimo en abandonar el barco. En este caso, la barca, una enorme barbacoa port\u00e1til de rescoldos incandescentes donde a diario despacha 80 o 100 espetos, el plato m\u00e1s reclamado aqu\u00ed. \u201cLos extranjeros no son muy sardineros, prefieren bocadillos, pero los espa\u00f1oles las adoran, sobre todo los cordobeses\u201d. El ritual se repite a diario. Antes de las nueve de la ma\u00f1ana ya ha llenado un cubo con agua de mar para conservar h\u00famedas las ca\u00f1as donde empala despu\u00e9s las sardinas. \u201cSi no, se deshilachan y se queda toda la carne en el palo\u201d. A media ma\u00f1ana, prende fuego a la barca con un tronco de olivo y en 10 minutos est\u00e1 lista la candela. Los d\u00edas m\u00e1s cr\u00edticos son aquellos en los que el terral, un viento caliente y racheado, azota con fuerza. A Juan entonces le gustar\u00eda desdoblarse, porque \u201cme vuelvo loco cambiando cada poco la barca de sitio para evitar que se me quemen las sardinas\u201d. Las chispas de carb\u00f3n que escupen las ascuas le impactan en la cara como perdigones. Quemaduras superficiales que no hacen sino acentuar el infierno que supone trabajar a m\u00e1s de 50 grados. \u201cSudo como un pollo, pero ni con esas pierdo los ocho kilos que necesito\u201d, bromea con la cara tiznada por el carb\u00f3n. Para enterrar las ca\u00f1as en la lumbre tiene un m\u00e9todo que reduce al m\u00ednimo la exposici\u00f3n al manto abrasador de las cenizas. \u201cComo si fuera un banderillero, clavo las estacas en el lecho y me retiro enseguida\u201d, dice mientras ejecuta la maniobra.\nJuan comienza a respirar cuando los est\u00f3magos de sus clientes se llenan. Aprovecha para restregarse las manos en un manojo de hierbabuena y mitigar as\u00ed el intenso olor a pescado azul, \u201caunque ese perfume no se te quita en todo el verano\u201d. Es el momento de la confidencia en voz baja: \u201cYo aqu\u00ed ayudo a mi hijo y eso me hace feliz. Pero esto no se hace ni por 2.000 ni por 3.000 euros\u2026 No hay dinero en el mundo que lo pueda pagar\u201d.\nEn el aeropuerto de M\u00e1laga nos espera Jos\u00e9 Emilio, de 34 a\u00f1os. Acude inquieto a nuestro encuentro, mirando de reojo los paneles que anuncian las salidas, como si una parte de \u00e9l fuera a embarcar en cada uno de esos vuelos. Al darnos la mano sentimos su sudor fr\u00edo. \u201cAun sabiendo que no voy a viajar, me pone nervioso estar aqu\u00ed\u201d, admite. Jos\u00e9 Emilio mantiene a raya su aerofobia durante el invierno, pero cuando llega el verano su pesadilla le desborda: \u201cMe empiezo a amargar en cuanto s\u00e9 que mis amigos est\u00e1n planificando una escapada en avi\u00f3n\u201d. Nunca coge vuelos que est\u00e9n m\u00e1s de dos horas en el aire, el m\u00e1ximo que aguanta con la sensaci\u00f3n de tener su cuerpo \u201cseparado f\u00edsicamente de la Tierra\u201d. Eso le impide cumplir su sue\u00f1o de conocer el Caribe, pero lo compensa con visitas frecuentes a Ibiza, \u201cque es lo m\u00e1s parecido\u201d. Vuela una vez cada cinco veranos, m\u00e1s no lo soporta. Este a\u00f1o ir\u00e1 a Baleares y, aunque tiene ya comprado el billete, su mente est\u00e1 maquinando alternativas, como \u201cir en coche hasta D\u00e9nia y de all\u00ed en barco a Ibiza\u201d.\nSentimos el rugido de los motores en el suelo de m\u00e1rmol de la terminal mientras Jos\u00e9 Emilio sigue diseccionando su aversi\u00f3n, que le hace embarcar siempre \u201cblanco, fr\u00edo como un cad\u00e1ver y con la boca seca\u201d. Una vez en las nubes, no puede evitar desplegar una incontrolable verborrea con la que apabulla al resto del pasaje, usando tecnicismos como flaps, slats o spoilers en plenas maniobras de aterrizaje y despegue. A fuerza de googlear, ha llegado a saber mucho sobre aviones: \u201cBusco informaci\u00f3n cada vez que hay accidentes con v\u00edctimas, como el de Spanair en 2008, y estoy enganchado a los documentales sobre tragedias a\u00e9reas\u201d. Una actitud que raya el masoquismo pero que a \u00e9l, parad\u00f3jicamente, le ayuda a apaciguar su ansiedad, aunque nunca llega a vencer su terror. Ha probado a atiborrarse a tranquilizantes, \u201cque solo me hacen efecto una vez en tierra\u201d, y tambi\u00e9n ha recurrido a la bebida, que siempre termina vomitando a 10.000 metros de altura y con el p\u00e1nico intacto. Incluso ha viajado en la cabina del piloto.\nLos relatos que de ni\u00f1o escuchaba de su padre, que iba regularmente a EE UU, cree que est\u00e1n en el origen de su fobia. Una vez le narr\u00f3 un aterrizaje de emergencia que sufri\u00f3 en Tenerife al poco de ocurrir la tragedia de Los Rodeos (en la que murieron 583 personas en 1977 al chocar en la pista dos Boeing). \u201cSe me grab\u00f3 a fuego en la memoria\u201d, dice. El psiquiatra que trat\u00f3 su aerofobia le dijo que, lejos de vencerla, tendr\u00eda que aprender a convivir con ella. Su problema es que sigue sin entender por qu\u00e9 los aviones vuelan, pese a tener una inteligencia \u201cpor encima de la media\u201d. \u201cEs una sensaci\u00f3n contra natura\u201d, sostiene. Este verano da por hecho que perder\u00e1 sus billetes a Ibiza. \u201cAdem\u00e1s, es cuando m\u00e1s turbulencias hay\u201d, dice Jos\u00e9 Emilio para apuntalar su obsesi\u00f3n. \u201cMis veranos, mentalmente, empiezan cuando aterrizo en M\u00e1laga\u201d, se resigna. Al terminar su relato, le espera su madre frente a la cola de facturaci\u00f3n. Le coge del brazo y le dice: \u201cHoy no vuelas, hijo, vamos a casa\u201d. Jos\u00e9 Emilio vuelve a estar tranquilo.\nViajar se ha convertido en una obligaci\u00f3n m\u00e1s del verano, cuenta el psic\u00f3logo Pedro Rodr\u00edguez. \u201cEn nuestra idealizaci\u00f3n de las vacaciones, el viaje es un elemento fundamental\u201d. La impactante foto del atasco in\u00e9dito en el Everest, en la que una poblada hilera de alpinistas espera para hacer cumbre, \u201ces un reflejo de lo que nos est\u00e1 pasando, esto es, la necesidad de hacer cosas sin l\u00edmites para alcanzar la satisfacci\u00f3n plena\u201d, dice Rodr\u00edguez. Y si esto no ocurre, llega la frustraci\u00f3n. Seg\u00fan datos del INE, durante julio, agosto y septiembre de 2018 los espa\u00f1oles realizaron 48.257.788 desplazamientos de ocio, recreo y vacaciones, m\u00e1s que la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds. \u201cLa pregunta ahora no es si tienes vacaciones, sino d\u00f3nde vas de vacaciones\u201d, apunta M\u00e8lich, que tiene una teor\u00eda al respecto: \u201cVivimos en una sociedad donde la felicidad es un imperativo. Disfrutar el verano supone hacer muchas cosas y muy r\u00e1pido. La felicidad est\u00e1 ligada al cambio incesante y a la velocidad. Si te quedas en casa, eres un desgraciado\u201d.\nVolvemos al AVE, pero esta vez rumbo a Barcelona. Un penetrante olor a humanidad en un vag\u00f3n atestado nos hace solidarizarnos de golpe con aquellos que sufren el est\u00edo. A los pies de la Sagrada Familia, el monumento m\u00e1s visitado de Espa\u00f1a, con cuatro millones y medio de turistas al a\u00f1o, nos espera Adela, de 72 a\u00f1os. Ella y su marido, como otros 3.000 vecinos de la zona, viven amenazados por el templo modernista que dej\u00f3 inacabado Antoni Gaud\u00ed. La ampliaci\u00f3n de la catedral, que contempla la construcci\u00f3n de una enorme pasarela, supondr\u00eda que sus casas ser\u00edan demolidas. Los afectados intentan ahora frenar la expropiaci\u00f3n de sus hogares en los tribunales. \u201cEsto ya no es un barrio, es un parque tem\u00e1tico\u201d, se queja Adela asomada a la terraza de su casa. Vive en un cuarto piso y desde el balc\u00f3n presencia a diario c\u00f3mo \u201cmanadas de turistas\u201d copan la acera frente a su portal. Vienen en autocares desde la Costa Brava o en los cruceros que atracan a diario en el puerto de Barcelona. Si alza la vista, la cosa no mejora. Una mole de hormig\u00f3n gris\u00e1ceo se erige a menos de dos metros de sus macetas de geranios, provoc\u00e1ndole una angustiante sensaci\u00f3n de encajonamiento. \u201cJulio y agosto son insoportables. Cuando salgo con el carrito de la compra tengo que ir sorteando a la gente como si fuera esquiando. Si no te apartas de la acera, te arrollan\u201d.\n\u201cEsto ya no es un barrio, es un parque tem\u00e1tico.Si no te apartas de la acera, te arrollan los turistas\u201d\nLa actitud de los gu\u00edas tur\u00edsticos, dice, agrava la situaci\u00f3n. \u201cAleccionados por el patronato de la Sagrada Familia, se colocan bajo nuestras casas para anunciar a los turistas que en breve ser\u00e1n demolidas\u201d. En m\u00e1s de una ocasi\u00f3n se ha enfrentado a gritos con ellos desde el balc\u00f3n. \u201cMe suelen responder con una insultante peineta; estoy hasta las narices\u201d. Tampoco ha apaciguado el conflicto el despliegue, por parte del Ayuntamiento, de agentes c\u00edvicos para asegurar la convivencia en torno a la bas\u00edlica. \u201cNo dan abasto\u201d, sentencia Adela. En los \u00faltimos meses, adem\u00e1s, han proliferado en su mismo bloque pisos tur\u00edsticos comprados por ciudadanos chinos que sacan tajada de la masificaci\u00f3n. Su hartazgo es total. \u201cEst\u00e1n haciendo una obra fara\u00f3nica que Gaud\u00ed en su momento ni siquiera imagin\u00f3; soy creyente, pero esto te hace perder la fe de golpe\u201d, clama Adela mientras eleva la vista hacia el cielo, cubierto de un espeso hormig\u00f3n.\nDejamos atr\u00e1s una Barcelona saturada por el turismo y cogemos el coche rumbo a la provincia de C\u00f3rdoba, donde se halla el punto m\u00e1s caluroso de la Pen\u00ednsula: el pueblo de Montoro soport\u00f3 el 13 de julio de 2017 la temperatura m\u00e1s alta jam\u00e1s registrada en Espa\u00f1a: 47,3 grados. Aqu\u00ed, nos decimos, tiene que haber a la fuerza alguien que le haya cogido man\u00eda al verano. Ildefonso Hidalgo tiene casi 80 a\u00f1os y lleva desde los 15 consagrado a la artesan\u00eda de esparto, como delatan sus manos agrietadas y repletas de callos. \u201cEsto es peor que la famosa sart\u00e9n de \u00c9cija\u201d, se queja desde su casa-taller, un aut\u00e9ntico museo de esteras, persianas, salvamanteles, posavasos, le\u00f1eras\u2026 Metros y metros de esparto que suavizan la bofetada de calor que nos golpea al doblar la primera esquina de esta localidad de casas blancas abrazadas al Guadalquivir. Sentado en un rollo de pleita \u2014\u201ctengo la columna fatal y as\u00ed la espalda est\u00e1 m\u00e1s erguida\u201d\u2014 mientras estira de las cuerdas para dar forma a un canasto de esparto, explica que antes hac\u00eda \u201calforjas para las bestias con las que llevar los c\u00e1ntaros a la fuente\u201d, pero, ahora, su artesan\u00eda tiene un fin estrictamente decorativo y con las horas contadas. \u201cSoy el \u00faltimo de una especie, ning\u00fan joven del pueblo est\u00e1 aprendiendo el oficio\u201d.\n\u201cEn la can\u00edcula de 2017 se pod\u00edan fre\u00edr huevos en el asfalto de la calle\u201d, recuerda con exageraci\u00f3n Ildefonso, que no ve el momento de que llegue el oto\u00f1o, quiz\u00e1 porque en pleno julio sigue vistiendo pantalones largos de faena, calcetines gordos y botas Chiruca para protegerse del roce de las sogas. \u201cPor culpa de los nervios se me abren los poros de la piel y sudo m\u00e1s que una persona normal\u201d, cuenta con sofoco. Ildefonso, estoico, se levanta al alba, enchufa el ventilador, abre las puertas de par en par, \u201cpara que entre corriente\u201d, y empieza a trenzar esparto. Se resiste a instalar aire acondicionado \u201cporque me obligar\u00eda a cerrar la entrada y es mi principal reclamo\u201d. A su taller se asoman turistas llegados incluso de Jap\u00f3n. \u201cSolo paro con 45 grados. Esos d\u00edas me digo: \u2018Ildefonso, hoy quieto\u201d.\nCuando nos despedimos es la hora de comer. En un restaurante de Montoro probamos las especialidades de la zona, salmorejo y flamenquines. Al traer la cuenta, el camarero nos regala una botella de agua fresca para el camino de vuelta. Es la costumbre aqu\u00ed y el mejor remedio contra el calor del verano. Tambi\u00e9n para los que lo odian.\u2002", "date": "08/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Verano", "Fobias", "M\u00e1laga", "Estaciones a\u00f1o", "Calor", "Enfermedades mentales", "Temperaturas", "AVE", "Viajes", "Tren alta velocidad", "Renfe", "Andaluc\u00eda", "Meteorolog\u00eda", "Enfermedades", "Ofertas tur\u00edsticas", "Empresas transporte", "Trenes", "Medicina", "Turismo", "Transporte ferroviario", "Empresas", "Econom\u00eda", "Transporte", "Espa\u00f1a", "Salud"], "newspaper": "elpais"}