{"id": "76470967-cf8c-4b80-7169-94d92a57313d", "content": "Icardi, \u00faltima oportunidad para renacer\n\nFINALIZADO\nEn un a\u00f1o, Mauro Icardi (Rosario, Argentina, 1993) lo perdi\u00f3 todo: el brazalete de capit\u00e1n del Inter de Mil\u00e1n, la confianza de la hinchada, la de sus entrenadores Luciano Spalletti y Antonio Conte, y hasta la convocatoria para la Copa Am\u00e9rica con la selecci\u00f3n argentina. Cuando el \u00faltimo mercado veraniego estaba a punto de cerrar, el equipo italiano lo cedi\u00f3 por solo cinco millones de euros al PSG, donde pasar\u00e1 una temporada de expiaci\u00f3n. Este mi\u00e9rcoles, las lesiones de Cavani y Mbapp\u00e9 y la sanci\u00f3n de Neymar le dar\u00e1n una nueva oportunidad, quiz\u00e1s la \u00faltima, la de ser titular en su primer partido de Champions League con los franceses ante el Real Madrid.\nEl personaje clave para entender el declive del argentino es Wanda Nara, agente y esposa de Icardi, que con sus declaraciones en los talk shows italianos y en las redes sociales empeor\u00f3 la relaci\u00f3n de ambos con el conjunto interista. Durante el mes de agosto, Icardi rechaz\u00f3 la oferta del M\u00f3naco y no recibi\u00f3 ninguna propuesta por parte de Boca Juniors, como Nara deseaba. Cuando finalmente se formaliz\u00f3 la cesi\u00f3n al PSG, la tambi\u00e9n modelo declar\u00f3: \u201cDe las tres opciones, esa era la peor\u201d. Luego, hechizada por la belleza del Parque de los Pr\u00edncipes tras ver la acogida de Icardi contra el Estrasburgo el pasado s\u00e1bado, rectific\u00f3: \u201cDije que de todas las opciones que ten\u00edamos, la del PSG era la de peor log\u00edstica. Pero para m\u00ed, no para \u00e9l. Mauro est\u00e1 muy feliz\u201d.\nEstos malentendidos no son nuevos en la historia de amor y odio entre Icardi y el Inter. El 3 de febrero de la pasada temporada, los milaneses perdieron en casa contra el Bolonia (0-1) y el delantero fue uno de los peores del partido. Enseguida escribi\u00f3 en su cuenta de Instagram un mensaje contra sus hinchas: \u201cSi no la amas cuando pierde, no la ames cuando gana\u201d. Solo diez d\u00edas despu\u00e9s, el portero esloveno Samir Handanovic fue nombrado nuevo capit\u00e1n e Icardi no viaj\u00f3 a Viena, donde el Inter jugaba en la Liga Europa contra el Rapid.\nA continuaci\u00f3n, Argentina tambi\u00e9n renunci\u00f3 a Icardi. Scaloni, el seleccionador, afirm\u00f3: \"El presente de Mauro es complicado y nosotros no podemos ser parte de ese presente. Es evidente. A la selecci\u00f3n no le conviene lo que le est\u00e1 pasando. Yo fui jugador y cuando se tocan estos temas, prefiero no involucrarme. Tiene que arreglar su situaci\u00f3n y desde ah\u00ed tomaremos decisiones\". As\u00ed acab\u00f3 el febrero negro, aunque se trataba solo del principio de la separaci\u00f3n. Al final, no pudo ganarse su puesto para la Copa Am\u00e9rica.\nIcardi se sinti\u00f3 traicionado y publicit\u00f3 en Instagram una lista de todos los sacrificios que hizo por amor al Inter, como el deseo de quedarse pese al inter\u00e9s de otros equipos y los partidos que jug\u00f3 lesionado. Esa sensaci\u00f3n se convirti\u00f3 en tristeza cuando se dio cuenta de que tampoco Antonio Conte, sustituto de Luciano Spalletti, contaba con \u00e9l. El exentrenador de la Juve decidi\u00f3 apostar por Romelo Lukaku. Y por Lautaro Mart\u00ednez, que aprovech\u00f3 la ca\u00edda libre de Icardi para ganarse un puesto primero en el Inter y luego en la selecci\u00f3n argentina, con la que marc\u00f3 un triplete en el \u00faltimo encuentro ante M\u00e9xico.\nEl fichaje de Lukaku no ha despertado nostalgia de Icardi en el vestuario del Inter. Tampoco sus 124 goles en las seis temporadas pasadas en Mil\u00e1n. Pese al empate de este martes contra el modesto Slavia Praga en la primera jornada de Champions (1-1), los de Conte son ahora primeros en la Serie A con tres victorias en tres partidos y ya gozan de una ventaja de dos puntos sobre la Juventus. Wanda Nara, sin embargo, deja la puerta abierta a un posible retorno del delantero a Italia, como ha afirmado en una entrevista del 6 de septiembre en el Corriere della Sera, aunque sostiene que la intenci\u00f3n del Inter siempre ha sido venderlo.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Mauro Icardi", "PSG", "Champions League", "Real Madrid", "F\u00fatbol", "Equipos", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}