{"id": "7675281f-ca84-428c-7066-9850ebae9eec", "content": "Ecolog\u00eda, inclusi\u00f3n y diferenciaci\u00f3n\n\nEl mismo d\u00eda que Internet cumpl\u00eda 50 a\u00f1os, el acto Retina LTD, organizado por EL PA\u00cdS, analizaba en los auditorios del Edificio Nouvel del Museo Reina Sof\u00eda los logros y desaf\u00edos de la transformaci\u00f3n digital. La ministra de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica en funciones, Teresa Ribera, plante\u00f3 ayer uno de los cometidos m\u00e1s urgentes en este proceso, la sostenibilidad medioambiental, incidiendo en la necesidad de buscar \u201cel equilibrio\u201d entre la producci\u00f3n y el respeto al planeta: \u201cTiene ventajas suficientes para que pensemos en c\u00f3mo afrontarlo\u201d.\nEntrevistada por el director de Cinco D\u00edas\u00a0y subdirector de EL PA\u00cdS, Miguel Jim\u00e9nez, la ministra enfatiz\u00f3 el cambio de mentalidad respecto al papel que la ecolog\u00eda juega hoy en las empresas: \u201cLa idea est\u00e1 calando, aunque ha costado el arranque masivo\u201d. Y tach\u00f3 de \u201cerror estrat\u00e9gico\u201d dar la espalda a un reclamo que nace de la propia sociedad, si bien quiso matizar que es consciente de que \u201cintroducir todos los cambios no es tan sencillo\u201d y que \u201chay que construir la senda que nos permita que ello sea posible\u201d.\nLas energ\u00edas renovables han centrado parte de la conversaci\u00f3n en este sentido. Katherine Hamilton, presidenta de la consultora 38 North Solutions y copresidenta de Global Future Council on Advanced Energy Technology del Foro Econ\u00f3mico Mundial, enumer\u00f3 algunas se\u00f1ales que indican que nos encontramos en un \u201cpunto de inflexi\u00f3n\u201d. Las tendencias de consumo energ\u00e9tico se mueven hacia el sol y advirti\u00f3 de que \u201clos clientes piden energ\u00edas limpias independientemente de lo que las compa\u00f1\u00edas energ\u00e9ticas quieran\u201d.\nMiguel Vicente, presidente y cofundador de Antai Venture Builder, desde donde ha creado empresas como Glovo o Wallapop, adem\u00e1s de presidente de Barcelona Tech City, valor\u00f3 el ecosistema espa\u00f1ol de las startup como \u201cmaduro\u201d; si bien indic\u00f3 que es preciso mejorar la capacidad de los fondos de capital riesgo, as\u00ed como el marco regulatorio, desfavorable para la competitividad internacional, y apostar por la globalizaci\u00f3n de los proyectos.\nLas estrategias pasan por cambiar el uso de materiales f\u00f3siles por renovables y tambi\u00e9n por crear nuevos modelos. Isa\u00edas T\u00e1boas, presidente de Renfe Operadora, y Antonio Llard\u00e9n, presidente de Enag\u00e1s, expusieron c\u00f3mo ambas empresas colaboran en el desarrollo de locomotoras no contaminantes para las \u00e1reas de red que todav\u00eda no est\u00e1n electrificadas. Buscan en el hidr\u00f3geno y los biomateriales la posible soluci\u00f3n. T\u00e1boas destac\u00f3 el \u201cnuevo protagonismo\u201d que adquiere este transporte: \u201cPor cada gramo de CO2 que emitimos en un trayecto Madrid-Barcelona la carreta lo multiplica por cuatro y el avi\u00f3n por siete\u201d.\nEl Foro Econ\u00f3mico Mundial ha creado un \u00edndice de transici\u00f3n energ\u00e9tica para saber qu\u00e9 capacidad de cambio tiene cada pa\u00eds. Espa\u00f1a ocupa el puesto 16 de esta lista liderada por Dinamarca, Suecia y Suiza. \u201cEso quiere decir que queda mucho por hacer\u201d, recalc\u00f3 Hamilton. Tambi\u00e9n que existe margen para que este proceso no se olvide de las personas, pues otra de las peleas en la transici\u00f3n es que sea inclusiva y no abandone, por ejemplo, a aquellas comunidades creadas entorno al carb\u00f3n o a trabajadores poco cualificados.\nLa formaci\u00f3n de estas personas y el de los futuros empleados fue un tema transversal en el evento, impulsado por Telef\u00f3nica y Grupo Santander y patrocinado por Abertis, Accenture, Renfe y Prosegur. La consejera delegada de Telef\u00f3nica, Mar\u00eda Jes\u00fas Almanzor, incidi\u00f3 en que las empresas deben tener las miras largas: \u201cHay que saber a largo plazo qu\u00e9 quieres ser y es fundamental tener la transformaci\u00f3n digital en tu plan estrat\u00e9gico, no podemos abordar este plan si no se hace desde toda la compa\u00f1\u00eda\u201d.\nOmar Hatamleh, director ejecutivo de Infinity Institute y exdirector de Innovaci\u00f3n en Ingenier\u00eda del Johnson Space Center de la NASA, y Carl Benedikt Frey, codirector del programa de Tecnolog\u00eda y Empleo del Oxford Martin School, auparon las posibilidades de la tecnolog\u00eda por encima del miedo a la destrucci\u00f3n de empleos. Si el primero anim\u00f3 a explorar en la innovaci\u00f3n \u2014 \u201cno podemos anclarnos en las limitaciones\u201d, asever\u00f3\u2014, el segundo acudi\u00f3 a motivos hist\u00f3ricos para recordar que resistirse al cambio solo frena el desarrollo. No obstante, Frey advirti\u00f3 del deber de encontrar una f\u00f3rmula para que las diferencias entre los diversos grupos del mercado laboral no se acrecienten.\nLa sostenibilidad se trat\u00f3 tambi\u00e9n en un plano personal. El fil\u00f3sofo \u00c9ric Sadin destac\u00f3 el proceso de alienaci\u00f3n que ejerce la tecnolog\u00eda, fruto del an\u00e1lisis de comportamientos, y reclam\u00f3 la libertad de decisi\u00f3n de los consumidores.\nSusana Malcorra, exjefa de gabinete de la Secretar\u00eda General de la ONU; Jos\u00e9 Carlos D\u00edez, economista, y Antonio Cortina, director adjunto del Servicio de Estudios Corporativos del Grupo Santander, entrevistados por el conductor del acto, Jaime Garc\u00eda Cantero, analizaron en el panel Sostenibilidad econ\u00f3mica y social el proceso de reestructuraci\u00f3n europeo que se viene en medio de la guerra comercial entre EE UU y China, que se reparten las mayores empresas tecnol\u00f3gicas del mundo. Cortina apost\u00f3 por fortalecer los lazos europeos como \u00fanica soluci\u00f3n para hacer frente a los dos gigantes. Malcorra ahond\u00f3 en una idea m\u00e1s profunda al poner sobre la mesa una cuesti\u00f3n, en su opini\u00f3n, trascendental para Europa: \u00bfen qu\u00e9 modelo va a cimentar su gesti\u00f3n, en el privado estadounidense o en el centralista asi\u00e1tico?\nNacho Mart\u00edn, director de Dise\u00f1o de Fjord, cerr\u00f3 el foro presentando Intangibles, una exposici\u00f3n que experimenta las posibilidades del arte y la digitalizaci\u00f3n.\nEl evento de Retina LTD tuvo una parte m\u00e1s pr\u00e1ctica durante la sesi\u00f3n de la tarde. Se celebraron tres talleres para fomentar las soluciones de las nuevas tecnolog\u00edas en sectores cada vez m\u00e1s digitalizados. Uno de ellos estuvo enfocado en la mediana empresa, que pese a no contar con las mismas herramientas que las grandes corporaciones, dispone de una gran variedad de herramientas digitales para fomentar su negocio. Otro taller profundiz\u00f3 en las tecnolog\u00edas m\u00e1s disruptivas en la actualidad y el tercero se centr\u00f3 en el marketing y la comunicaci\u00f3n. \nEl car\u00e1cter innovador del foro atrajo un p\u00fablico de sectores variados. \u201cPocos eventos tratan tantos temas de actualidad enfocados al mundo empresarial y con portavoces de peso. Es un formato que re\u00fane a expertos relevantes y grandes actores de distintos sectores\u201d, destac\u00f3 Gonzalo Lamas, de la consultor\u00eda financiera Hill & Knowlton. \nPara Jos\u00e9 Luis Arranz, director de comunicaci\u00f3n de HP Iberia, lo m\u00e1s importante fue que \u201cen este foro se ha reforzado que se puede ser rentable y sostenible. Han dado consejos importantes para enfocar las empresas en una misma direcci\u00f3n, m\u00e1s ecol\u00f3gica y eficiente. Alberto Hontoria, profesional en instalaciones de ocio, acentu\u00f3 la importancia de los consejos en comunicaci\u00f3n. \u201cEs importante saber c\u00f3mo comunicarse con el cliente en un mercado digital competitivo que no deja de crecer\u201d.\u00a0Mariano Moreno, director gerente del PSOE, enfatiz\u00f3: \"El foro ha dejado claro la capacidad y el\u00a0conocimiento que hay en este pa\u00eds para lograr una verdadera transformaci\u00f3n digital. Solo requiere un impulso\".\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/30/2019, 20:01:45", "tags": ["Retina LTD", "Retina Eventos", "El Pa\u00eds Retina", "Congresos", "Start-up", "Foros", "Tecnolog\u00edas informaci\u00f3n", "Empresas", "Internet", "Eventos", "Inform\u00e1tica", "Industria", "Econom\u00eda", "Tecnolog\u00eda", "Telecomunicaciones", "Sociedad", "Comunicaciones", "Ciencia"], "newspaper": "elpais"}