{"id": "77090f64-251c-4967-74cb-2d17f5a4ce5c", "content": "Las lluvias en Ibiza: serpientes en alcantarillas que se desbordan y los nuevos juzgados, inundados\n\n\nCada vez que llov\u00eda en la isla de Ibiza, el s\u00f3tano del antiguo edificio de los juzgados se inundaba. All\u00ed se encontraba el archivo, donde cada tormenta se llevaba por delante cajas de documentos. Tambi\u00e9n la cl\u00ednica forense y los calabozos. El agua, plagada de heces por el desbordamiento del alcantarillado, se colaba por el hueco del ascensor, ambientando todo el edificio.\nUna situaci\u00f3n provocada por las lluvias ca\u00eddas estos d\u00edas en Ibiza, donde han vuelto a encontrarse ratas muertas en las calles e incluso una serpiente salida de una alcantarilla tras desbordarse por las fuertes aguas.\nA pesar de los a\u00f1os de protesta de los sindicatos y el traslado parcial de las dependencias al edificio del Cetis, se cumpli\u00f3 la Ley de Murphy de que todo lo que puede ir a peor va a peor, y en enero ardi\u00f3 todo el edificio.\nPor suerte ya estaban en marcha las nuevas instalaciones y el Ministerio de Justicia se puso las pilas para poder retomar la actividad este oto\u00f1o.\nSin embargo, el edificio no ha podido hacer frente a las primeras lluvias, y al igual que el antiguo, el s\u00f3tano que deb\u00eda albergar los calabozos y la cl\u00ednica forense se ha inundado de lluvia mezclada con heces.\nEl Colegio de Abogados de Baleares (Icaib) mostr\u00f3 ayer su preocupaci\u00f3n ante lo que ya ven venir. Un nuevo retraso en la puesta en marcha que prolongue la situaci\u00f3n provisional en el edificio del Cetis y en las instalaciones cedidas por el Consell de Ibiza.\nEl pasado julio la empresa constructora entreg\u00f3 la obra, pero el Ministerio de Justicia detect\u00f3 las primeras deficiencias, por lo que no se hizo efectiva. Y ello sin conocer las filtraciones de agua.\nLa abogac\u00eda expres\u00f3 un \u00absentimiento de decepci\u00f3n\u00bb ante esta nueva incidencia, dado que el traslado de buena parte de los \u00f3rganos judiciales a las dependencias \u00abdebe suponer mejoras en todos los sentidos y la posibilidad de desarrollar el trabajo en \u00f3ptimas condiciones\u00bb.\nSeg\u00fan explicaron, el hecho de que la inundaci\u00f3n se haya producido con anterioridad a la entrada en funcionamiento del edificio les lleva a exigir que, antes de iniciar el traslado, se hayan subsanado todas las deficiencias, para que ciudadanos, funcionarios y trabajadores de la administraci\u00f3n de Justicia \u00abdispongan de las instalaciones dignas que merece la ciudadan\u00eda de Ibiza\u00bb.\nEste mes de agosto ya hab\u00eda empezado a llegar parte del mobiliario al edificio de los juzgados, y sin atreverse a dar fechas por parte del Ministerio, todo parec\u00eda indicar que podr\u00eda estar en marcha este mes de septiembre.\nAbogados y sindicatos llevan semanas denunciando las p\u00e9simas condiciones en las que est\u00e1n realizando su trabajo en las instalaciones provisionales, ya sea por falta de espacio o de seguridad de los funcionarios.\nSabino Aramburu, portavoz de CSIF para Justicia, confirm\u00f3 ayer que el s\u00f3tano estaba anegado. Precisamente donde se ten\u00edan que ubicar el calabozo y la Forens\u00eda: \u00abEs decir, donde se tienen que realizar los reconocimientos m\u00e9dicos es ahora mismo el lugar menos as\u00e9ptico del edificio\u00bb.\nSeg\u00fan el portavoz del CSIF, se han registrado varias goteras en el s\u00f3tano procedentes del techo pero es que, adem\u00e1s, \u00abcae agua por las paredes\u00bb y las ca\u00f1er\u00edas interiores rebosan agua \u00abporque no tienen capacidad de gestionar el agua. No es una gotera, es que llueve en el s\u00f3tano\u00bb, matiz\u00f3. Tambi\u00e9n asegur\u00f3 que la situaci\u00f3n \u00abera previsible\u00bb, y que a pesar de las urgencias que tiene la justicia ibicenca, \u00abel edificio no se puede entregar as\u00ed de ninguna de las maneras\u00bb.\nEl Partido Popular pidi\u00f3 ayer al Ayuntamiento de Ibiza \u00abque reaccione de inmediato y ponga en marcha la separaci\u00f3n de pluviales y fecales de la ciudad\u00bb. \nEl portavoz del Grupo Municipal Popular, Jos\u00e9 Vicente Mar\u00ed Bos\u00f3, record\u00f3 que el alcalde, Rafa Ruiz, \u00abno hizo nada destacable en cuatro a\u00f1os para separar las redes de pluviales y residuales de la ciudad. La \u00fanica actuaci\u00f3n ha sido desarrollada por el Partido Popular en el Gobierno de la naci\u00f3n con las obras relativas a los tanques de tormenta de la ciudad y que, tras un a\u00f1o de gobierno de S\u00e1nchez, a\u00fan est\u00e1n sin entrar en funcionamiento\u00bb.\nMar\u00ed Bos\u00f3 anunci\u00f3 que el PP pedir\u00e1 que como m\u00ednimo 2,5 millones de los 5 millones de euros que la ciudad recibir\u00e1 en concepto de capitalidad se destinen cada ejercicio \u00edntegramente a las obras de la red de saneamiento y abastecimiento de la ciudad lo que supondr\u00eda una inversi\u00f3n en materia de agua de 10 millones en esta legislatura. En este sentido, ayer solicit\u00f3 al Ayuntamiento una copia del diagn\u00f3stico sobre la actual situaci\u00f3n de la ciudad en materia de infraestructuras de saneamiento y redes de suministro de agua que, seg\u00fan dijo el Consistorio, ya estaba hecho.\n\u00abEl alcalde no puede demorar m\u00e1s estas obras de separaci\u00f3n, ni tampoco se puede permitir este desastre en nuestras calles y puerto cada vez que llueve. En cualquier otra ciudad moderna el hecho de que llueva es una buena noticia tambi\u00e9n para la propia limpieza de la ciudad y sin embargo, en nuestro caso es peor\u00bb, dijo el portavoz, recordando que \u00abni tan siquiera estamos en temporada de lluvias\u00bb.\nBos\u00f3 presentar\u00e1 en el Senado una bater\u00eda de preguntas dirigidas a la ministra de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica a los efectos de saber cu\u00e1ndo tiene previsto recepcionar las obras de los tanques de tormenta realizadas en la ciudad y cu\u00e1l es la previsi\u00f3n de su puesta en marcha.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEstan mas interesados en financiar el Catalan mientras les prohiben hablar en Ibicenco.", "date": "08/30/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}