{"id": "772334c3-a7fa-4470-74a7-520b8a3ac397", "content": "A juicio por denegar a una ni\u00f1a la educaci\u00f3n inclusiva\n\nCuando suena una nota musical, el cerebro de Athenea se activa. Ella, una ni\u00f1a de 13 a\u00f1os con discapacidades y capacidades diversas, ha encontrado en el piano una tabla de salvaci\u00f3n a nivel educativo y vital. Sus padres, Carmen Nieto y Jos\u00e9 Ignacio Boixo, bas\u00e1ndose en ese hallazgo en las aptitudes de su hija, luchan desde hace a\u00f1os contra el sistema para que reciba la educaci\u00f3n que ellos quieren, la denominada inclusiva, es decir, la que se imparte en un centro ordinario, pero con los apoyos necesarios. Sin embargo, un informe realizado en 2017 por un comit\u00e9 de evaluaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid decidi\u00f3 lo contrario: Athenea deb\u00eda ser escolarizada en educaci\u00f3n especial, la destinada exclusivamente a alumnos con alguna discapacidad. El asunto, enquistado en la administraci\u00f3n tras a\u00f1os de reclamaciones, ir\u00e1 a los tribunales por la v\u00eda penal. El caso est\u00e1 adem\u00e1s en la fiscal\u00eda provincial.\nMi\u00e9rcoles por la tarde en Colmenarejo. Athenea recibe en su casa a Ingartze Astuy, su profesora de piano. Lo que empez\u00f3 como una forma de activar sensorialmente su cerebro se ha convertido en parte esencial de la vida de la ni\u00f1a, que naci\u00f3 con un tumor cerebral del que fue operada a los 23 d\u00edas de vida y por el que, tras ser intervenida, sufri\u00f3 una infecci\u00f3n hospitalaria que la dej\u00f3 con secuelas severas. \u201cNo va a ver, ni o\u00edr, ni andar\u201d, dijeron los m\u00e9dicos a los padres \u201cA los seis meses me fui a casa con un beb\u00e9 que era un vegetal. Aunque yo la miraba y ve\u00eda un sujeto\u201d, recuerda Carmen. Los inicios fueron duros pero, ahora, en plena adolescencia, Athenea, cuyo hermano es el espa\u00f1ol que dise\u00f1\u00f3 el mayor hito de la computaci\u00f3n cu\u00e1ntica, ve con gafas, oye perfectamente y anda moderadamente bien con la ayuda de un cors\u00e9. Adem\u00e1s de esos logros, la ni\u00f1a destaca por tener \u201cun o\u00eddo musical absoluto\u201d, en palabras de su primera profesora de piano, Diana Real, y los informes de su neur\u00f3logo. \u201cClaramente mi hija no va a entender nunca el teorema de Pit\u00e1goras, pero tiene derecho a formar parte de la sociedad y la cultura a la que pertenece. No quiero que se le aparte y se le ponga el cartel de discapacitada para que forme parte de un gueto\u201d, se queja la madre.\nPero para conseguir eso, los padres tienen que luchar contra el sistema educativo. En concreto, contra la Comunidad de Madrid. Dos padres formados (ella, licenciada en filosof\u00eda, m\u00e1ster en psicoan\u00e1lisis y perito judicial; \u00e9l, ingeniero inform\u00e1tico y perito judicial tambi\u00e9n) y asesorados por el CERMI (Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Representantes con Personas con Discapacidad) y por Juan Rodr\u00edguez Zapatero, su abogado, est\u00e1n dispuestos a acudir a donde haga falta: los tribunales espa\u00f1oles, europeos o de derechos humanos. \u201cMi hija no puede estar en una clase poniendo pinchitos en un agujero, que es lo que se hace en educaci\u00f3n especial. A los ni\u00f1os hay que estimularlos, ver en qu\u00e9 destacan y potenciar eso como un tesoro. Con ella puede ser la m\u00fasica, pero a otro ni\u00f1o se le puede dar bien el dibujo o ser un genio de las matem\u00e1ticas. No podemos segregarlos y tratarlos a todos por igual\u201d.\nCarmen se\u00f1ala el momento en que cambi\u00f3 la suerte de Athenea, en lo referente a su educaci\u00f3n. Fue en 2017, cuando decidi\u00f3 denunciar unos supuestos malos tratos que sufr\u00eda en uno de los cinco colegios por los que ha pasado. \u201cVen\u00eda con golpes y me trataban de loca. Hasta que me dijeron que me ten\u00eda que aguantar porque era la madre de una discapacitada\u201d. Tras su queja, un comit\u00e9 de evaluaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid valor\u00f3 a la ni\u00f1a. \u201cTe enga\u00f1an. Te preguntan por ella y te hacen creer que van a valorar tambi\u00e9n sus aptitudes para decidir qu\u00e9 es lo mejor. Sin embargo, cuando te dan el informe solo se centran en sus discapacidades. Y, a partir de ah\u00ed, est\u00e1s perdido. La Comunidad te dice que si no lo firmas, se queda sin escolarizar\u201d. Desde entonces, Athenea est\u00e1 matriculada en educaci\u00f3n especial. Y sin opci\u00f3n a r\u00e9plica.\nLa jefa de \u00e1rea de Educaci\u00f3n del centro de Madrid, Coral B\u00e1ez, deneg\u00f3 de nuevo a finales de julio la petici\u00f3n de Carmen y Jos\u00e9 Ignacio de elegir la educaci\u00f3n de Athenea, bas\u00e1ndose en aquella evaluaci\u00f3n que le hicieron a la ni\u00f1a en 2017. Era el quinto \u2018no\u2019 que recib\u00edan en dos a\u00f1os. As\u00ed que pusieron una denuncia en el juzgado de Collado Villalba, y despu\u00e9s comunicaron su caso al fiscal general de Madrid, Javier Caballero Klink, que \u201cdada la gravedad del caso\u201d, en palabras suyas remitidas por carta a los padres de Athenea, lo puso en manos de la fiscal\u00eda provincial de la regi\u00f3n.\nEl profesor de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la Educaci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma, Gerardo Echeita, defiende que padres como los de Athenea \u201cno se sientan solos\u201d en una lucha tit\u00e1nica contra el sistema. \u201cLo que piden es un derecho fundamental. Y los derechos no son optativos. Lo dice nuestra Constituci\u00f3n y la Convenci\u00f3n de la ONU. Pedir una educaci\u00f3n inclusiva no es un capricho de unos padres, ni los ni\u00f1os est\u00e1n ah\u00ed para fastidiar a los dem\u00e1s\u201d, analiza. La administraci\u00f3n regional, sin embargo, no lo tiene tan claro.\n\"Nosotros lo que decimos es que educaci\u00f3n ordinaria con apoyos s\u00ed, pero educaci\u00f3n especial, tambi\u00e9n\", explica Enrique Ossorio, consejero de Educaci\u00f3n. \"Yo fui el otro d\u00eda al colegio La Quinta, de El Pardo, y es que es absolutamente imposible, eso no ser\u00eda educaci\u00f3n inclusiva, porque si a esos chicos los llevas a un colegio ordinario lo que vas a conseguir es que no se integren, en un colegio ordinario estar\u00edan completamente rechazados\".\nSeg\u00fan datos aportados por la administraci\u00f3n, la regi\u00f3n madrile\u00f1a cuenta en la actualidad con 25 centros p\u00fablicos de Educaci\u00f3n Especial y 41 concertados. Del total de alumnos con necesidades especiales, cerca de 33.000 (el 83%) est\u00e1n escolarizados en centros ordinarios con apoyos o en centros de escolarizaci\u00f3n preferente. El restante asiste a centros de Educaci\u00f3n Especial. Lo que no cuentan esas cifras, insiste Carmen, es que esos ni\u00f1os en centros ordinarios estudian en aulas segregadas.\n\"Esa es la t\u00edpica respuesta de las administraciones que van al n\u00famero pero no a la calidad de la respuesta a la que tienen derecho. Como este es un asunto de m\u00e1s calado, en seguida tratan de abrumar con cifras olvidando lo sustantivo del asunto y es que es un derecho refrendado al m\u00e1s alto nivel que obliga a los Estados partes a no conformarse con tener m\u00e1s o menos alumnos en centros ordinarios o especiales, sino a comprometerse con que, en un tiempo razonable, todos tengan una educaci\u00f3n inclusiva de calidad\", contin\u00faa Echeita. Por ahora, analiza, esta educaci\u00f3n es irreal si no existen pol\u00edticas con un enfoque sist\u00e9mico orientadas a crear las condiciones para que sea real. \"Porque es posible. Est\u00e1 m\u00e1s que demostrado en pa\u00edses como Portugal, Italia, algunos estados de Canad\u00e1... la lista es larga\". Representantes de la ONU, que han visitado Espa\u00f1a en varias ocasiones, han dado un tir\u00f3n de orejas reiteradamente a Espa\u00f1a por incumplir la normativa internacional. Ossorio, sin embargo, lo tiene claro: \"Yo invito a la ONU a que vaya al colegio La quinta, les vea y considere si pueden estar en un colegio ordinario. Yo no s\u00e9 la ONU de la mano de qui\u00e9n habr\u00e1 venido, pero es tan evidente...\".\nAthenea, ajena a la lucha de sus padres, es una ni\u00f1a bromista, risue\u00f1a y le encanta regalar abrazos. Dos d\u00edas a la semana recibe las clases de piano en su casa, con Ingartze. Se sienta frente al teclado del instrumento de madera que preside el sal\u00f3n, se concentra y lee partituras hechas con diferentes colores. \u201c\u00bfVes c\u00f3mo lo he hecho? \u00a1Soy una campeona!\u201d, celebra cada vez que termina una melod\u00eda. Hace relativamente poco consigui\u00f3 su \u00faltimo logro: utilizar tambi\u00e9n su mano izquierda. \u201cLa ten\u00eda tan r\u00edgida que no la usaba. Pero ella misma ha encontrado la soluci\u00f3n. En el momento en que se dio cuenta que la necesitaba para que el piano sonara bien, consigui\u00f3 dominarla\u201d, explica su profesora.\nPor lo pronto, sus padres han conseguido, no sin mucha insistencia, que el colegio en el que estudia ahora, La Pur\u00edsima, acepte un piano donado por ellos mismos para que pueda tocar tambi\u00e9n durante sus horas lectivas. No es una conquista menor para para ellos: \u201cAl menos han reconocido que sabe leer una partitura, antes no se lo cre\u00edan\u201d.\nLa educaci\u00f3n inclusiva es un asunto espinoso que divide a la comunidad educativa. El a\u00f1o pasado, una propuesta de ley apoyada por 43 Ayuntamientos de la Comunidad \u2014de diferentes sensibilidades pol\u00edticas\u2014 lleg\u00f3 a la Asamblea en favor de este tipo de educaci\u00f3n y sigui\u00f3 adelante gracias al apoyo de PSOE, Podemos y Ciudadanos. \u201cSe aprob\u00f3 con amplia mayor\u00eda\u201d, explica Jes\u00fas Rogero, miembro del grupo promotor de aquella proposici\u00f3n de ley y profesor de Sociolog\u00eda en la Universidad Aut\u00f3noma. \u201cUna iniciativa legislativa no decae con el cambio de Gobierno\u201d, agrega. Pero Ciudadanos forma parte ahora de \u00e9l. Los intereses pol\u00edticos han cambiado.\nTras la aprobaci\u00f3n de esta proposici\u00f3n, directivos y gerentes de escuelas cat\u00f3licas de Madrid denunciaron que, si segu\u00eda adelante, los centros de educaci\u00f3n especial corr\u00edan peligro de desaparecer y se iba a perder el derecho de los padres a elegir el centro adecuado para sus hijos. Dos sindicatos de la educaci\u00f3n concertada apoyaron ese argumento, el FSIE (Sindicato Independiente de Ense\u00f1anza de Madrid) y FEUSO Madrid (Federaci\u00f3n de Ense\u00f1anza de USO de Madrid), y de ah\u00ed naci\u00f3 la plataforma \u2018Educaci\u00f3n Inclusiva S\u00ed, Especial tambi\u00e9n\u2019, que defiende el derecho a llevar a sus hijos a centros de educaci\u00f3n especial. \u201cSe desinform\u00f3 a las familias y les dijeron que si segu\u00eda adelante esa ley y otra similar, aunque m\u00e1s ambiciosa propuesta por Podemos, se iban a cerrar los centros y no es as\u00ed. Y se mont\u00f3 un revuelo. Hay intereses de que se mantengan las cosas como est\u00e1n. Esos centros tambi\u00e9n son un negocio. Hay un lobby de la escuela concertada especial\u201d, analiza Rogero. Carmen, por su parte, finaliza: \"Nos quieren enfrentar a los padres cuando no hay nada m\u00e1s lejos de la realidad. Yo no digo que haya que cerrar esos centros, habr\u00e1 algunos ni\u00f1os que lo necesiten. Pero no todos por regla general\".\nJulia F. Cadenas\nLa Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n ha eliminado en al menos una decena de colegios la figura del especialista en audici\u00f3n y lenguaje. Seg\u00fan denuncian familias y profesores, el trabajo de este maestro ha quedado relegado a ni\u00f1os con trastornos del lenguaje exclusivamente y han dejado de apoyar al resto de alumnos con trastornos del espectro autista que requieren de estos especialistas como recogen sus informes, elaborados por los orientadores de la Comunidad de Madrid.\nDesde la Consejer\u00eda explican que los recursos se asignan en funci\u00f3n de las necesidades y que se ha dado prioridad a los ni\u00f1os con retraso espec\u00edfico del lenguaje. Niegan los recortes y admiten que no hay recursos suficientes para cubrir las necesidades de todos los ni\u00f1os con trastornos como autismo, s\u00edndrome de Down o par\u00e1lisis cerebral.\u00a0\nComisiones Obreras, por su parte, opina que los recortes son evidentes, que faltan muchos profesionales y que los que trabajan lo hacen muy por encima de su ratio. Denuncian que la Consejer\u00eda est\u00e1 dando \u00f3rdenes verbales a los orientadores para que \"no diagnostiquen a m\u00e1s ni\u00f1os porque no hay recursos\".\nColegios como el Pi y Margall de Malasa\u00f1a o el Amos Acero de Puente de Vallecas, son algunos de los colegios afectados. \"Se est\u00e1 dejando en manos de las familias la atenci\u00f3n especial que requieren sus hijos que s\u00ed que tienen el apoyo del maestro de audici\u00f3n y lenguaje en otras comunidades\", explican fuentes del sindicato.\u00a0\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/27/2019, 20:01:45", "tags": ["Educaci\u00f3n secundaria", "Educaci\u00f3n especial", "Ense\u00f1anza general", "Discapacidad", "ONU", "Comunidad de Madrid", "Sistema educativo", "Organizaciones internacionales", "Espa\u00f1a", "Educaci\u00f3n", "Relaciones exteriores", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}