{"id": "77907784-503d-4b99-5716-96d93afc4538", "content": "Rajoy reedita su \"viva el vino\" y reivindica m\u00e1s prudencia y paciencia\n\nAlberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o defiende el proyecto de Espa\u00f1a Suma pero no lo quiere en Galicia: \"Tiene toda la seriedad y espero que tenga \u00e9xito\"\nDesenfadado, fiel al estilo de los discursos m\u00e1s informales y con la confianza de sentirse querido y \"en casa\". As\u00ed reapareci\u00f3 este domingo Mariano Rajoy tras meses de perfil bajo y escasas apariciones p\u00fablicas. La ocasi\u00f3n elegida ha sido la Feria de la Vendimia de Leiro, una localidad de apenas 1.500 habitantes en la provincia de Orense en la que, contra todo pron\u00f3stico, ha reivindicado la famosa frase \"viva el vino\" que no ha dejado de generarle cr\u00edticas y bromas desde que la pronunci\u00f3 en Ciudad Real en 2007. \nDoce a\u00f1os despu\u00e9s, en una conversaci\u00f3n con los periodistas antes de pronunciar el preg\u00f3n, ya defendi\u00f3 que est\u00e1 \"muy orgulloso\" de aquel discurso y que, si volviese a darse el caso, \"volver\u00eda a repetir algo parecido seguro\". Cuando se subi\u00f3 al escenario y se puso el traje de pregonero, lo reiter\u00f3. \nRecord\u00f3 a \"algunos intelectuales\" que \"se metieron conmigo\" tras aquel discurso y no solo volvi\u00f3 a decirlo -\"Viva el Vino\"-, sino que lo matiz\u00f3: \"Viva el vino del ribeiro\". Todo como colof\u00f3n a un discurso de 10 minutos en los que se deshizo en elogios a Galicia y el sector vitivin\u00edcola y que tambi\u00e9n le sirvieron como excusa para hacer una defensa de la paciencia y la prudencia que caracteriza a los trabajadores del sector.\nLas \"ense\u00f1anzas\" de todos los \"paisanos\" que le trasmiten esos valores de la prudencia y la paciencia, frente a \"otros que no la conocen\" y las maneras de los cosecheros que \"saben que el buen fruto solo llega despu\u00e9s de un gran esfuerzo\" le permitieron reclamar que son \"virtudes que ojal\u00e1 estuvieran m\u00e1s presentes en las vidas de todos\". \nTras esta afirmaci\u00f3n, en la que todos los presentes vieron una clara alusi\u00f3n a Pedro S\u00e1nchez y la pol\u00edtica actual, se anim\u00f3 a una de esas frases que le definen: \"Por si acaso alguien cree que me refiero a alguien, tengo que decir que tienen raz\u00f3n\". Eso s\u00ed, no resolvi\u00f3 la duda sobre qui\u00e9n es el destinatario de esa petici\u00f3n de paciencia.\nEl preg\u00f3n evit\u00f3 alusiones directas a la actualidad pol\u00edtica y tambi\u00e9n el resto de las intervenciones de Rajoy, que se mostr\u00f3 cercano y animado a brindar, hacerse fotos y departir con todo cuanto vecino se le acercaba. Tras las insistentes preguntas de la prensa, rechaz\u00f3 analizar la falta de gobierno con frases inicialmente evasivas como \"un domingo a estas horas de la ma\u00f1ana...\" y al final ya tajantes: \"No quiero parecer descort\u00e9s\". \nEn el aspecto en el que no escatim\u00f3 en valoraciones fue en el valor del vino, de Galicia y de la comarca del Ribeiro en la que se celebra la fiesta, en la que pas\u00f3 \"algunos de mis mejores a\u00f1os\". Su padre fue juez en la cercana localidad de Carballi\u00f1o y all\u00ed vivi\u00f3 sus tres primeros a\u00f1os de vida, tras nacer en Santiago.\n\"Nunca viv\u00ed mejor\", asegur\u00f3, porque \"nadie se met\u00eda conmigo y yo no me met\u00eda con nadie\" y tambi\u00e9n porque \"no ten\u00eda problemas y estaba en otro momento de mi vida\". Este domingo, acompa\u00f1ado en todo momento por le alcalde, el 'popular' Francisco Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez, recre\u00f3 esos a\u00f1os felices entre brindis y los desfiles m\u00e1s enxebres que puede tener una fiesta en Galicia: tractores, trajes regionales y las formas de trabajo de los viticultores.\nSu \"viva el vino\" se qued\u00f3 corto ante todos los elogios que hizo a este l\u00edquido, que considera un. \"elixir\" que \"para muchos es de dioses\" y que considera que \"nos vuelve a todos m\u00e1s humanos\". \"Compa\u00f1ero de celebraciones, generador de conversaciones, sellador de pactos y hasta detector de mentiras. Todo eso se encierra en uno de los inventos m\u00e1s antiguos de la historia. Y muchas historias se han encerrado tambi\u00e9n en algunas botellas\", defendi\u00f3. \nLa celebraci\u00f3n y el \u00e1nimo festivo no evitaron que recordase al Rey Em\u00e9rito, Juan Carlos I, y su reciente operaci\u00f3n. Desde la comarca del Ribeiro y con sus \"mejores deseos\" le dese\u00f3 una \"pronta recuperaci\u00f3n\". \nHasta Leiro se acercaron tambi\u00e9n el presidente de la Xunta y del PP de Galicia, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, y la diputada y ex presidenta del Congreso, Ana Pastor, que le acompa\u00f1aron en todo su periplo. El presiente gallego, adem\u00e1s, s\u00ed que hizo un par\u00e9ntesis del ambiente festivo para referirse a la actualidad pol\u00edtica y criticar que en Espa\u00f1a \"se est\u00e1 empezando a hacer pol\u00edtica con min\u00fasculas\".\nConvencido de que habr\u00e1 repetici\u00f3n electoral en noviembre porque \"todo parece indicar que le interesan nuevas elecciones\" al presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, aprovech\u00f3 para defender la propuesta del l\u00edder de su partido, Pablo Casado, por el proyecto Espa\u00f1a Suma. Eso s\u00ed, solo para el conjunto del pa\u00eds, pues en Galicia cree que \"no es necesario\".\n\"Tiene toda la seriedad y espero que tenga \u00e9xito\", sostuvo y reivindic\u00f3 que, a la vista de la inestabilidad pol\u00edtica que hay en Espa\u00f1a, y ante las cuartas elecciones en cuatro a\u00f1os, el hecho de que un partido haga una propuesta \"con luz y taqu\u00edgrafos\" antes de las elecciones para intentar una coalici\u00f3n pre electoral es positivo. Adem\u00e1s, lo ve \"algo m\u00e1s serio\" que el \"juego de tronos\" que ve entre Podemos, el PSOE y los independentismos catal\u00e1n y vasco.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nCuando lleg\u00f3 la tasa de paro era del 26% y se march\u00f3 con un 14% despu\u00e9s de tres a\u00f1os creciendo m\u00e1s de un 3% cada a\u00f1o y casi 3 millones de puestos de trabajo creados. Un presidente respetuoso con todos, de buenas maneras. Tuvo sus errores como todo el mundo pero lo vamos a echar de menos", "date": "08/29/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}