{"id": "779e42d3-6f0a-4754-4a55-8c4ba13cfbcf", "content": "Marlaska reduce el alcance de la huelga en Catalu\u00f1a\n\nEl ministro del Interior en funciones, Fernando Grande-Marlaska, ha comunicado este viernes por la ma\u00f1ana que la huelga convocada en Catalu\u00f1a est\u00e1 teniendo un seguimiento \"reducido\". Marlaska se ha apoyado en que el consumo de electricidad apenas se ha reducido en un 7% en el territorio catal\u00e1n, s\u00edntoma de que la actividad ha proseguido con normalidad. El ministro ha a\u00f1adido que el tr\u00e1fico ferroviario, al menos seg\u00fan los datos que conoc\u00eda su cartera hasta las 11.00, funciona con \"normalidad\". Los servicios m\u00ednimos, ha precisado, se han cumplido sin retrasos y que apenas se han cancelado 15 de las 120 salidas del AVE que part\u00edan desde Catalu\u00f1a, aunque de los mil rodalies previstos (trenes de cercan\u00edas catalanes), han operado solo 350.\u00a0\nEl titular de Interior en funciones ha precisado que los aeropuertos catalanes tampoco se han visto particularmente afectados y que el seguimiento de la huelga en AENA ha sido \"m\u00ednimo\". De m\u00e1s de 700 vuelos, ha precisado, se han cancelado 57 y no ha habido cancelaciones desde las 9 de la ma\u00f1ana. Las carreteras, ha afirmado Marlaska, se han visto afectadas por algunas de las cinco columnas que marchan caminando rumbo a Barcelona para expresar su rechazo frente a la sentencia del proc\u00e9s.\u00a0Entre las v\u00edas m\u00e1s perjudicadas se encuentran la A-2 o la AP-7, mientras que hay varias carreteras nacionales cortadas. El seguimiento ha sido absoluto, tal y como estaba previsto, entre los estibadores de Barcelona, ha se\u00f1alado, si bien ha hecho saber que todos los trabajadores portuarios \"est\u00e1n en su sitio\".\u00a0\nLas revueltas vividas por la Ciudad Condal en las \u00faltimas noches las han protagonizado, seg\u00fan el titular de Interior, \"grupos minoritarios pero muy organizados con un mando y una estrategia evidente\". Marlaska ha comunicado que las fuerzas de seguridad, que han actuado con \"profesionalidad, coordinaci\u00f3n y eficacia\", han detenido ya a 16 personas. Ocho de ellas, ha agregado, se encuentran en\u00a0prisi\u00f3n provisional por des\u00f3rdenes p\u00fablicos, lesiones y atentados a los agentes de la autoridad. La noche del jueves se ha saldado con 10 agentes heridos, cinco mossos y otros tantos polic\u00edas nacionales, cuya labor \"proporcional\" a la necesidad y a los par\u00e1metros de seguridad para garantizar los derechos de todos los catalanes ha recibido el aplauso de Marlaska.\u00a0\n\"Su actuaci\u00f3n no quedar\u00e1 impune. Han sido detenidos un n\u00famero importante de personas y el resto ser\u00e1n detenidos en momentos inmediatos. La impunidad no va a existir\", ha recalcado el responsable del Interior, que considera que se ha da\u00f1ado gravemente \"a las instituciones y a la reputaci\u00f3n de Catalu\u00f1a\". Marlaska ha insistido en que, a pesar de los mensajes de algunas embajadas, se puede visitar Barcelona con normalidad. Los violentos \"son solo grupos reducidos en lugares concretos\", ha destacado.\nMarlaska ha informado de que los enfrentamientos de anoche entre neonazis y antifascistas por las calles de Barcelona provocaron que se activaran \"refuerzos ya previstos\". Las fuerzas del orden ya han identificado a uno de los \"fascistas\", a tenor de \"la simbolog\u00eda que usaba el grupo\", que provocaron altercados. Asimismo, ha indicado que su Ministerio ya contempla la posible llegada de grupos radicales organizados, tanto desde Espa\u00f1a como de Europa, para cometer actos violentos en Catalu\u00f1a en las pr\u00f3ximas fechas.\u00a0\nAsimismo, en su comparecencia ante los medios en el Congreso de los Diputados ha subrayado:\u00a0 \"no perseguimos ideas sino hechos criminales\". Marlaska ha admitido que a\u00fan no saben qui\u00e9n ha organizado asociaciones como Tsunami Democr\u00e0tic, una de las plataformas que ha coordinado las protestas de estas semanas, pero que \"se identificar\u00e1 qu\u00e9 personas est\u00e1n detr\u00e1s y deber\u00e1n asumir responsabilidades\". \"Se investigan todos los hechos respecto al ejercicio ileg\u00edtimo de la violencia o las conductas criminales. Luego determinaremos las responsabilidades, eso debe llevar tranquilidad\", ha apreciado.\n\"Espa\u00f1a es un pa\u00eds con altos est\u00e1ndares democr\u00e1ticos\", ha declarado Marlaska, que ha insistido en alabar el trabajo de los agentes de los Mossos d'Esquadra, la Polic\u00eda Nacional y la Guardia Civil en Catalu\u00f1a. El ministro del Interior ha defendido el derecho a manifestaciones pac\u00edficas pero ha condenado el uso de la violencia.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Juicio al Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Catalu\u00f1a", "Poder judicial", "Sentencias", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Sanciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}