{"id": "77d37811-5a26-43df-6abd-c303ff448e74", "content": "La gala de los premios MTV Europe Music Awards, en im\u00e1genes\n", "date": "11/04/2019, 20:01:45", "tags": ["Premios MTV", "MTv Networks", "Premios m\u00fasica", "Eventos musicales", "Agenda cultural", "M\u00fasica", "Agenda", "Grupo comunicaci\u00f3n", "Empresas", "Eventos", "Cultura", "Medios comunicaci\u00f3n", "Econom\u00eda", "Sociedad", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}