{"id": "780979ff-9c70-4455-7708-a74efc5b04fd", "content": "La empresa familiar encuentra en la falta de gobernabilidad un obst\u00e1culo al crecimiento econ\u00f3mico\n\nLas empresas familiares aprueban con reparos la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, a la que dan una calificaci\u00f3n del 5,33 sobre nueve, pero se muestran muy preocupados por la pol\u00edtica. Seg\u00fan la votaci\u00f3n interactiva celebrada entre los cerca de 600 asistentes al XXII Congreso de la Empresa Familiar que se celebra en Murcia, las empresas consideran que el mayor riesgo que tiene Espa\u00f1a para afrontar el futuro y apuntalar su crecimiento es la gobernabilidad, por delante de las reformas estructurales, el desempleo y la demograf\u00eda, y sobre la que piden una r\u00e1pida soluci\u00f3n.\nEl presidente del Instituto de la Empresa Familiar (IEF), Francisco Riberas, puso m\u00e1s \u00e9nfasis: \"No quiero olvidar las dificultades del pa\u00eds donde llevamos ya varios a\u00f1os con Gobiernos en funciones o inestables y la dif\u00edcil situaci\u00f3n y destacar tambi\u00e9n la dif\u00edcil situaci\u00f3n que atraviesa Catalu\u00f1a. Aprovecho la ocasi\u00f3n para mostrar nuestra solidaridad con los ciudadanos y empresas que intentan continuar en Catalu\u00f1a con su trabajo cotidiano a pesar de la violencia y las protestas de estos \u00faltimos d\u00edas\". \"Es preciso recuperar la normalidad lo antes posible ya que es muy peligroso proyectar esta imagen ante los clientes e inversores internacionales por m\u00e1s tiempo\", remat\u00f3.\nEstas apreciaciones no las podr\u00e1n transmitir directamente al presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, cuya presencia estaba recogida en el programa para clausurar el Congreso el martes, pero que la ha excusado por motivos de agenda preelectoral. Seguramente esto influyera en la encuesta empresarial, que ha ofrecido unos resultados peores que el a\u00f1o pasado, cuando los empresarios otorgaron una calificaci\u00f3n del 5,48 a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, lo que a su vez supuso una rebaja frente al 6,22 del 2017, a\u00f1o en el que alcanz\u00f3 la mejor nota desde que se hace la encuesta en 2008. Por otra parte, la mayor\u00eda de los empresarios, un 63%, piensa que la situaci\u00f3n tendr\u00e1 una recuperaci\u00f3n fr\u00e1gil (el a\u00f1o pasado ese porcentaje era del 41%) y un 36% un moderado aumento (frente al 57% de 2018), mientras que las empresas que piensan reducir la plantilla pasan del 7% al 16%. En este cap\u00edtulo predomina el n\u00famero de empresas que prev\u00e9 mantenerla, un 48% frente al 46% del a\u00f1o anterior. Por otra parte, la relaci\u00f3n de empresas que piensa en invertir ha pasado del 80% al 73%.\nRiberas (presidente, a su vez, de la multinacional Gestamp, l\u00edder de componentes de autom\u00f3vil), en su discurso ante el Rey y Calvi\u00f1o, tambi\u00e9n hizo hincapi\u00e9 en el impacto que sufren las empresas por la \"escalada de tensi\u00f3n entre las primeras potencias mundiales, que est\u00e1n generando dificultades en la econom\u00eda mundial\" y la crisis particular de la Uni\u00f3n Europea por el Brexit. Asimismo, aprovech\u00f3 el recuerdo de las riadas que sufri\u00f3 la regi\u00f3n de Murcia para reclamar al Gobierno \"la revisi\u00f3n urgente de las infraestructuras para prevenir y limitar el impacto devastador de esos desastres naturales\".\nRiberas incidi\u00f3, por otra parte, en la necesidad de revisar el modelo de educaci\u00f3n del pa\u00eds, que a su juicio debe ser orientado al empleo de los j\u00f3venes en un futuro cada vez m\u00e1s tecnol\u00f3gico y digital, para lo que a su juicio es precios un Gobierno estable. En ese sentido, el IEF y las asociaciones territoriales acaban de firmar un manifiesto institucional en el que piden al Gobierno que entable un debate par abordar una reforma del sistema educativo que se adapte a la realidad de las necesidades de las personas y las empresas y que se adapte a los cambios productivos generados por la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Las empresas solicitan que se impliquen, adem\u00e1s del Gobierno, las Administraciones, los partidos pol\u00edticos, los expertos y la sociedad en su conjunto.\nEl Rey Felipe VI, cuya presencia en las inauguraciones de los congresos de este colectivo es habitual, se sum\u00f3 al inter\u00e9s por la educaci\u00f3n y respald\u00f3 la declaraci\u00f3n institucional firmada el domingo. \"Apostar por la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n es, sin duda, una muestra de visi\u00f3n de largo plazo y de apoyo a la sostenibilidad, as\u00ed como un ejemplo de compromiso con los j\u00f3venes que sufren las consecuencias del desempleo y una prueba del compromiso con el Estado de bienestar y con nuestros mayores en un momento de progresivo envejecimiento\", destac\u00f3.\nPor su parte, Calvi\u00f1o, que acompa\u00f1\u00f3 al monarca como ministra de jornada, tambi\u00e9n destac\u00f3 la educaci\u00f3n como una de las reformas estructurales necesarias que precisa Espa\u00f1a en un horizonte a medio y largo plazo. Una medida necesaria que forma parte de la hoja de ruta, junto a la estabilidad presupuestaria y la sensibilidad social, para hacer frente al cambio clim\u00e1tico, la digitalizaci\u00f3n y los cambios demogr\u00e1ficos. \"La educaci\u00f3n es clave para potenciar el crecimiento del futuro en coordinaci\u00f3n con las empresas\", manifest\u00f3 la ministra, que a\u00f1adi\u00f3 la importancia de reforzar la formaci\u00f3n profesional y la formaci\u00f3n dual. Y termin\u00f3 con una invitaci\u00f3n/respuesta a los empresarios: \"Hag\u00e1moslo juntos\".\nLas apreciaciones de los empresarios no las podr\u00e1n transmitir directamente al presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, cuya presencia estaba recogida en el programa para clausurar el Congreso el martes. S\u00e1nchez se ha excusado por motivos de agenda por la campa\u00f1a electoral. La mayor parte de los asistentes mostraba en los pasillos el malestar por la ausencia del presidente, que suele ser habitual desde hace a\u00f1os en este acto. A excepci\u00f3n de algunos que entend\u00edan que hab\u00edan ocurrido razones insoslayables, el resto se encend\u00eda con el tema. \"Ha perdido una oportunidad \u00fanica para acercarse a nosotros\"; \"no entiendo muy bien la raz\u00f3n de su espantada, \u00bfcu\u00e1ntas ocasiones tiene de tener a tantos empresarios juntos, que dan adem\u00e1s tantos empleos?\"; \"prefiere irse a Palencia que venir aqu\u00ed, creer\u00e1 que este no es precisamente un caladero de votos para \u00e9l\"; \"se equivoca, yo creo que despu\u00e9s de lo el a\u00f1o pasado no se atreve a venir\"...\nLos empresarios consultados, que hablaron bajo el ruego de anonimato, destacaron que el congreso representa un alto porcentaje del PIB y del empleo espa\u00f1ol y que eso deber\u00eda tenerse en cuenta. En el recordatorio de todos estaba la intervenci\u00f3n en el congreso del a\u00f1o pasado, en el que S\u00e1nchez apenas comparti\u00f3 conversaci\u00f3n con los empresarios familiares despu\u00e9s de que estos, por boca de su presidente, Francisco Riberas, le reprocharan la pol\u00edtica de cortoplacismo y los anuncios de subida de impuestos a las empresas.\nFuentes pr\u00f3ximas al Gobierno comentaron que \"la presencia del presidente nunca hab\u00eda figurado como confirmada en la agenda oficial y que se avis\u00f3 con tiempo a la organizaci\u00f3n para su sustituci\u00f3n por Mar\u00eda Jes\u00fas Montero [ministra de Hacienda]\". \"Es posible que, por el conflicto catal\u00e1n u otros motivos, se fueran acumulando actos de campa\u00f1a y eso le haya impedido cerrar la participaci\u00f3n en el congreso, que en todo caso es importante para el Ejecutivo como lo demuestra que asistan las ministras de Econom\u00eda, Nadia Calvi\u00f1o, y la de Hacienda, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero\", a\u00f1adieron. Asimismo, se\u00f1alaron que desde el IEF se comunic\u00f3 ayer a La Moncloa que no tienen ninguna queja, reconociendo que hab\u00eda sido un problema de coordinaci\u00f3n, y que la intervenci\u00f3n de Calvi\u00f1o hab\u00eda sido muy satisfactoria.\nFuentes pr\u00f3ximas a Riberas confirmaron la llamada a La Moncloa para tratar de apaciguar los \u00e1nimos. Aseguran que los empresarios quedaron satisfechos con la intervenci\u00f3n de Calvi\u00f1o y la presencia de Montero. Eso no fue suficiente para despejar el malestar de otros empresarios.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/28/2019, 20:01:45", "tags": ["IEF", "Empresas familiares", "Desempleo", "Pymes", "Familia", "Organizaciones empresariales", "Empleo", "Catalu\u00f1a", "Relaciones laborales", "Empresas", "Trabajo", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}