{"id": "7862e84a-24f2-4e34-702c-6abf33df1fe5", "content": "Dos detenidos por agredir a polic\u00edas locales mientras desalojaban a 'manteros' en el Puente del Arenal\n\nLa intervenci\u00f3n de la Polic\u00eda Local se produjo, seg\u00fan el Ayuntamiento de Bilbao, para garantizar el flujo de peatones dificultado por la masiva presencia de vendedores ilegales\nDos varones, uno de ellos menor de edad, han sido detenidos en Bilbao acusados de agredir a la Polic\u00eda Municipal cuando agentes de este cuerpo proced\u00edan a retirar a varios 'manteros' situados en el Puente del Arenal, en el entorno festivo de la Aste Nagusia. Adem\u00e1s, un polic\u00eda tuvo que ser asistido por los servicios sanitarios al resultar herido. El menor detenido fue entregado a su familia mientras que el otro detenido permanec\u00eda a primera hora de hoy en dependencias policiales. Los dos est\u00e1n acusados de atentado a la autoridad policial.\nSeg\u00fan han informado a Europa Press fuentes municipales, el suceso se inici\u00f3 sobre las 23.10 horas de la noche de este pasado mi\u00e9rcoles en el Puente del Arenal. Los polic\u00edas municipales que se encontraban en el lugar comprobaron que la gran presencia de vendedores ambulantes entorpec\u00eda el paso del p\u00fablico por la zona, por lo que les instaron a retirarse del lugar. \nUn grupo de personas que se hallaba en las inmediaciones comenz\u00f3 a increparles \"de forma muy violenta\", seg\u00fan las mismas fuentes. Los polic\u00edas pidieron refuerzos y comenzaron a replegase hacia la Plaza Circular, en la que se celebrada una verbena, seguidos por el grupo de alborotadores. La llegada de furgonetas de la Ertzaintza y de los veh\u00edculos policiales al lugar ocasion\u00f3 momentos de confusi\u00f3n, y muchos de los congregados comenzaron a abandonar la plaza a la carrera, por lo que se vivieron momentos de tensi\u00f3n. \nFinalmente, dos de las personas que increpaban a los polic\u00edas fueron reducidas y detenidas, acusadas de atentado a la autoridad. Uno de ellos, un menor de edad, fue entregado a sus padres, mientras el segundo permanece en dependencias de la Polic\u00eda Municipal. Un agente sufri\u00f3 varias lesiones, por lo que tuvo que ser atendido por los sanitarios en una ambulancia.\nLa pol\u00e9mica de los 'manteros' es habitual es grandes ciudades como Barcelona donde los comerciantes estiman que pierden unos 130 millones de euros en venta por la competencia ilegal de los vendedores ambulantes. En el lado opuesto se sit\u00faan las organizaciones de apoyo a los emigrantes como SOS Racismo que ya antes del inicio de la Aste Nagusia reclam\u00f3 'no criminalizar' a estos vendedores ambulantes. Portavoces de SOS Racismo han advertido del da\u00f1o que se provoca a los emigrantes que se dedican a esta venta ilegal cuando sus pertenencias son incautadas. 'Es lo \u00fanico que tienen', han denunciado tras los incidentes de ayer en Bilbao.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEste pa\u00eds se va a la mierda a una velocidad extrema, y encima los progres estos se manifiestan en apoyo de ese colectivo. Solo una palabra VERG\u00dcENZA.", "date": "08/23/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}