{"id": "7897fe0e-b363-4cea-5081-54c3708519b2", "content": "Pablo Casado acusa a Pedro S\u00e1nchez de \"no hacer nada\" para formar gobierno porque \"le viene muy bien estar en funciones\"\n\nEl l\u00edder del PP reclama al presidente en funciones que explique \"por qu\u00e9 lo que ha conseguido hacer en siete comunidades no es v\u00e1lido a nivel nacional\", en referencia a un pacto PSOE-Podemos\nEl l\u00edder del PP, Pablo Casado, asegur\u00f3 este s\u00e1bado que el presidente en funciones, Pedro S\u00e1nchez, \"ni gobierna ni hace nada para formar un Gobierno estable\" porque, a su juicio, \"le viene muy bien estar en funciones\". \nAs\u00ed se manifest\u00f3 Casado tras su visita a las zonas afectadas por las tormentas de esta semana en Las Navas del Marqu\u00e9s (\u00c1vila). El responsable del PP asegur\u00f3 que \"la izquierda ha demostrado que no sabe negociar, ni siquiera con los que tilda de socios preferentes\", por lo que consider\u00f3 que ante una repetici\u00f3n electoral \"la clave ser\u00eda qu\u00e9 partido es capaz de dialogar a su izquierda y a su derecha, de llegar a acuerdos y desbloquear esta situaci\u00f3n\".\nAdem\u00e1s, afirm\u00f3 que S\u00e1nchez tendr\u00eda que explicar a sus votantes \"por qu\u00e9 lo que ha conseguido hacer en siete comunidades no es v\u00e1lido a nivel nacional\", en referencia a los pactos auton\u00f3micos PSOE-Podemos. Asimismo, pidi\u00f3 al presidente en funciones que aclare \"cuanto antes\" si quiere elecciones, \"que es lo que parece y que nos ahorre esta precampa\u00f1a electoral financiada con nuestros impuestos\". \nCasado apunt\u00f3 que el PP ha demostrado ser un partido \"responsable\" capaz de dar \"estabilidad\". \"Nosotros no tenemos nada que temer, el partido est\u00e1 preparado y fuerte para mejorar los resultados\", dijo, aunque, en su opini\u00f3n, los ciudadanos no entender\u00edan una repetici\u00f3n electoral que calific\u00f3 de \"irresponsable\". \nPor \u00faltimo, reproch\u00f3 la \"callada del Gobierno\" ante los \"homenajes a terroristas y contra la Guardia Civil\" de este s\u00e1bado en Alsasua (Navarra), en referencia al Ospa Eguna o D\u00eda del adi\u00f3s que se celebra para reclamar la salida de la Guardia Civil de la localidad.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\n....no hizo ni la tesis. Le cuesta ponerse. S\u00edndrome postvacacional.", "date": "09/01/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}