{"id": "78caf9d5-8c3c-4fbf-4af4-ebe32002638b", "content": "Vivir sin sabor\n\nCuando el cocinero Oriol Blanes le cont\u00f3 a su colega Jordi Roca que hab\u00eda perdido la capacidad de saborear, este ide\u00f3 una experiencia para un grupo de pacientes con alteraciones en el olfato y el gusto. El objetivo era que recuperasen el sabor a trav\u00e9s de los recuerdos. Los resultados fueron sorprendentes\nORIOL BLANES, cocinero, pica cebolla sobre la mesa con la pericia del profesional. En dos minutos reduce el bulbo blanco a picadillo. En el proceso le sobreviene el cl\u00e1sico picor en los ojos, que le hace llorar. Sin embargo, la cebolla no le huele absolutamente a nada. Y si la comiese, tampoco le sabr\u00eda. Blanes tiene anosmia o p\u00e9rdida del olfato, el sentido que, junto al gusto, forma lo que la medicina denomina sistema del sabor. La dolencia le afect\u00f3 poco a poco, como una nube inodora e ins\u00edpida que se fue extendiendo sobre su vida.\nTodo comenz\u00f3 un d\u00eda de verano de 2016. Paseaba con su esposa y sus dos hijos cuando estos pusieron la expresi\u00f3n radiante al oler comida apetitosa. \u00c9l no oli\u00f3 nada. Tiempo despu\u00e9s sali\u00f3 del coche en una gasolinera y le extra\u00f1\u00f3 no notar en su nariz el olor penetrante del combustible. El desconcierto se volvi\u00f3 pesadumbre cuando, meses despu\u00e9s, en los fogones de la Escuela de Hosteler\u00eda de Girona, donde da clase, le dijeron que el plato que hab\u00eda cocinado estaba muy pasado de sal. \u201cFui al m\u00e9dico y me dijeron que ten\u00eda sinusitis, y que pod\u00eda afectarme al olfato para siempre. Yo, un cocinero, sin olfato. Eso es como un pintor sin sensibilidad en la mano. Me sent\u00ed desprotegido y me promet\u00ed que luchar\u00eda por recuperarlo\u201d, recuerda en Girona.\nEl olfato es responsable de aproximadamente un 80% del t\u00e1ndem sensorial que junto al gusto forma el sabor. O sea, que Blanes no es capaz de oler y tampoco de interpretar los sabores, aunque t\u00e9cnicamente s\u00ed tiene gusto. Parece un laberinto sem\u00e1ntico, pero un ejemplo lo explica de manera m\u00e1s sencilla. Si Blanes \u2014o cualquiera con la nariz tapada o atascada\u2014 come una fruta, al meterla en la boca detectar\u00e1 el gusto y podr\u00e1 definir si es dulce, \u00e1cida o agria, e incluso podr\u00e1 adivinar su textura, pero sin verla no sabr\u00e1 si es una pera o una manzana.\n\u201cYo siempre pongo el ejemplo de las natillas y el arroz con leche. Aparentemente su sabor es muy diferente, pero solo los puedes distinguir con la nariz, porque en boca son pr\u00e1cticamente iguales\u201d. Quien habla es Jes\u00fas Porta-Etessam, jefe de la secci\u00f3n de neurolog\u00eda del hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid y director general de la Fundaci\u00f3n del Cerebro. \u201cDistinguir un buen vino o un vino de garraf\u00f3n te lo permite b\u00e1sicamente el olfato. Los gustos se mantienen, pero el policromatismo brutal que tenemos viene determinado por el olfato\u201d.\nLa vida sensorial de Oriol Blanes se ha vuelto insulsa. Lleva 42 a\u00f1os viviendo en la Costa Brava, en un entorno natural rebosante de fragancias que ahora no puede disfrutar. Da igual que est\u00e9 en la monta\u00f1a, donde hace carreras de trail running, o junto al mar, en las barracas de pescadores de Calella de Palafrugell y Llafranc, donde cocina para familia y amigos. El habitual festival de aromas se ha transformado para \u00e9l en \u201cun mundo neutro\u201d. En blanco y negro.\nResulta sintom\u00e1tico que haya que recurrir a la vista para expresar las disfunciones del olfato o el gusto. Alrededor de ellos \u201cfalta mucha pedagog\u00eda\u201d, seg\u00fan Josep de Haro, otorrinolaring\u00f3logo, jefe cl\u00ednico de Badalona Serveis Assistencials y experto en patolog\u00edas sensoriales. \u201cSeg\u00fan el h\u00e1bito social, parece que perder el olfato no supone nada. Falta mucho para que se visualice su importancia, y eso que hay una cantidad gigantesca de gente con problemas. Entre el 2% y el 3% de la poblaci\u00f3n mundial carece de olfato. Son much\u00edsimos millones de personas. Y buena parte ni lo sabe\u201d, advierte. Sobre las alteraciones del sabor hay poca informaci\u00f3n por una cuesti\u00f3n b\u00e1sica, seg\u00fan Porta-Etessam: \u201cLa vista o el o\u00eddo son necesarios para subsistir en nuestro ecosistema. Sin olfato y gusto solo empeora la calidad de vida. Lo que pasa es que hasta fines del siglo XX la medicina trataba la enfermedad que dificultaba la vida al paciente. En el XXI atiende tambi\u00e9n la calidad de esta\u201d.\nOriol Blanes es hoy un cocinero a ciegas. Debe valerse de un lazarillo para saber si los platos est\u00e1n en su punto\nSeg\u00fan los expertos, existen infinidad de causas posibles de ese trastorno, desde un traumatismo craneal hasta un embarazo, pasando por algo tan com\u00fan como un resfriado o una gripe. Blanes, de hecho, perdi\u00f3 su olfato por una inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de las cavidades sinusales, o sea, del interior de la nariz. Recibi\u00f3 tratamiento de cortisona y mejor\u00f3 moment\u00e1neamente. En una reuni\u00f3n de la escuela not\u00f3 un olor a vainilla. \u201cYo no sab\u00eda si era yo o mi inconsciente, porque por la noche sue\u00f1o con gustos y con que los recupero. Pero no, me dijeron que alguien hab\u00eda puesto una vela con esencia. Ese d\u00eda fue muy especial\u201d, rememora. Llegada la hora de la cena, se dijo que hab\u00eda que aprovechar el tir\u00f3n y se puso a cocinar. Pero cuando estaba mezclando ingredientes se dio cuenta de que hab\u00eda perdido olfato y gusto otra vez. M\u00e1s adelante consigui\u00f3 estar casi un mes con ambos. Pero desaparecieron de repente, y hasta hoy. Eso ha condicionado su vida personal \u2014\u201ccomer es un tr\u00e1mite\u201d\u2014, la social y, por supuesto, la profesional. Como uno de los casos descritos por Oliver Sacks, Blanes es hoy un cocinero a ciegas, que se debe valer de un lazarillo \u2014su esposa en casa, un alumno en clase\u2014 para saber si los platos est\u00e1n en su punto. Gracias a su problema ha aprendido a cocinar de otra manera. \u201cInconscientemente, ahora uso bastante m\u00e1s crujientes, muchas texturas acentuadas y picantes\u201d. Cualquier cosa vale en la b\u00fasqueda de la salida a un mundo sin sabor.\nEs un d\u00eda de primavera y en la cocina de El Celler de Can Roca hay un silencio que asusta. Son las 9.30 y cinco reposteros se mueven en un espacio de 15 metros cuadrados. Tres de ellos se arremolinan en torno al jefe, Jordi, que habla al o\u00eddo de cada uno. Susurra, m\u00e1s bien. No lo hace porque quiere, como tampoco camina a prop\u00f3sito con la barbilla erguida hacia el techo. Roca tiene diston\u00eda cervical, una enfermedad que afecta al movimiento de sus cuerdas vocales, y esto influye en su empat\u00eda por los problemas que padecen los otros.\nUna batidora que mezcla los ingredientes del chocolate rompe el silencio justo cuando entra en la cocina un excompa\u00f1ero de Roca en la escuela de hosteler\u00eda de Girona. Es Oriol Blanes. Se abrazan como amigos. Ambos recuerdan entre sonrisas su reencuentro hace un a\u00f1o, en el mismo Celler, despu\u00e9s de un tiempo sin verse. \u201cM\u00edrame c\u00f3mo estoy\u201d, le dijo Roca a Blanes. \u201cYo tambi\u00e9n tengo lo m\u00edo\u201d, le respondi\u00f3 este, que ya hab\u00eda perdido el olfato. Cuando Blanes le cont\u00f3 lo que le pasaba, el peque\u00f1o de los Roca empatiz\u00f3 con su situaci\u00f3n. Y en El sentido del cacao, una iniciativa llevada a cabo con el BBVA, decidi\u00f3 construir una fantas\u00eda para un grupo de pacientes con alteraciones del olfato y el gusto. Consistir\u00eda en ofrecerles una experiencia sensorial y gastron\u00f3mica para que pudiesen alcanzar algo cercano a la sensaci\u00f3n del sabor, siquiera un resquicio crom\u00e1tico en nariz y boca aun sin tener sus sentidos en pleno funcionamiento. \u201cOriol me dec\u00eda que viv\u00eda una tortura, ve\u00eda a los dem\u00e1s disfrutando y \u00e9l estaba impedido. Se bloquea una parte de ti que se podr\u00eda considerar espiritual, que no sabes que est\u00e1 ah\u00ed, pero est\u00e1\u201d, cuenta, con voz imperceptible, en la Mas\u00eda, su refugio y el de sus hermanos junto al Celler, mejor restaurante del mundo en 2013 y 2015. El plan era apelar a la memoria y los sentidos: \u201cSe puede llegar al sabor sin tenerlo. Podemos reconstruir la percepci\u00f3n del sabor y el aroma a trav\u00e9s de recuerdos. El olfato va unido al cerebro antiguo, al cerebro reptil. Los humanos lo dejamos de priorizar hace miles de a\u00f1os, pero hoy sigue siendo fundamental. Es un sentido que reserva memoria inconsciente: recuerdas un beso con tu pareja en la playa y te llega el olor a mar\u201d. Como las famosas magdalenas de Proust, aquellas que a uno de sus personajes le recordaban, mojadas en t\u00e9, la casa de su infancia.\nPara llegar a esa memoria olfativa, Roca recurri\u00f3 al cacao, ingrediente base del chocolate, a su vez alimento ic\u00f3nico del placer y evocador del recuerdo infantil. Con esa llave proustiana, apoy\u00f3 el trabajo de un equipo de expertos cient\u00edficos y m\u00e9dicos, que hicieron pasar a los pacientes por una serie de test para saber a qu\u00e9 est\u00edmulos sensoriales respond\u00edan mejor, si en lo visual, auditivo o kinest\u00e9sico, adem\u00e1s de gustativo y olfativo. Y a partir de ah\u00ed, trat\u00f3 de construir una experiencia culinaria acorde a sus personalidades. \u201cComo un big data humano, para hacer un homenaje a cada persona\u201d, explica Roca, imaginando un futuro no tan lejano en el que se pueda emular esta iniciativa en su restaurante. Ser\u00eda una cocina personalizada al extremo, como en esta ocasi\u00f3n lo es para Oriol Blanes y tambi\u00e9n para un peque\u00f1o grupo de elegidos con trastornos parecidos.\nPaloma Prada recuper\u00f3 su olfato, pero alterado: \u201cmuchas cosas empezaron a olerme a podrido\u201d\nUn d\u00eda de finales de invierno en un centro comercial de Madrid. De las tiendas sale un hilo perfumado que atrae al cliente y se mezcla con el aroma indefinido de ese tipo de recintos. El paseo de cinco minutos desde la puerta principal hasta la salida opuesta le provoca a Paloma Prada un olor \u201cinsoportable\u201d. A ella un simple catarro le quit\u00f3 el olfato durante tres meses. Luego lo recuper\u00f3, pero alterado. Su dolencia se llama cacosmia y se traduce en una distorsi\u00f3n de los olores. \u201cDe repente, much\u00edsimas cosas empezaron a olerme a podrido. \u00bfLa colonia? Olerla es un martirio. Nada es lo que sol\u00eda: chocolate, flores, humo, nada. Est\u00e1s perdida. Y te tienes que acostumbrar, porque no puedes ir con una pinza en la nariz\u201d.\nComo en una maldici\u00f3n, el hedor se le transforma en repugnancia al ingerir alimentos \u2014sin par\u00e1metros, da igual pi\u00f1a que hamburguesas, sashimi que fresas\u2014 y l\u00edquidos. \u201cEl caf\u00e9 es ahora una droga que solo tomo para funcionar, pero me sabe fatal. Lo mismo que el alcohol, con lo que me gustaba la cerveza. Ahora casi no bebo, alguna vez una copa de vino, pero no sabe a lo que conoc\u00eda\u201d, relata con un moh\u00edn de asco. Tambi\u00e9n hay una inversi\u00f3n de sabores hacia el otro lado con cosas muy determinadas: la miel, que nunca soport\u00f3, ahora le sabe bien. \u201cY el caviar. Mira t\u00fa qu\u00e9 descubrimiento\u201d.\nPrada cree tener suerte porque toda la vida trabaj\u00f3 en un laboratorio de qu\u00edmica org\u00e1nica. \u201cMenos mal que ya no, o estar\u00eda muerta en tres d\u00edas\u201d. Como Blanes, dice vivir en blanco y negro. \u201cTe sientes desvalida, porque nadie entiende por qu\u00e9 esto te altera la vida. Hay cosas peores, pero socialmente es horrible\u201d. Para mitigarlo recibe un tratamiento farmacol\u00f3gico \u2014pregabalina\u2014 que disminuye su sensaci\u00f3n de desagrado, y sigue adem\u00e1s una rehabilitaci\u00f3n olfativa: todas las tardes abre y huele un kit con 40 frasquitos de aroma, hasta intentar adivinar cu\u00e1l es cada uno. Tras varios meses, empieza a distinguirlos a duras penas.\nPara algunos, la medicina es la soluci\u00f3n y para otros, parad\u00f3jicamente, la condena. Eso ocurre con pacientes oncol\u00f3gicos. La quimioterapia es responsable de una de las formas m\u00e1s habituales de alteraci\u00f3n del gusto: la disgeusia. Afecta a las papilas gustativas y su consecuencia m\u00e1s habitual es que el paciente encuentra un sabor met\u00e1lico en todo lo que come. Es el caso de Susana Quevedo: el 30 de octubre pasado le diagnosticaron un c\u00e1ncer de mama en fase 3. Nueve d\u00edas despu\u00e9s tuvo su primera sesi\u00f3n de quimioterapia, y desde entonces todo le sabe a sal. Ahora est\u00e1 en la segunda fase del tratamiento y se le ha rebajado el gusto, pero no es suficiente: \u201cComer cosas como jam\u00f3n ni lo pienso, pero a\u00fan peor es lo dulce, que es salado para m\u00ed. Es horroroso\u201d, dice. La disgeusia por quimioterapia es m\u00e1s conocida que otras, e incluso hay casos p\u00fablicos c\u00e9lebres, como el del cocinero de \u00e9lite Grant Achatz.\nComo los an\u00f3smicos o los cac\u00f3smicos, los disg\u00e9usicos viven en un estado de alerta constante, tristeza e inseguridad: \u201cEs frustrante\u201d, resume Quevedo. Prada coincide en que lo peor es la memoria de los sabores: \u201cSi me borraras la del olor a chocolate o el yogur, ser\u00eda otra cosa, pero es que yo los recuerdo perfectamente\u201d. Por eso ambas tambi\u00e9n aceptaron el reto de Jordi Roca y el cacao. El resultado del proyecto, basado en aquellos datos sobre los comensales, fue esperanzador, pero desigual. A Prada la experiencia a\u00fan la hac\u00eda temblar semanas despu\u00e9s: primero pas\u00f3 a una sala con un escenario en el cual hab\u00eda una pantalla con una lluvia de estrellas y fondo de m\u00fasica de piano. Roca le llev\u00f3 un cuenco con chocolate a la taza \u2014su recuerdo de infancia\u2014 y un postre con varios tipos de chocolate con distintas temperaturas y texturas: \u201cCasi se me saltaron las l\u00e1grimas porque me supo de verdad. Luego volv\u00ed a la realidad y no lo he vuelto a probar. Pero me quedo con esa memoria\u201d. Quevedo prob\u00f3 un plato en el que Roca hab\u00eda querido emular la masa madre, y eso la impresion\u00f3 porque sus bisabuelos ten\u00edan un horno de pan. Y le llev\u00f3 una preparaci\u00f3n con cacao de Costa de Marfil, tierra de procedencia de su hijo adoptado. \u201cAl probarlo fue el acabose, era un postre semifr\u00edo con cacao. Todo junto, con la m\u00fasica, y el clima, me hizo feliz por primera vez en cinco meses. Fue una explosi\u00f3n tan emocional que no pod\u00eda parar de llorar\u201d, narra. Oriol Blanes se encontr\u00f3 una mesa iluminada con luz tenue y un tarjet\u00f3n que dec\u00eda: \u201cEl gusto es probar momentos, viajar por los sentidos, recordar las tardes entre el pan y el postre, repartir chocolate entre los amigos. El gusto es ser un cocinero que no necesita el gusto\u201d. Su amigo le hab\u00eda preparado variadas elaboraciones distintas de chocolate, coronadas por un caramelo que parec\u00eda flotar en el aire hasta posarse en el plato: pura emoci\u00f3n, pero no consigui\u00f3 que recuperase el sabor. En cambio, le sirvi\u00f3 para entender la complejidad sensorial. \u00c9l no se resigna a vivir sin sabor y espera volver a oler un erizo de mar, degustar un chocolate o probar una salsa: \u201cYo firmo ahora tener olfato aunque solo sea algunos d\u00edas espor\u00e1dicos al a\u00f1o el resto de la vida\u201d.\u2002", "date": "08/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Jordi Roca", "El Celler de Can Roca", "Restaurantes", "Restauraci\u00f3n", "Recetas cocina", "Hosteler\u00eda", "Enfermedades", "Medicina", "Turismo", "Gastronom\u00eda", "Cultura", "Salud"], "newspaper": "elpais"}