{"id": "78f8b2af-e9a6-47b9-458d-77f2f4d56977", "content": "Gregorio Mara\u00f1\u00f3n presidir\u00e1 la fundaci\u00f3n Ortega-Mara\u00f1\u00f3n\n\nGregorio Mara\u00f1\u00f3n y Bertrand de Lis fue elegido este lunes por unanimidad presidente de la Fundaci\u00f3n Jos\u00e9 Ortega y Gasset-Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, en sustituci\u00f3n del empresario Juan Manuel Villar Mir. El nuevo responsable de la misma centrar\u00e1 su labor en un proyecto que a\u00fane lazos acad\u00e9micos y culturales y promueva el di\u00e1logo y el debate en una clave de consenso, \u201cmuy parecida a la que defini\u00f3 el esp\u00edritu de la Transici\u00f3n\u201d, asegur\u00f3 tras ser elegido.\nCasi una d\u00e9cada \u2013desde 2010- llevan unidos los nombres de ambas figuras hist\u00f3ricas en un empe\u00f1o com\u00fan. Pero ya antes, durante sus vidas, se destacaron juntos en muchos \u00e1mbitos. La posteridad los reconoce como dos referentes liberales de la historia del siglo XX. Unir las dos fundaciones dedicadas a proyectar su esp\u00edritu y su legado tiene, por tanto, mucha coherencia.\nCon un presupuesto de unos 6 millones de euros, la instituci\u00f3n con sede en la calle Fortuny de Madrid promueve sus actividades cient\u00edficas, acad\u00e9micas y culturales de prestigio. Mara\u00f1\u00f3n quiere impulsar un espacio de encuentro y de referencia en su nuevo cargo, que se une al de presidente del patronato del Teatro Real. Le acompa\u00f1ar\u00e1n en su gesti\u00f3n el historiador Juan Pablo Fusi y la psiquiatra Mar\u00eda In\u00e9s L\u00f3pez-Ibor.\nMara\u00f1\u00f3n lleva vinculado a la Fundaci\u00f3n desde su origen. Primero como miembro del patronato de la Ortega y despu\u00e9s como patrono fundador (tras la fusi\u00f3n en 2010) y, por \u00faltimo, como vicepresidente primero. Jos\u00e9 Varela Ortega propuso su elecci\u00f3n esta vez, una decisi\u00f3n corroborada por los patronos. \u201cEl nombramiento\u201d, seg\u00fan un comunicado de la instituci\u00f3n, \u201cviene a reconocer su compromiso con el proyecto intelectual y c\u00edvico que ha hecho de la Fundaci\u00f3n desde hace cuarenta a\u00f1os, una referencia en el \u00e1mbito de las ciencias sociales, las humanidades y las ciencias de la salud\u201d.\nUna vez ratificado en el cargo, Gregorio Mara\u00f1\u00f3n present\u00f3 un proyecto conformado por varias l\u00edneas estrat\u00e9gicas: \u201cEl refuerzo del \u00e1rea acad\u00e9mica con un modelo de excelencia; la proyecci\u00f3n cultural de la Fundaci\u00f3n como espacio de encuentro intelectual y pol\u00edtico, fiel a su esp\u00edritu liberal e independiente; la ordenaci\u00f3n de la actividad internacional y la consolidaci\u00f3n de su estabilidad econ\u00f3mica\u201d. Estas l\u00edneas las llevar\u00e1 a cabo junto a un equipo liderado tambi\u00e9n por su directora general, Luc\u00eda Sala Silveira.\nGregorio Mara\u00f1\u00f3n es abogado, empresario y acad\u00e9mico con una fuerte vinculaci\u00f3n al mundo de la cultura. Aparte de su puesto en el Teatro Real, es miembro de la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando, de la Academie Europeenne des Sciences, Arts et Lettres y de Real Academia de Bellas Artes y Ciencias Hist\u00f3ricas de Toledo. Cuenta, entre otros reconocimientos, con la Gran Cruz de Alfonso X, la Medalla de Oro al M\u00e9rito en las Bellas Artes, la Medalla de Oro de la Comunidad de Madrid y la de la Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha, y es Comendador de la de la Legi\u00f3n de Honor Francesa. Tambi\u00e9n ha sido distinguido como doctor Honoris Causa por la Universidad de Castilla-La Mancha.\nJuan Pablo Fusi ha sido catedr\u00e1tico de Historia de la Universidad Complutense de Madrid y es miembro de la Real Academia de la Historia y de Jakiunde, Academia de las Ciencias, de las Artes y de las Letras del Pa\u00eds Vasco. Ha sido director de la Biblioteca Nacional, director acad\u00e9mico de la Fundaci\u00f3n Ortega y Gasset y director del Centro de Estudios Ib\u00e9ricos St. Antony's College de Oxford. Por su parte, In\u00e9s L\u00f3pez-Ibor, es profesora titular del Departamento de Medicina Legal, Psiquiatr\u00eda y Patolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid, acad\u00e9mica correspondiente de la Real Academia de Medicina y de la Real Academia de Doctores de Espa\u00f1a y presidenta del Patronato de la Fundaci\u00f3n Juan Jos\u00e9 L\u00f3pez-Ibor.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Gregorio Mara\u00f1\u00f3n y Bertr\u00e1n de Lis", "Gregorio Mara\u00f1\u00f3n", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}