{"id": "792a908b-9521-4543-5d9c-a574e679d41a", "content": "Una llamada a la calma\n\n\u00bfHay que elegir necesariamente entre Catalu\u00f1a y Espa\u00f1a? Existe una tercera v\u00eda, entre muchas otras, que es sentirse parte y amar al mismo tiempo ambos territorios. Ni las opciones ni los sentimientos son solo en blanco o negro: est\u00e1s conmigo o contra m\u00ed\u2026 eres catal\u00e1n o espa\u00f1olista\u2026 Y esto es lo que ahora mismo impera; extremos derechistas, extremos independentistas, m\u00e1s todos los violentos que se apuntan a cualquier bombardeo. \u00bfRealmente queremos eso? \u00bfQueremos construir o destruir? Es urgente que todas las personas, especialmente las que ocupan puestos de poder, pol\u00edticos y medios de comunicaci\u00f3n utilicen un lenguaje responsable, honesto y respetuoso. Que los discursos y actos encaminen los \u00e1nimos de la ciudadan\u00eda hacia la reconciliaci\u00f3n y la convivencia constructiva. Necesitamos cohesionar e ilusionar hoy para lograr un ma\u00f1ana pr\u00f3spero. Si hay voluntad, podemos conseguirlo.\nMontserrat Andr\u00e9s Mart\u00ednez. Barcelona\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": ["Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola", "Independentismo", "Disturbios", "Catalu\u00f1a", "Ideolog\u00edas", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}