{"id": "793867e1-bdb6-4286-52ce-f07c706ab153", "content": "Los ind\u00edgenas, los sindicalistas y el Gobierno: qui\u00e9n es qui\u00e9n en la crisis de Ecuador\n\nLa crisis desencadenada en Ecuador hace una semana tiene unos actores en el escenario y otros entre bambalinas. La mayor\u00eda trabaja en la primera l\u00ednea de la pol\u00edtica nacional o representa a un sector importante de la poblaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n hay factores que operan desde el extranjero. La mecha que incendi\u00f3 el pa\u00eds fue el anuncio de un paquete de ajustes econ\u00f3micos. Seis medidas que van desde la reducci\u00f3n de aranceles a la importaci\u00f3n de productos inform\u00e1ticos a una disminuci\u00f3n de los salarios de los contratos temporales en el sector p\u00fablico. Pero la m\u00e1s impopular fue la liberalizaci\u00f3n del precio de gasolina y la eliminaci\u00f3n de los subsidios al combustible. Un gal\u00f3n (unos 3,8 litros) de gasolina ha pasado de costar 1,68 euros a 2,09.\nLen\u00edn Moreno. El mandatario gan\u00f3 las elecciones presidenciales de 2017 y tom\u00f3 posesi\u00f3n en mayo de ese a\u00f1o como sucesor de Rafael Correa, de quien fue vicepresidente. Iba a ser el guardi\u00e1n de las esencias del llamado \"socialismo del siglo XXI\". Sin embargo, se distanci\u00f3 pronto de la anterior gesti\u00f3n y rompi\u00f3 puentes con su antecesor, que hoy vive en B\u00e9lgica y se encuentra inmerso en una decena de procedimientos judiciales. Moreno, que ha defendido siempre su fidelidad a unos principios progresistas, emprendi\u00f3 algunos virajes tambi\u00e9n en materia de pol\u00edtica econ\u00f3mica. Ante la escalada de las protestas declar\u00f3 el estado de excepci\u00f3n, opt\u00f3 por trasladar la sede del Gobierno de Quito a Guayaquil y el lunes acus\u00f3 precisamente a Correa y a su entorno de intentar derrocarlo dirigiendo las protestas, encabezadas por las comunidades ind\u00edgenas. \"Ellos son quienes est\u00e1n detr\u00e1s de este intento de golpe de Estado y est\u00e1n usando e instrumentalizando a algunos sectores ind\u00edgenas; aprovechando su movilizaci\u00f3n para saquear y destruir a su paso\u201d, afirm\u00f3, arropado por la c\u00fapula de las fuerzas armadas, en una comparecencia retransmitida por televisi\u00f3n.\nLos manifestantes ind\u00edgenas. Los pueblos ind\u00edgenas de Ecuador son especialmente reivindicativos y, en ocasiones, beligerantes con el Gobierno. No importa qui\u00e9n est\u00e9 al frente. Eso ocurre tambi\u00e9n en la vecina Colombia, donde hace meses una oleada de protestas puso en jaque al Ejecutivo de Iv\u00e1n Duque. Y ocurri\u00f3, en algunos territorios, con Correa. La semana pasada se sumaron a las protestas iniciadas por el gremio de transportistas ante el alza del precio de la gasolina y dos grupos retuvieron a medio centenar de militares en la provincia andina de Chimborazo. La Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas del Ecuador (Conaie) tambi\u00e9n decret\u00f3 un estado de excepci\u00f3n en respuesta a la que calific\u00f3 como \"brutalidad y falta de conciencia de la fuerza p\u00fablica\". Consideran que las medidas adoptadas \"afectan al conjunto de la sociedad ecuatoriana y deterioran las condiciones de vida y existencia de los sectores populares m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds\". \"Militares y polic\u00edas que se acerquen a nuestros territorios ser\u00e1n retenidos y sometidos a justicia ind\u00edgena\", advirtieron. Este martes, tras marchar desde distintos puntos del pa\u00eds, llegaron a la capital y encabezaron el intento de ocupar la Asamblea Nacional. Buscan redoblar el pulso con un paro nacional convocado para este mi\u00e9rcoles.\nRafael Correa. El expresidente, que gobern\u00f3 Ecuador durante una d\u00e9cada, lleva meses liderando una cerrada oposici\u00f3n a Moreno desde B\u00e9lgica. A\u00fan habla con dejes de mandatario y a\u00fan cuenta con varios grupos de apoyo y simpatizantes en el pa\u00eds. Se considera una v\u00edctima de la justicia y cree que la conmoci\u00f3n social generada por estas protestas justifica un adelanto electoral. El pol\u00edtico jalea las manifestaciones en contra del actual Ejecutivo, pero niega estar al frente de ellas. Respondi\u00f3 a las graves acusaciones de Moreno con otro ataque: \"Ahora nos llaman golpistas cuando los que destrozaron la Constituci\u00f3n y la democracia fueron siempre ellos, cuando hemos tenido dos a\u00f1os de la peor persecuci\u00f3n pol\u00edtica\". Aunque su implicaci\u00f3n directa est\u00e9 por demostrar, en el trasfondo de esta crisis resulta decisiva la disputa entre ambos.\nEl FMI. El Fondo Monetario Internacional, que hab\u00eda sido el peor fantasma del anterior Gobierno, aplaudi\u00f3 la semana pasada las medidas adoptadas por Len\u00edn Moreno. \"Las reformas anunciadas ayer por el presidente Lenin Moreno tienen como objetivo mejorar la resiliencia y la sostenibilidad de la econom\u00eda ecuatoriana y fomentar un crecimiento s\u00f3lido e inclusivo. El anuncio incluy\u00f3 decisiones importantes para proteger a los pobres y m\u00e1s vulnerables, as\u00ed como para generar empleo en una econom\u00eda m\u00e1s competitiva\", se\u00f1al\u00f3 el organismo en un comunicado. El presidente recompuso las relaciones con el fondo y el pasado mes de febrero acord\u00f3 un rescate de 4.200 millones de d\u00f3lares a cambio de impulsar nuevas reformas estructurales.\nEl factor Venezuela. Moreno vincul\u00f3 la crisis tambi\u00e9n a Venezuela, que atraviesa por una emergencia econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica sin precedentes. El Gobierno de Nicol\u00e1s Maduro se ha convertido para varios gobernantes de la regi\u00f3n en el culpable de sus vendavales internos. En definitiva, acusan al r\u00e9gimen chavista de un intento de desestabilizar. \"\u00bfAcaso creen ustedes que es coincidencia que Correa, Virgilio Hern\u00e1ndez, Pati\u00f1o o Pab\u00f3n hayan viajado al mismo tiempo hace pocas semanas a Venezuela? \u00bfEl s\u00e1trapa de Maduro ha activado junto con Correa su plan de desestabilizaci\u00f3n?\", se pregunt\u00f3 Moreno. Maduro le contest\u00f3 este martes, negando una injerencia pero celebrando las protestas: \"El Fondo Monetario Internacional quiere imponer en Am\u00e9rica Latina su modelo excluyente, olig\u00e1rquico que beneficia al capital y deja de lado a los pueblos. Por eso el pueblo de Ecuador est\u00e1 en las calles\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Quito", "Len\u00edn Moreno", "Rafael Correa", "Guayaquil", "Ecuador", "Manifestaciones", "Ind\u00edgenas", "Disturbios", "Protestas sociales", "Malestar social", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Etnias", "Am\u00e9rica", "Problemas sociales", "Conflictos", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}