{"id": "79c9d34b-af2e-4648-7620-8be34e075308", "content": "Javier Cercas: \u201cNada en Catalu\u00f1a ser\u00e1 m\u00e1s peligroso que el oto\u00f1o de 2017\u201d\n\nLa ma\u00f1ana despu\u00e9s de ganar el Planeta y de dar el salto a la competencia, Javier Cercas (Ibahernando, 1962) insiste en que piensa mejor \u201cpor escrito\u201d para excusarse cuando se le pregunta sobre la relaci\u00f3n de la novela ganadora, Terra Alta, con el proc\u00e9s. Pero al final, no puede evitar hacerlo. \u201cCuando Kafka escribi\u00f3 aquella famosa anotaci\u00f3n en su diario en la que hac\u00eda referencia al d\u00eda en que estall\u00f3 la Primera Guerra Mundial asegurando que por la ma\u00f1ana hab\u00eda estallado la guerra y por la tarde se hab\u00eda ido a nadar, no se refer\u00eda en realidad a que le importaba un pimiento, sino a que ten\u00eda que pensar\u201d, dice. En esas anda el escritor, que explica que el martes no supo de la \u201cbatalla campal\u201d montada en el centro de Barcelona hasta que regres\u00f3 a casa bien entrada la madrugada. Le pareci\u00f3 \u201chorrible\u201d, pero no tanto como lo ocurrido en oto\u00f1o de 2017. Y es precisamente en ese momento del pasado en el que transcurre parte de la novela. \u201cToda mi obra trata de que no puede extirparse el pasado del presente, y esta novela tambi\u00e9n\u201d, dijo anoche. Todo lo dem\u00e1s es un intento de \u201creinventarse\u201d como escritor. \u201cPodr\u00eda decirse que, para Terra Alta, me he inventado a un escritor nuevo que se llama como yo\u201d, a\u00f1ade.\nPregunta. \u00bfC\u00f3mo vive ese nuevo escritor un momento como el que atraviesa Catalu\u00f1a? \u00bfQu\u00e9 opina de lo ocurrido la noche del martes en Barcelona?\nRespuesta. Creo que atravesamos una situaci\u00f3n muy dif\u00edcil que ha tenido picos de tensi\u00f3n inimaginables. El m\u00e1s alto tuvo lugar en oto\u00f1o de 2017. Ahora creo que estamos en un cambio de fase. Puede que esto sea m\u00e1s aparatoso, pero es menos peligroso, aunque siempre pueden ocurrir cosas inesperadas. Puede surgir eso que llaman un cisne negro, un hecho que desencadena otros hechos, pero ya nada ser\u00e1 m\u00e1s peligroso que lo ocurrido en el oto\u00f1o de 2017, porque entonces el Estado, es decir, el Gobierno de Catalu\u00f1a, que es el Estado en Catalu\u00f1a, estaba detr\u00e1s de lo que ocurr\u00eda, como ha demostrado la sentencia, y como todos ve\u00edamos por televisi\u00f3n.\nP. \u00bfQu\u00e9 caracteriza la fase actual?\nR. La gente frustrada. Pero creo que ni siquiera el Gobierno sabe en qu\u00e9 fase estamos. Puede ser peligros\u00edsima pero, insisto, es distinta de aquella. Lo que vivimos entonces yo jam\u00e1s pens\u00e9 que llegar\u00eda a vivirlo. Cito a Josep Fontana, patriarca de los historiadores catalanes, que lo calificaba de atm\u00f3sfera preb\u00e9lica. Lo de ahora es distinto. Los mossos tienen clar\u00edsimo d\u00f3nde est\u00e1n y la Generalitat sabe lo que ocurre si se apuntan a esto. Saben que hay consecuencias y la m\u00e1s importante no es la c\u00e1rcel, es que pierden el dinero, y si pierden el dinero, lo pierden todo.\nP. Es curioso, dice que Terra Alta no es un libro sobre el proc\u00e9s pero a la vez que es lo m\u00e1s profundo que tiene que decir sobre el tema, \u00bfno es una contradicci\u00f3n?\nR. No. Kafka escribi\u00f3 un libro sobre un tipo que se despierta una ma\u00f1ana y es un escarabajo. De lo que hablaba era de su soledad, de su desarraigo existencial, de su incapacidad para vivir. Todo eso era el carburante de su pesadilla. Podr\u00eda decirse, en ese sentido, que mi pesadilla se llama Terra Alta y que el carburante son las situaciones personales que aquel momento hist\u00f3rico me llev\u00f3 a vivir. La historia afecta personalmente. Cuando la historia llega, arrasa con las personas. No es una cosa abstracta. Ocurre.\nP. \u00bfY de ah\u00ed su reinvenci\u00f3n?\nR. S\u00ed. La idea de este libro la tuve exactamente antes del oto\u00f1o de 2017, pero en ese momento me ocurri\u00f3 algo que nunca jam\u00e1s me hab\u00eda pasado: dej\u00e9 de escribir durante dos meses, solo hac\u00eda art\u00edculos sobre el asunto. Cuando me volv\u00ed a poner a escribir la novela, yo era otra persona por lo que vivimos aquellos dos meses. La atm\u00f3sfera que se respiraba solo la hab\u00eda respirado anteriormente el 23 de febrero de 1981. Y fue un solo d\u00eda. Pero aquello lo respir\u00e9 mucho tiempo. No quiero entrar en detalles, pero lo que experiment\u00e9 me cambi\u00f3 como escritor. Hizo que la idea que ten\u00eda se convirtiese en otra cosa, y yo tambi\u00e9n, lo cual me provoca una gran alegr\u00eda, porque lo \u00faltimo que querr\u00eda es repetirme. Los libros deben salir de las tripas, y sent\u00ed que con El patriarca de las sombras cerraba la etapa que hab\u00eda empezado con Soldados de Salamina. Ahora me siento otro escritor.\n\"Hay temas que nunca me hab\u00eda planteado, como el valor de la ley, la posibilidad de la justicia, la legitimidad de la venganza, la traici\u00f3n\"\nP. \u00bfUno mejor?\nR. Creo que s\u00ed. Uno distinto que se plantea problemas distintos. Cuando escrib\u00ed este libro me sent\u00eda muy feliz encerrado en una especie de b\u00fanker, me met\u00eda en \u00e9l y me dec\u00eda \u201c\u00a1Qu\u00e9 bien, Javi!\u201d, est\u00e1s escribiendo algo que no tiene nada que ver con esto que est\u00e1 pasando alrededor. En mi despacho\u00a0 me sent\u00eda protegid\u00edsimo y muy feliz. Me aisl\u00e9 por completo. Al acabar me he dado cuenta de que estaba hablando de lo que ocurr\u00eda. Hay un mont\u00f3n de temas que nunca me hab\u00eda planteado antes, como el valor de la ley, la posibilidad de la justicia, la legitimidad de la venganza, la traici\u00f3n. El protagonista es un polic\u00eda con una sed feroz de justicia que aparentemente no tiene nada que ver conmigo. Sin embargo, yo he metido todo lo que pensaba. Todas las novelas son autobiogr\u00e1ficas.\nP. En una \u00e9poca en la que se habla constantemente de los relatos que se hacen de la realidad en los medios y en la pol\u00edtica, el novelista que escrib\u00eda lo que llamaba \"relatos reales\" ahora se decanta por la ficci\u00f3n pura. Y con un mosso como protagonista.\nR. He vuelto a la ficci\u00f3n, pero de otra manera, con unas ganas brutales y una necesidad total. Respecto al protagonista, he hablado con muchos mossos y s\u00e9 que han sufrido mucho. Mi simpat\u00eda con el protagonista del libro es total. Es el personaje que m\u00e1s quiero de los que he creado. Es un hombre profundamente herido que, como dije anoche durante la entrega del premio, busca su lugar en el mundo.\nP. \u00bfInicia esta novela algo nuevo?\nR. S\u00ed. Tengo todo un nuevo territorio por explorar. Gimferrer me dijo anoche que hab\u00eda descubierto que era yo en la p\u00e1gina 10. Me hace feliz ser el mismo y distinto. A los 57 a\u00f1os la gente hace cosas raras, se divorcia, por ejemplo. Yo me he inventado otro escritor.\nP. \u00bfY qu\u00e9 hay de la partida del grupo Penguin Random House? \u00bfVa a publicar a partir de ahora en Planeta?\nR. \u00a1No! Mis libros est\u00e1n en Random. El a\u00f1o pr\u00f3ximo se reedita uno. No entiendo por qu\u00e9 se piensa eso. Solo me he presentado al premio porque me apetec\u00eda. Mi editorial sigue siendo la que era hasta ahora.\nP. \u00bfDir\u00eda que hay soluci\u00f3n a lo que estamos viviendo en Catalu\u00f1a?\nR. Claro que la hay, pero no s\u00e9 si yo la ver\u00e9. Este es un problema serio. Estropear las cosas es muy f\u00e1cil, arreglarlas es dificil\u00edsimo. No quiero hablar de este tema hoy, pero todos sabemos que nos hemos metido en un l\u00edo tremendo. Para solucionar algo hay que bajar a la realidad, y hay mucha gente que no lo ha hecho, est\u00e1 en otro planeta porque les han mentido de manera masiva, y siguen mintiendo de manera masiva. Sabemos desde el Evangelio que la verdad hace hombres y mujeres libres, pero la mentira hace esclavos, es letal.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Javier Cercas", "Planeta de Agostini", "Independencia", "Premio Planeta", "Penguin", "Penguin Random House Grupo Editorial", "Penguin Random House", "Premios literarios", "Juicio al Proc\u00e9s", "Narrativa", "Editoriales", "Catalu\u00f1a", "Sector editorial", "Conflictos pol\u00edticos", "Industria cultural", "Libros", "Literatura", "Empresas", "Grupo comunicaci\u00f3n", "Cultura", "Econom\u00eda", "Espa\u00f1a", "Medios comunicaci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}