{"id": "79e02ef9-658c-4c4e-750c-cb4591091218", "content": "Uribe y el legado de la divisi\u00f3n en Colombia\n\nEs la foto fija de un acontecimiento concreto, pero ofrece todas las pistas para una descripci\u00f3n del estado de \u00e1nimo de Colombia. Un expresidente declara por primera vez ante la Corte Suprema de Justicia en el marco de un proceso penal. Sus seguidores, cada vez menos seg\u00fan las encuestas aunque con capacidad de movilizaci\u00f3n pol\u00edtica, lo consideran una persecuci\u00f3n. Sus detractores enfatizan el trasfondo del caso, un supuesto soborno de testigos en una investigaci\u00f3n relacionada con el paramilitarismo, y reclaman que el alto tribunal pueda trabajar sin presiones. Probablemente existe una mayor\u00eda social a la que no le afecta esta diligencia previa, conocida como indagatoria, y no est\u00e1 preocupada por sus consecuencias. Sin embargo, los efectos tendr\u00e1n impacto en la vida p\u00fablica y en los equilibrios del Gobierno y de la oposici\u00f3n.\n\u00c1lvaro Uribe fue presidente del pa\u00eds entre 2002 y 2010 y todav\u00eda no ha abandonado la primera l\u00ednea. Esa es la primera premisa de las controversias generadas en torno a su figura, que van mucho m\u00e1s all\u00e1 de este juicio. El actual senador fue el m\u00e1s votado en las \u00faltimas elecciones legislativas, pero su imagen desfavorable se ha multiplicado hasta el 61%, seg\u00fan los datos difundidos a finales de agosto por la firma Gallup. Y la constante presencia del fundador del Centro Democr\u00e1tico en el debate, en las campa\u00f1as y en las instituciones se ha convertido en el elemento m\u00e1s polarizador de la pol\u00edtica colombiana. Un fen\u00f3meno que tiene dos direcciones. Hacia fuera, como es l\u00f3gico, en parte de la sociedad y en el seno de la oposici\u00f3n. Y tambi\u00e9n hacia adentro, donde, con el apoyo de un grupo de dirigentes de derecha radical, supone de alguna manera una anomal\u00eda en el proyecto del actual mandatario, Iv\u00e1n Duque, a quien sin duda contribuy\u00f3 a impulsar.\u00a0 \u00a0\nEse legado de divisi\u00f3n del uribismo viene de lejos, aunque desde 2016 tiene que ver en buena medida con la aplicaci\u00f3n de lo pactado con la hoy extinta guerrilla de las FARC. La lectura de los sectores m\u00e1s conservadores atribuye el incremento de esa polarizaci\u00f3n al plebiscito sobre los acuerdos de paz convocado por Juan Manuel Santos. Sin embargo, la victoria del no -que dio paso a una modificaci\u00f3n del texto final- lleg\u00f3 despu\u00e9s de una furibunda campa\u00f1a a la contra, liderada en \u00faltima instancia por Uribe, que exacerb\u00f3 las diferencias entre colombianos y en la que se impusieron como verdades mitos sobre el enfoque de g\u00e9nero o esa especie enga\u00f1osa de que el anterior Gobierno se propon\u00eda entregar el pa\u00eds a los combatientes.\nNada de eso sucedi\u00f3, por supuesto. Pero en el Centro Democr\u00e1tico todav\u00eda hay voces que pedir\u00edan \"hacer trizas\" esos acuerdos. Esa actitud ha tenido un reflejo reciente en las presiones o en los ataques a los que ha sido sometida la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), el tribunal encargado de juzgar los cr\u00edmenes de m\u00e1s de medio siglo de conflicto armado. A eso se a\u00f1aden hoy tambi\u00e9n los ecos de los dos mandatos de Uribe. El regreso a la conversaci\u00f3n p\u00fablica de las sospechas de falsos positivos -las miles de ejecuciones extrajudiciales de civiles, seg\u00fan datos de la Fiscal\u00eda, presentados despu\u00e9s como guerrilleros perpetradas por las fuerzas armadas durante su etapa-, la ret\u00f3rica de confrontaci\u00f3n o las disputas a todo o nada. Una fotograf\u00eda, en definitiva, que sacude el \u00e1nimo de Colombia.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Parapol\u00edtica", "\u00c1lvaro Uribe", "Bogot\u00e1", "Autodefensas Colombia", "Esc\u00e1ndalos pol\u00edticos", "Cundinamarca", "Corrupci\u00f3n pol\u00edtica", "Conflicto Colombia", "Paramilitares", "Colombia", "Casos judiciales", "Corrupci\u00f3n", "Combatientes", "Grupos terroristas", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Terrorismo", "Delitos", "Am\u00e9rica", "Conflictos armados", "Conflictos", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}