{"id": "79f38b01-f550-4947-58c4-02ecbc767189", "content": "Cuelgamuros\n\nNicol\u00e1s S\u00e1nchez Albornoz, que vivi\u00f3 esta historia en su propia carne, nunca dice \u201cel Valle de los Ca\u00eddos\u201d. Dice \u201cCuelgamuros\u201d, que era el nombre antiguo del lugar y como lo llamaban ellos, los que trabajaron all\u00ed. Pero la lengua cambia r\u00e1pidamente, y los espa\u00f1oles actuales s\u00f3lo usan ya el nombre oficial y pomposo con que lo bautiz\u00f3 el r\u00e9gimen.\nEn principio, en 1940, cuando se plane\u00f3 e inici\u00f3 su construcci\u00f3n, se pens\u00f3 en honrar con \u00e9l a los muertos del lado sublevado en la Guerra Civil de 1936-1939; a los Ca\u00eddos, seg\u00fan su ret\u00f3rica, en la Gloriosa Cruzada librada por Dios y por Espa\u00f1a. Por eso se traslad\u00f3 all\u00ed desde El Escorial, para que los presidiera, al fundador de la Falange, Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera, quien encabezaba tambi\u00e9n la lista de los Ca\u00eddos en cada cementerio o iglesia del pa\u00eds. Pero los muertos en combate simbolizan siempre mucho m\u00e1s que vidas concretas; encarnan los principios a los que se atribuye su inmolaci\u00f3n. Y el monumento, cuyo proyecto y realizaci\u00f3n supervis\u00f3 muy de cerca el propio Franco, pas\u00f3 a ser la plasmaci\u00f3n est\u00e9tica de los ideales nacionalcat\u00f3licos. Sintetiz\u00f3, mejor que ning\u00fan otro de los erigidos a los Ca\u00eddos en toda Espa\u00f1a, las razones que hab\u00edan inspirado el alzamiento, las bases ideol\u00f3gicas del r\u00e9gimen, el engarce de la naci\u00f3n con valores trascendentales e imperecederos.\nCon nula sensibilidad, en su construcci\u00f3n se decidi\u00f3 utilizar presos, comunes y pol\u00edticos, por medio del sistema de redenci\u00f3n de penas por el trabajo. Se mataban as\u00ed dos p\u00e1jaros de un tiro: lograr mano de obra barata y reducir la masificaci\u00f3n de las c\u00e1rceles. Seg\u00fan diversas estimaciones, hasta 20.000 prisioneros republicanos llegaron a trabajar en aquella obra. Excavaron a mano \u2014y con explosivos, para lo que vinieron bien los mineros expertos en dinamita\u2014 el enorme t\u00fanel que es, en definitiva, el templo, y rellenaron con los escombros la explanada frontal. Una quincena de ellos, al menos, murieron en accidentes laborales.\nCon nula sensibilidad, en su construcci\u00f3n se decidi\u00f3 utilizar presos, comunes y pol\u00edticos\nEn los a\u00f1os cincuenta, cuando decay\u00f3 el falangismo m\u00e1s beligerante y hubo que camuflar los or\u00edgenes doctrinales del r\u00e9gimen, demasiado cercanos a los derrotados en 1945, el monumento fue reorientado hacia un significado m\u00e1s religioso que pol\u00edtico. Ampar\u00e1ndose en la reconciliaci\u00f3n cristiana, a \u00faltima hora se decidi\u00f3 acoger tambi\u00e9n restos de los muertos del otro bando. Se hizo, de todos modos, al modo dictatorial, ordenando el traslado de los huesos de una serie de conocidas fosas comunes, sin preocuparse demasiado del permiso de los familiares. Hasta 33.800 cuerpos hay all\u00ed enterrados, entremezclados, sin diferenciar bandos ni lugares de procedencia, por lo que hoy es imposible pensar en separarlos e identificarlos. Es \u201cla mayor fosa com\u00fan de Espa\u00f1a\u201d, ha escrito Francisco Ferr\u00e1ndiz, \u201cun cad\u00e1ver colectivo indisoluble\u201d.\nEl Valle se inaugur\u00f3 en 1959, pero la fecha elegida para hacerlo revelaba la permanencia de su intenci\u00f3n primitiva. Porque fue el 1 de abril, el D\u00eda de la Victoria. Ese a\u00f1o se inaugur\u00f3 tambi\u00e9n el Arco de la Victoria, en Madrid, cuyo nombre designaba m\u00e1s propiamente lo que se quer\u00eda celebrar. La est\u00e9tica del monumento es tambi\u00e9n reveladora. Presidido por una enorme cruz de hormig\u00f3n armado, de 150 metros de alto, apenas hay en \u00e9l s\u00edmbolos pol\u00edticos e incluso escasean las referencias a la identidad nacional. S\u00f3lo figuran, en la c\u00fapula, tres banderas espa\u00f1olas y una de Falange, al lado de la Asunci\u00f3n de la Virgen y junto a una serie de santos y m\u00e1rtires hispanos, encabezados por Santiago el Mayor. No hay mensajes pol\u00edticos expl\u00edcitos. Se podr\u00eda defender que es un simple templo cat\u00f3lico. Pero no es un catolicismo cualquiera. Es su versi\u00f3n amenazadora, tenebrosa, apocal\u00edptica. Las esculturas de Juan de \u00c1valos y otros representan arc\u00e1ngeles justicieros, armados de grandes espadas. Una simbolog\u00eda vinculada con la Guerra Civil, que advierte de lo que espera a quienes no comulguen con los valores que el edificio simboliza.\nHabr\u00eda que ense\u00f1ar bien el complejo. Sus visitantes deber\u00edan recibir informaci\u00f3n sobre lo que van a ver\nNo est\u00e1 claro que el monumento fuera concebido originariamente como mausoleo de Franco. Este no dej\u00f3 disposiciones mortuorias expl\u00edcitas, sino indicaciones indirectas, no confirmadas, y la decisi\u00f3n de enterrar all\u00ed al reci\u00e9n fallecido dictador fue del Gobierno de Arias Navarro. Se convirti\u00f3 as\u00ed en el lugar de referencia para los nost\u00e1lgicos del r\u00e9gimen, que durante nada menos que tres d\u00e9cadas lo usaron cada 20-N para exaltar sus ideales. En 2007, a instancias del Gobierno de Zapatero, se aprob\u00f3 la ley mal llamada de Memoria Hist\u00f3rica (de V\u00edctimas de la Guerra Civil y el Franquismo, en realidad), que para el \u201cValle de los Ca\u00eddos\u201d s\u00f3lo preve\u00eda cambios menores: se mantendr\u00eda como necr\u00f3polis y lugar de culto, dejando en su lugar el cad\u00e1ver del dictador; se prohibir\u00edan, eso s\u00ed, los actos pol\u00edticos exaltadores de la Guerra Civil o del franquismo. Era una ley t\u00edmida, de intenci\u00f3n conciliadora, aunque la \u201ccrispaci\u00f3n\u201d del momento la present\u00f3 como vengativa reapertura de heridas.\nEn 2018, el Gobierno de S\u00e1nchez dio un paso m\u00e1s y dispuso, esta vez s\u00ed, la exhumaci\u00f3n de Franco y su traslado a un cementerio convencional. Lo hizo con apoyo de todos los grupos pol\u00edticos, salvo la abstenci\u00f3n del PP, Ciudadanos, UPN y Foro Asturias. Parec\u00eda lo l\u00f3gico, porque era el \u00fanico dictador cercano al Eje durante la Segunda Guerra Mundial que conservaba una tumba con tan evidente significado de homenaje p\u00fablico. P\u00fablico, porque aquel monumento se construy\u00f3 con dinero del presupuesto nacional. Nadie puede creer que se hiciera con aportaciones privadas voluntarias, como pretendi\u00f3 el r\u00e9gimen; lo voluntario ten\u00eda all\u00ed poca cabida (todo lo que no era obligatorio estaba prohibido, rezaba el dicho sobre el fascismo mussoliniano), y el propio decreto fundacional preve\u00eda que, si fuera necesario, se a\u00f1adir\u00edan a los donativos privados \u201caquellas otras aportaciones que el Gobierno juzgue conveniente destinar\u201d. Todav\u00eda hoy sigue siendo el presupuesto p\u00fablico quien paga anualmente la lucha contra su proceso de deterioro, muy costosa debido a la mala calidad de los materiales empleados y a su ubicaci\u00f3n bajo una monta\u00f1a recorrida por acu\u00edferos.\n\u00bfQu\u00e9 hacer ahora con el monumento? \u00bfNo merecer\u00eda el mismo destino que el cuerpo del dictador, es decir, quitarlo de la vista, dejar que se derrumbe, volarlo quiz\u00e1s? Como historiador, prefiero no destruir restos de \u00e9pocas pret\u00e9ritas. La primera vez que vi la bas\u00edlica me angusti\u00f3 mucho porque me record\u00f3 v\u00edvidamente la est\u00e9tica y la visi\u00f3n del mundo que se nos trasmit\u00eda a los ni\u00f1os del franquismo. Si queremos que el pasado pueda ser evocado de manera fidedigna, lo m\u00e1s razonable ser\u00eda, en mi opini\u00f3n, preservar este residuo, desacraliz\u00e1ndolo y convirti\u00e9ndolo en un lugar de memoria, como Auschwitz u otros campos nazis, como el memorial de la ESMA en Argentina o el Museo del Terror en Budapest. Pero habr\u00eda que ense\u00f1arlo bien. Sus visitantes deber\u00edan recibir informaci\u00f3n sobre lo que van a ver en unas salas iniciales con textos explicativos y fotos de prisioneros construyendo aquella mole. Y la hospeder\u00eda y abad\u00eda situadas a su lado deber\u00edan transformarse, sin monjes ya, en un centro de estudios sobre guerras civiles y dictaduras del siglo XX, expandiendo su archivo y su biblioteca actuales. El conjunto cumplir\u00eda as\u00ed una funci\u00f3n pedag\u00f3gica. Servir\u00eda para conocer mejor la historia, para reforzar los valores democr\u00e1ticos en los que se basa nuestro sistema pol\u00edtico y para vacunarnos en lo posible contra hechos como aquellos, tan infaustos, que el monumento en su origen quiso glorificar.\nJos\u00e9 \u00c1lvarez Junco es historiador.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Exhumaci\u00f3n Franco", "Valle de los Ca\u00eddos", "Memoria hist\u00f3rica", "Familia dictador Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Francisco Franco", "Fascismo", "Ultraderecha", "Dictadura", "Ideolog\u00edas", "Historia contempor\u00e1nea", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}