{"id": "7a1c43ae-e1a7-4e84-47d0-4b8e36087edb", "content": "Mueren siete personas en un choque en el aire de un helic\u00f3ptero y una avioneta en Baleares\n\nSiete personas han fallecido este domingo en Mallorca en un accidente en el aire entre una avioneta y un helic\u00f3ptero. El siniestro ha tenido lugar en torno a las 13.35 de este domingo en el municipio de Inca y no ha habido supervivientes. Han muerto los dos ocupantes de la avioneta y los cinco del helic\u00f3ptero, una familia compuesta por padre, madre y dos hijos menores, de nacionalidad alemana, adem\u00e1s del piloto.\nLa colisi\u00f3n se produjo sobre una zona que se divide en parcelas de dimensiones considerables recortadas por antiguos caminos y m\u00e1rgenes y edificaciones muy esparcidas, lo que redujo el riesgo de da\u00f1os mayores del accidente. Vecinos de la zona que pudieron ver el choque describieron c\u00f3mo se aproximaron casi frontalmente y h\u00e9lices del helic\u00f3ptero tocaron un ala del avi\u00f3n, tras lo cual ambos se precipitaron al suelo. Los restos de las dos aeronaves siniestradas estaban a una distancia de m\u00e1s de medio kil\u00f3metro.\nLos vecinos explicaban que es un lugar en el que es habitual o\u00edr y ver el paso de avionetas y helic\u00f3pteros, debido a la proximidad del aer\u00f3dromo de Binissalem. De all\u00ed hab\u00eda salido precisamente el ultraligero siniestrado, de la compa\u00f1\u00eda Aeroprakt, pilotado por un residente de Valencia. Seg\u00fan fuentes del Gobierno balear despeg\u00f3 con la intenci\u00f3n de dar una vuelta por la zona. Un amigo de la familia relat\u00f3 a la agencia Efe que el piloto despeg\u00f3 con otro amigo, dejando en tierra a su esposa, que seg\u00fan la versi\u00f3n de la misma persona, presenci\u00f3 el siniestro desde el mismo lugar del despegue. \u201cSu mujer ha sido testigo desde el aer\u00f3dromo de Binissalem, vio la humareda y c\u00f3mo ca\u00eda\u201d, explic\u00f3 este conocido.\nIm\u00e1genes del accidente entre avioneta y helicoptero de hoy en #Inca #Mallorca lamentamos profundamente lo ocurrido y deseamos mucho \u00e1nimo a familiares y amigos de los fallecidos. @TBalears pic.twitter.com/hM0O2sStnq\nEl helic\u00f3ptero, un modelo Bell 216 de la compa\u00f1\u00eda RotorFlug, hab\u00eda despegado del aer\u00f3dromo de Son Bonet, desde donde el piloto, de nacionalidad italiana, vol\u00f3 hasta una casa pr\u00f3xima al hotel La Reserva Rotana, en Manacor, done ten\u00eda que recoger a la familia alemana. Seg\u00fan explicaron desde el propio establecimiento, dos familias alemanas, de cuatro miembros cada una, deb\u00edan trasladarse a Andratx, a 81 kil\u00f3metros del hotel hacia el sur, para lo que solicitaron el servicio de dos helic\u00f3pteros.\nSin embargo, uno de ellos solo ten\u00eda tres plazas, por lo que una de las familias decidi\u00f3 completar el trayecto en coche. Trabajadores del hotel explicaron que las v\u00edctimas del accidente eran conocidos haber estado alojados en diversas ocasiones en esa casa. \u201cLos ni\u00f1os segu\u00edan viniendo a jugar aqu\u00ed. Es un desastre y estamos todos muy conmocionados por esta tragedia\u201d, explic\u00f3 uno de los empleados.\nLa primera persona que acudi\u00f3 al lugar del accidente del helic\u00f3ptero fue un vecino de la zona, que cogi\u00f3 una manguera y empez\u00f3 a rociar de agua las llamas. Poco despu\u00e9s y tras m\u00faltiples llamadas desde la zona llegaron ambulancias del pr\u00f3ximo Hospital Comarcal de Inca, situado a unos 400 metros del lugar, y la Polic\u00eda Municipal. Despu\u00e9s acudieron los Bomberos y la Guardia Civil, que ha abierto una investigaci\u00f3n para esclarecer las circunstancias de a colisi\u00f3n.\nEl presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, traslad\u00f3 a trav\u00e9s de un mensaje de Twitter su \u201csolidaridad y cari\u00f1o\u201d a las familias de las v\u00edctimas. El mandatario asegur\u00f3 seguir \u201ccon preocupaci\u00f3n\u201d las informaciones que llegaban desde Inca.\nTambi\u00e9n la presidenta socialista de Baleares, Francina Armengol, recurri\u00f3 a la red social para mostrar su pesar por el accidente. Sobre las cinco de la tarde, la jefa del Ejecutivo se desplaz\u00f3 hasta el lugar de los hechos junto a la consejera de Administraciones P\u00fablicas, Isabel Castro, y el director general de Interior del Govern balear, Jaume Barcel\u00f3. \u201cSeguimos con preocupaci\u00f3n y conmoci\u00f3n el accidente a\u00e9reo que ha sucedido en Inca. Nuestros pensamientos est\u00e1n con las v\u00edctimas\u201d, fueron sus palabras en su cuenta de Twitter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Inca", "Helic\u00f3pteros", "Avionetas", "Accidentes a\u00e9reos", "Mallorca", "Baleares", "Accidentes", "Transporte a\u00e9reo", "Sucesos", "Espa\u00f1a", "Transporte"], "newspaper": "elpais"}