{"id": "7a271c2b-72b7-4c25-44a9-5e8bbe006740", "content": "Agresi\u00f3n racista en Aluche: insultos, pu\u00f1etazos y un botellazo en la cabeza\n\nUn joven sali\u00f3 de una discoteca en Aluche\u00a0la madrugada del 27 de octubre. Eran las 4 de la ma\u00f1ana cuando regresaba tras acompa\u00f1ar a una amiga a su casa. Pasaba por una plaza en las inmediaciones de la calle de Maqueda cuando fue agredido por un grupo de cinco encapuchados al grito de\u00a0\u201cnegro de mierda, \u00bfd\u00f3nde vas negrito?\u201d. Le propinaron varios pu\u00f1etazos y le lanzaron una botella de cerveza a la cabeza. El hombre perdi\u00f3 el conocimiento y cuando lo recuper\u00f3, los servicios de emergencia hab\u00edan llegado y los encapuchados se hab\u00edan esfumado. El chico no sabe qui\u00e9n pudo avisar a la ambulancia que le traslad\u00f3 al hospital donde recibi\u00f3 varios puntos de sutura. Despu\u00e9s, se march\u00f3 a casa sin ninguna intenci\u00f3n de denunciar.\u00a0\nEl hombre, subsahariano de 21 a\u00f1os, lleg\u00f3 a Espa\u00f1a hace menos de dos a\u00f1os y es demandante de protecci\u00f3n internacional. El temor a que la denuncia afectara su proceso de regularizaci\u00f3n lo super\u00f3 cuando sus profesores de espa\u00f1ol le pusieron en contacto con la ONG Accem. Fueron ellos los que le ofrecieron una abogada de manera gratuita y este jueves un t\u00e9cnico de esta organizaci\u00f3n le acompa\u00f1\u00f3 a poner la denuncia a la comisar\u00eda. \"Es habitual que las personas cuya situaci\u00f3n no est\u00e1 por completo regularizada tengan miedo a denunciar porque no saben si les afectar\u00e1 de manera negativa, adem\u00e1s no suelen tener la informaci\u00f3n suficiente ni conocen los procesos\", explican fuentes de Accem que tambi\u00e9n han ofrecido tratamiento psicol\u00f3gico al agredido.\u00a0\nEsta agresi\u00f3n racista se suma a la que difundi\u00f3 Es Racismo este mi\u00e9rcoles a trav\u00e9s de un v\u00eddeo en sus redes. A pleno d\u00eda, en un\u00a0autob\u00fas de la l\u00ednea 77 y sin que nadie moviera un dedo. En la grabaci\u00f3n se puede ver a un hombre que insulta y agrede a una mujer al grito de \"no te pego porque eres mujer, vete a tu puto pa\u00eds\".\u00a0El Ayuntamiento, seg\u00fan fuentes del \u00e1rea de Movilidad y Medio Ambiente, conden\u00f3 \"cualquier tipo de agresi\u00f3n que se produzca en la ciudad\" y anunci\u00f3 que se ha abierto un expediente informativo \"para verificar los hechos producidos, supuestamente, en un autob\u00fas de la EMT\".\nEstos episodios se unen a las agresiones a menores del centro de acogida de Hortaleza que vienen ocurriendo desde septiembre. La formaci\u00f3n pol\u00edtica Mas Madrid los ha denunciado este mi\u00e9rcoles ante el defensor del pueblo\u00a0y ha pedido que se act\u00fae contra \"los discursos de odio\" que en su opini\u00f3n promocionan los portavoces de Vox contra los migrantes.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/08/2019, 20:01:45", "tags": ["Denuncias", "Agresiones f\u00edsicas", "Integridad personal", "Racismo", "Delitos odio", "Discriminaci\u00f3n", "Comunidad de Madrid", "Delitos", "Prejuicios", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Problemas sociales", "Sociedad", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}