{"id": "7a426668-589a-4bb0-6044-8ba8bb5d426c", "content": "El juez Yusty considera que sigue viva la causa para frenar la exhumaci\u00f3n de Franco\n\nLa batalla judicial por la exhumaci\u00f3n de Francisco Franco se mantiene abierta. As\u00ed, al menos, lo considera Jos\u00e9 Yusty, responsable del juzgado Contencioso-Administrativo n\u00famero 3 de Madrid, que el pasado febrero suspendi\u00f3 el informe de obra para levantar la losa de la tumba del dictador. Un procedimiento que ya fren\u00f3 las intenciones del Ejecutivo y que, seg\u00fan detallan fuentes jur\u00eddicas, el propio magistrado asevera que sigue vivo. Pese al aval del Tribunal Supremo a la decisi\u00f3n del Consejo de Ministros, que incluso aclar\u00f3 en su sentencia que no se requiere licencia urban\u00edstica para sacar los restos del exjefe del Estado.\nYusty, que se ha manifestado p\u00fablicamente en contra de la ley de memoria hist\u00f3rica\u00a0\u2014\"es un proyecto sectario y divisor; representa el ansia de venganza y el odio de los vencidos de la Guerra Civil\", lleg\u00f3 a decir sobre la norma\u2014, argumenta que todav\u00eda no se le ha notificado la sentencia del alto tribunal, seg\u00fan explican fuentes jur\u00eddicas. Y que, por tanto, no puede pronunciarse en el proceso abierto en su juzgado.\nDe hecho, seg\u00fan a\u00f1aden esas mismas fuentes, Jos\u00e9 Yusty quiere escuchar a las partes personadas en el caso. Ser\u00e1, entonces, en el momento en el que comunique su decisi\u00f3n, cuando podr\u00e1 ser recurrida ante el Tribunal Superior de Justicia de Madrid.\u00a0Es m\u00e1s, Yusty ten\u00eda previsto celebrar a finales de octubre una vista para tratar las medidas cautelar\u00edsimas que adopt\u00f3 en febrero, cuando suspendi\u00f3 la \"licencia\" de obra sin pedir su opini\u00f3n a la Abogac\u00eda del Estado.\nTodo esto abre la puerta a una nueva demora en la exhumaci\u00f3n, que el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez preve\u00eda ejecutar antes de las elecciones del 10 de noviembre. Pese a ello, fuentes del Ejecutivo insisten en que este juez no tiene competencias para retrasar una decisi\u00f3n del Consejo de Ministros y que, una vez que se acuerde una fecha en dicho \u00f3rgano, no podr\u00e1 impedir la salida de los restos.\nLa pasada semana, el Supremo dio luz verde al Ejecutivo para sacar los huesos del ex jefe del Estado y se\u00f1al\u00f3 adem\u00e1s de forma expl\u00edcita que no se necesita licencia municipal de obra para seguir con ese prop\u00f3sito. Una tesis incluida en una resoluci\u00f3n que desmontaba las principales l\u00edneas argumentales expuestas por Yusty en su auto de febrero.\nEn ese escrito, el magistrado de lo Contencioso-Administrativo afirmaba que \"no se aprecia especial urgencia en la exhumaci\u00f3n\", frente a la posterior valoraci\u00f3n del Tribunal Supremo, que s\u00ed consider\u00f3 justificado el apremio para \u201cponer fin sin m\u00e1s demora a una situaci\u00f3n prolongada durante d\u00e9cadas, en sinton\u00eda con el que el Gobierno entiende que es el sentir mayoritario de la sociedad\u201d.\nYusty tambi\u00e9n subrayaba en su escrito que \"existen dudas acerca de las condiciones de seguridad\" para sacar a Franco. \"Se trata de remover unas losas de m\u00e1rmol, que a su vez tapan una losa de granito de, al parecer, 2.000 kilos de peso, y no hace falta ser arquitecto, arquitecto t\u00e9cnico, ingeniero ni maestro de obras para percatarse de que ello es de por s\u00ed algo complicado, dif\u00edcil de manejar, y por tanto peligroso\", dec\u00eda el juez. A lo que respondi\u00f3 el Supremo: \"No se advierten especiales problemas de seguridad\". \"Al fin y al cabo, se trata de levantar una losa, extraer los restos y reponer el solado original, revirtiendo as\u00ed el pavimento de la bas\u00edlica a su estado anterior a 1975\", apostill\u00f3 el alto tribunal.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Tribunal Supremo", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Tribunales", "Fascismo", "Poder judicial", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}