{"id": "7a6a0eb8-1218-4f25-626b-6fe7b89a2df9", "content": "Torra llega al debate de pol\u00edtica general sin concretar la respuesta a la sentencia\n\nEl debate de pol\u00edtica general marca el pistoletazo de salida de la actividad en el Parlament tras el verano y el de este a\u00f1o \u2014que comienza este martes y se extender\u00e1 hasta el mi\u00e9rcoles\u2014 se ofrece lleno de interrogantes. La inminencia de la publicaci\u00f3n de la sentencia del juicio a los l\u00edderes del proc\u00e9s; la tensa relaci\u00f3n entre los socios del Govern; la negociaci\u00f3n de los Presupuestos y la proximidad de las elecciones generales son el marco de una sesi\u00f3n sobre la que tambi\u00e9n planea la duda de cu\u00e1l ser\u00e1 la respuesta al fallo, que el president Quim Torra se resiste a explicitar.\nDesde antes del verano, Torra ha celebrado una serie de encuentros con partidos, entidades independentistas y sindicatos para intentar encontrar una respuesta consensuada ante la sentencia del Tribunal Supremo, que consideran que ser\u00e1 condenatoria. Pese a todo este trabajo previo, los socios del Govern no han sido capaces de llegar a un acuerdo y han aireado sus diferencias de criterio en p\u00fablico, sumando as\u00ed m\u00e1s enfrentamiento en su ya complicada convivencia como socios en el Palau de la Generalitat.\nEsquerra, por ejemplo, ha llegado a pedir un gobierno de concentraci\u00f3n que integre a los comunes y la CUP, o hasta un adelanto electoral. Dos propuestas que cuentan con la oposici\u00f3n de Junts per Catalunya. Los comunes y los anticapitalistas tambi\u00e9n rechazaron esa posibilidad. Incluso Torra desautoriz\u00f3 a su consejera de Empresa, \u00c0ngels Chac\u00f3n, que plante\u00f3 dudas sobre el sentido y la duraci\u00f3n de la llamada \u201chuelga de pa\u00eds\u201d, una f\u00f3rmula que se ha propuesto desde las entidades independentistas.\nLa sentencia, de acuerdo con los c\u00e1lculos de miembros del propio Tribunal Supremo, se har\u00e1 p\u00fablica antes del 12 de octubre, lo cual recorta a\u00fan m\u00e1s el tiempo de reacci\u00f3n del Govern. La portavoz del Ejecutivo catal\u00e1n, Meritxell Bud\u00f3, asegur\u00f3 la semana pasada que no hab\u00eda nada cerrado y enfri\u00f3 las posibilidades de que el president revele este martes, en una intervenci\u00f3n que no tiene l\u00edmite de tiempo fijado, cu\u00e1l ser\u00e1 la respuesta institucional ante una hipot\u00e9tica sentencia condenatoria.\nCon todo, los comunes apretaron la semana pasada a Torra para que explique sus planes postsentencia, una petici\u00f3n que tiene el trasfondo de la negociaci\u00f3n de los Presupuestos de la Generalitat y en la que Catalunya en Com\u00fa-Podem se plantea como el \u00fanico socio posible para acabar con dos a\u00f1os de pr\u00f3rroga en las cuentas. Sin unos nuevos Presupuestos, la continuidad del Gobierno de Torra queda en entredicho aunque ha ganado tiempo con la decisi\u00f3n de la justicia de postergar su juicio por desobediencia por no haber quitado el lazo amarillo del Palau.\nColau le hab\u00eda ofrecido al president llegar a un acuerdo en este sentido a lado y lado de la plaza de Sant Jaume \u2014la alcaldesa tambi\u00e9n funciona con cuentas prorrogadas\u2014 y Torra hab\u00eda recogido el guante, seg\u00fan verbaliz\u00f3 el consejero de Territorio, Dami\u00e0 Calvet, en agosto. Pero ERC ha enfriado las posibilidades del cambio de cromos y cree que cada negociaci\u00f3n debe seguir su propio camino.\nEl debate tambi\u00e9n era una oportunidad para medir los discursos de todas las formaciones de cara a la nueva convocatoria electoral del pr\u00f3ximo 10 de noviembre. Junts per Catalunya y Esquerra ten\u00edan en sus intervenciones una oportunidad de marcar perfil frente a la manera como se gestion\u00f3 el apoyo o el rechazo a la investidura fallida de Pedro S\u00e1nchez.\nSin embargo, la detenci\u00f3n, el pasado lunes, de nueve miembros de los Comit\u00e9s de Defensa de la Rep\u00fablica a los que la Audiencia Nacional les acusa de terrorismo, rebeli\u00f3n y tenencia de explosivos les permite a republicanos y neoconvergentes aparcar sus diferencias y cargar conjuntamente contra el Estado, que consideran que intenta atizar el supuesto discurso del independentismo violento. Ambas formaciones, de hecho, ofrecer\u00e1n una imagen de unidad con una reuni\u00f3n conjunta antes de que comience la sesi\u00f3n.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Quim Torra", "Debates parlamentarios auton\u00f3micos", "Juicio al Proc\u00e9s", "Parlamentos auton\u00f3micos", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Parlamento", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}