{"id": "7a759aee-40f6-4a3c-4bce-6aaa6aac7a11", "content": "Las hijas de Julio Iglesias formar\u00e1n parte del baile de debutantes m\u00e1s exclusivo\n\nVictoria y Cristina Iglesias, las hijas gemelas del cantante Julio Iglesias y\u00a0Miranda Rijnsburger, quieren ser modelos y sus padres no reparan en gastos para que se relacionen con las personas adecuadas y as\u00ed lograr que est\u00e9n posicionadas en primera l\u00ednea de salida para conseguirlo.\nPrimero fueron ellas mismas las que abrieron sus cuentas de Instagram y subieron en ellas fotograf\u00edas que dejaban claro que exist\u00eda materia prima para que las marcas se fijaran en ellas. Despu\u00e9s fue el mismo Julio Iglesias el que afirm\u00f3 en una entrevista que a sus hijas les gustaba la moda y que quer\u00edan seguir los pasos de su madre, que fue modelo. Despu\u00e9s lleg\u00f3 el primer paso serio: pasearse por la alfombra roja m\u00e1s importante de la moda, la de la gala del MET.\nAll\u00ed, junto a m\u00e1s de 500 famosos exclusivos y cuidadosamente elegidos por Anna Wintour, la todopoderosa editora de la revista Vogue, se dejaron ver vestidas por Oscar de la Renta, que era amigo y vecino de la familia en Punta Cana. \"Le llam\u00e1bamos 't\u00edo tope- tope', porque cuando \u00e9ramos peque\u00f1as, \u00e9l sol\u00eda tomarnos en brazos y alzarnos por los aires, y luego nos dec\u00eda: 'Tope, tope, tope', para que choc\u00e1ramos nuestras cabezas con la suya, frente con frente\", explicaron Victoria y Cristina en una entrevista.\nUna publicaci\u00f3n compartida de Cristina (@cristinaiglesiasr) el 13 Ago, 2019 a las 10:06 PDT\nEn la fiesta del Museo Metropolitano de Nueva York se codearon con lo m\u00e1s granado de las celebridades internacionales y ahora preparan otra cita exclusiva que utilizan los cachorros de la jet-set como ascensor social: Le Bal, el Baile de Debutantes que se celebrar\u00e1 en Par\u00eds la noche del 30 de noviembre. Se trata de un de las 10 veladas m\u00e1s privilegiadas del mundo, seg\u00fan la revista Forbes, y en ella cada a\u00f1o una veintena de adolescentes (la mayor parte hijos de arist\u00f3cratas, millonarios y famosos) se presentan oficialmente en sociedad en un evento donde sus nombres rivalizan con el de los dise\u00f1adores que firman sus exclusivos atuendos.\nA principios del mes de septiembre, las gemelas viajaron a Par\u00eds para los preparativos previos de esta noche en la que la fiesta va pareja con la creaci\u00f3n de una red de relaciones que abre puertas a un mundo inalcanzable para la mayor\u00eda. Las j\u00f3venes, que tienen 18 a\u00f1os, visitaron el taller del creador liban\u00e9s Elie Saab, conocido por sus espectaculares vestidos de fiesta, que ser\u00e1 el encargado de dise\u00f1ar los modelos que lucir\u00e1n esa noche.\u00a0\nnot related\nUna publicaci\u00f3n compartida de  Victoria (@victoriaiglesiasr) el 23 Ago, 2019 a las 5:18 PDT\nEl Baile de Debutantes cumple 25 a\u00f1os y en esta ocasi\u00f3n se celebrar\u00e1 en uno de los hoteles m\u00e1s lujosos de Par\u00eds, el Shangri-La, un nombre que hace referencia adem\u00e1s a las caracter\u00edsticas propias de las mil y una noches que rodean este evento. La India ser\u00e1 adem\u00e1s el origen de las joyas que lucir\u00e1n las hijas de Julio Iglesias, que han elegido la firma india Harakh para sus complementos. As\u00ed pasaran a engrosar la lista de espa\u00f1olas que han formado parte de esta cita y entre las que se encuentran hijas de apellidos ilustres como D\u00edez de Rivera, Puig, Juncadella-Hohenlohe o Domecq. Tambi\u00e9n nombres como C\u00f3sima Ram\u00edrez Ru\u00edz de la Prada, hija de \u00c1gatha Ru\u00edz de la Prada y el periodista Pedro J. Ram\u00edrez, Tatiana Shin Bot\u00edn, nieta del banquero Emilio Bot\u00edn, y Amina Mart\u00ednez de Irujo, hija de Cayetano Mart\u00ednez de Irujo\u00a0y por tanto nieta\u00a0de la fallecida duquesa de Alba.\nEsta cita es heredera directa de una tradici\u00f3n nacida en Reino Unido en el siglo XVIII para presentar ante el rey o la reina a las j\u00f3venes de la nobleza. Salt\u00f3 a Francia en 1958, precisamente poco despu\u00e9s de que la entonces joven reina Isabel II de Inglaterra acabara con esa costumbre, que consideraba anticuada. Tras la revoluci\u00f3n de mayo del 68, tambi\u00e9n en Francia se dej\u00f3 de celebrar. Hasta que\u00a0Oph\u00e9lie Renouard, su actual organizadora, retom\u00f3 la tradici\u00f3n en 1992 y le proporcion\u00f3 toques propios destinados a devolverle el esplendor de anta\u00f1o.\u00a0\nSe reconcibi\u00f3 como como un evento solidario\u2014cada a\u00f1o se elige una organizaci\u00f3n para la que se recaudar fondos\u2014, pero pese a este halo de acto ben\u00e9fico sigue reuniendo a gente privilegiada dispuesta a gastarse mucho dinero. Adem\u00e1s, las j\u00f3venes deben tener entre 16 y 22 a\u00f1os y un f\u00edsico adecuado para que luzcan los vestidos de alta costura de las grandes casas que acuden fieles a la cita.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Julio Iglesias", "Gente", "Hijos", "Parentesco", "Familia", "Moda", "Confecci\u00f3n", "Industria", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}