{"id": "7a992ef5-237e-42e7-5eeb-e69943053e3a", "content": "Orellana, un \u201ccabroncete\u201d en el div\u00e1n de Mendilibar\n\nFabi\u00e1n Orellana (San Joaqu\u00edn, Chile, 33 a\u00f1os) lleg\u00f3 a Europa despu\u00e9s de haber sido llamado para la selecci\u00f3n chilena por Marcelo Bielsa. El entrenador argentino, ahora en el Leeds, ha sido uno de los pocos t\u00e9cnicos con los que el futbolista ha congeniado. \u201cHa sido un padre para m\u00ed\u201d. Con Jos\u00e9 Luis Mendilibar tambi\u00e9n mantiene una excelente relaci\u00f3n ahora en el Eibar. En medio de ellos dos, el camino del atacante, que regres\u00f3 a la Roja en la \u00faltima convocatoria, ha sido una historia de desencuentros.\nOrellana empez\u00f3 muy pronto a chocar con los t\u00e9cnicos. El primero fue Fabri, que le dirigi\u00f3 en el Granada, a donde lleg\u00f3 cedido por el Udinese. El entrenador le ech\u00f3 de una sesi\u00f3n preparatoria por no hacer caso de sus \u00f3rdenes. Orellana se march\u00f3 del campo llamando \u201cmala persona\u201d al responsable del equipo nazar\u00ed. En 2015, el desencuentro lleg\u00f3 con Sampaoli, que dirig\u00eda a la selecci\u00f3n chilena. Se neg\u00f3 a formar parte de la convocatoria previa de 30 jugadores para disputar la Copa Am\u00e9rica. El futbolista explic\u00f3 que el t\u00e9cnico le coment\u00f3 que no estar\u00eda entre los 23 convocados, as\u00ed que decidi\u00f3 descolgarse de la lista.\nAntes tuvo un desencuentro con Luis Enrique en el Celta. El entrenador asturiano asegur\u00f3 durante la pretemporada que Orellana no ten\u00eda sitio en el equipo. \u201cLe he dicho que se puede buscar un equipo que le garantice minutos\u201d. Esta vez, sin embargo, el chileno no replic\u00f3. Se limit\u00f3 a trabajar duro. Unas semanas despu\u00e9s, Luis Enrique rectific\u00f3 y el futbolista encontr\u00f3 hueco en el equipo.\nEn Vigo se convirti\u00f3 en un futbolista importante para el Celta. Tras la marcha del asturiano al Bar\u00e7a, tom\u00f3 el mando Berizzo. Orellana hab\u00eda coincidido con \u00e9l cuando era ayudante de Bielsa en la selecci\u00f3n chilena. Pero pese a las confianzas, tambi\u00e9n chocaron. Despu\u00e9s de un encontronazo en un entrenamiento, Berizzo envi\u00f3 a su ayudante, Bonanno, para que pidiera a Orellana que pasara por su despacho. La respuesta del jugador encendi\u00f3 la chispa: \u201c\u00a1Que se vaya a cagar!\u201d. El futbolista fue apartado del equipo pese a que intent\u00f3 pedir perd\u00f3n por su actitud, pero las explicaciones no sirvieron. Orellana se tuvo que marchar del Celta: \u201cYa he reconocido que comet\u00ed un error, pero de algo muy peque\u00f1o se gener\u00f3 algo muy grande. Dice que le falt\u00e9 el respeto a \u00e9l y al equipo, y no es algo colectivo. Fue algo personal entre \u00e9l y yo y que \u00e9l traspas\u00f3 al lado profesional. Fue desleal conmigo, no merec\u00eda salir as\u00ed\u201d. Seg\u00fan Berizzo, \u201cfue un episodio en el que tuve que actuar como entrenador, pero podr\u00eda mantener cualquier conversaci\u00f3n con Fabi\u00e1n. Eso ha pasado atr\u00e1s y no perjudica en nada la estima que siento por \u00e9l porque le conozco hace muchos a\u00f1os\u201d.\nEn el Valencia, con Marcelino, las cosas no fueron demasiado bien. El entrenador no cont\u00f3 con \u00e9l. Se lo dijo en cuanto lleg\u00f3. Jug\u00f3 un partido. Ni hubo ninguna disputa entre ambos, pero Orellana vio, en la cesi\u00f3n al Eibar, una salida a su situaci\u00f3n. Ten\u00eda enfrente a un entrenador explosivo como Jos\u00e9 Luis Mendilibar, pero tal vez por el car\u00e1cter de ambos, las cosas funcionan. El chileno se ha sentido importante, el t\u00e9cnico cree que lo es. Se dicen las cosas a la cara. \u201cOrellana es un poco especial pero lo que no puede ser es que yo le diga cualquier cosa y \u00e9l se calle; yo le digo de todo pero \u00e9l me contesta a m\u00ed y no pasa nada; pasan un par de minutos y estamos bien\u201d, comenta el entrenador.\n\u201cEs un rat\u00f3n verde colorado. No sabes c\u00f3mo pillarle. Si tiene el d\u00eda malo es un cabroncete. Lo tienes que entender porque si no, te puede mandar a tomar por saco y lo pierdes y entonces es peor porque lo pierdes. Nos da mucho\u201d, asegur\u00f3 Mendilibar tras el gol de Orellana en el \u00faltimo minuto, que dio la victoria al Eibar frente al Villarreal. El futbolista demuestra su lealtad con goles y tambi\u00e9n con gestos. \u201cCada partido se enfada mil veces\u201d, comentaba Mendilibar en Onda Cero, \u201cporque no le entiende el compa\u00f1ero, porque no le salen las cosas\u201d, pero \u201ccreo que est\u00e1 bien en Eibar, contento. Lleva nueve a\u00f1os en Espa\u00f1a y en el \u00fanico sitio donde se ha comprado una casa, ha sido aqu\u00ed\u201d. El futbolista responde a la confianza de su entrenador: \u201cEs un momento muy lindo que estoy pasando, el equipo est\u00e1 muy bien, nos cost\u00f3 un poco al principio, pero le estamos cogiendo el ritmo a lo que quiere el entrenador, nos est\u00e1n saliendo las cosas y estoy feliz\u201d. Tras muchas vueltas y desencuentros, parece que Orellana ha encontrado un hogar en Eibar.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/08/2019, 20:01:45", "tags": ["SD Eibar", "Orellana", "Jos\u00e9 Luis Mendilibar", "Liga Santander", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "Ligas f\u00fatbol", "F\u00fatbol", "Equipos", "Organizaciones deportivas", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}