{"id": "7b5b65ea-d131-4bb9-59f6-d31902a7dedb", "content": "Tras una semana 'verde total', odio mi coche di\u00e9sel y comer carne me averg\u00fcenza. \u00bfQu\u00e9 me pasa?\n\nHasta hace bien poco presum\u00eda de ser un consumidor comprometido con el medio ambiente. Reciclo todo lo que puedo, y soy de la clase de persona que, cuando recibe por correo una pegatina amarilla de la DGT con una \"B\" impresa, aunque en la carta adjunta ponga que es de uso voluntario, corre a pegarla en el parabrisas (poco despu\u00e9s la hicieron obligatoria y me alegr\u00e9 de no haberla tirado a la basura). Pero, de un tiempo a esta parte, me invade un creciente sentimiento de culpa. Me maldigo cada vez que saco a pasear mi coche di\u00e9sel, me reconcome usar utensilios de pl\u00e1stico (del m\u00f3vil al t\u00e1per) y me averg\u00fcenzo si compro un filete de vaca. Me siento insolidario y mala persona, aunque no hago nada ilegal: consumo productos que los gobiernos permiten que las empresas fabriquen. Aun as\u00ed, he decidido purgar mis pecados mediante un acto de contrici\u00f3n: durante una semana (por algo hay que empezar) extremar\u00e9 mi conciencia medioambiental.\nPido consejo a Patricia Reina Toresano y Fernando G\u00f3mez Soria, autores del libro Vivir sin pl\u00e1stico (Zenith, 2019): \"Se puede empezar por donde a cada uno le resulte m\u00e1s c\u00f3modo e ir avanzando poco a poco\", indican: \"Lo importante es tomar conciencia del impacto que tiene nuestra forma de consumo. No se trata de hacerlo todo perfecto, sino de realizar peque\u00f1os cambios en nuestro d\u00eda a d\u00eda, sin agobios. Es un camino de largo recorrido\". Arranco con el acto de la compra. Bajo al supermercado con la lista de siempre, dispuesto a elegir la versi\u00f3n eco de todo; encuentro caf\u00e9, bolsas de basura, conservas, vino, especias, zumos y yogures que aseguran haber sido producidos seg\u00fan criterios de sostenibilidad planetaria (\u00a1tambi\u00e9n hay colchones y sartenes!). Los precios son m\u00e1s altos: el tomate en rama org\u00e1nico cuesta 3,70 euros el kilo, el doble que su variedad normal (1,89 euros). \u00bfC\u00f3mo es posible, si se supone que el primero es de cercan\u00eda y no es necesario traerlo en barco desde el otro extremo del mundo? \u00bfEs que los productos 'eco' son m\u00e1s beneficiosos?\n\"Los precios bajos se basan en condiciones laborales precarias y transportes de bajo coste\", explica Luis Rico Garc\u00eda-Amado, coordinador de Ecologistas en Acci\u00f3n. \"Los productos ecol\u00f3gicos incorporan costes que los otros no tienen, como fertilizantes de origen animal \u2013m\u00e1s caros que los sint\u00e9ticos\u2013 o una mayor mano de obra, y se encarecen. Ese paquete de pechuga de pavo a un euro, que implica un proceso que contamina, con pl\u00e1sticos, al final tiene unos costes extra para la sociedad. El cambio clim\u00e1tico provoca recortes en la econom\u00eda, gastos en limpieza de residuos, en el sistema de salud\u2026\"\nPero a la hora de adquirirlos, hay que rascarse el bolsillo \u2013no es un mito\u2013; y complica la conversi\u00f3n de muchas personas a la militancia \"verde\" (en 2014, un estudio del Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n sobre el perfil del consumidor de estos alimentos se\u00f1alaba que el precio y la baja disponibilidad son las razones por las que mucha gente no los adquiere). Hay m\u00e1s: ni siquiera es ecol\u00f3gico todo lo que reluce. \"La certificaci\u00f3n oficial solo garantiza que ese producto se ha cultivado sin pesticidas, y entendemos que deber\u00eda contabilizar tambi\u00e9n la cercan\u00eda y un tipo de producci\u00f3n que fomente la diversidad\", subraya Luis Rico. Un mercado de productores cercano habr\u00eda garantizado la regla sacra de todo ecofriendly que se precie: el consumo de proximidad.\nYa estoy en la caja del s\u00faper, y confieso que tengo un dilema con las bolsas. Descartadas las de pl\u00e1stico, invasoras del oc\u00e9ano, recurro generalmente a las reutilizables que venden en las propias tiendas, maravillosas si no fuera por un peque\u00f1o detalle. La persona que las dise\u00f1\u00f3 crey\u00f3 que poner un asa corta y otra larga a ambos lados era una brillante idea, pero ocurre que cuando quiero levantar la bolsa del suelo agarro invariablemente un asa corta y otra larga, lo que produce una especie de corrimiento de tierras en su interior, y el contenido se vuelca y desparrama. La \u00fanica manera de evitarlo es prestar m\u00e1xima atenci\u00f3n al gesto, algo que me disgusta, porque cuando la vida moderna obliga a acometer con precisi\u00f3n multitud de maniobras cotidianas (guardar un documento en el ordenador, poner el pie en una escalera mec\u00e1nica, aparcar sin dar un golpe al de atr\u00e1s), coger una bolsa constitu\u00eda una de esas escasas acciones que pod\u00edan llevarse a cabo alegremente, mirando a otro lado, con abandono. De hecho, a veces, por despecho, las castigo sin salir de casa y opto por bolsas de papel. Pero la textura rugosa de estas me evoca irremisiblemente \u00e1rboles talados.\n\"El problema del pl\u00e1stico es que es imposible integrarlo en la econom\u00eda circular\", ilustra Rico, de Ecologistas en Acci\u00f3n: \"Y una bolsa de papel, te\u00f3ricamente, s\u00ed que podr\u00eda integrarse en los ciclos de la naturaleza. Pero, sin duda, tiene m\u00e1s sentido usar las permanentes\". Ah, y el reciclaje no te hace (mucho) mejor. \"Hay tipos de pl\u00e1sticos que son muy dif\u00edciles de transformar\", se\u00f1ala Fernando G\u00f3mez Soria, del blog vivirsinplastico.com: \"La Comisi\u00f3n Europea tiene como objetivo que, para 2030, todos los envases que se pongan en el mercado sean reciclables o reutilizables. Mientras, reciclar deber\u00eda ser considerada como la \u00faltima opci\u00f3n y no como la soluci\u00f3n. Es mejor rechazar, reducir y reutilizar\".\nEl portavoz de Ecologistas en Acci\u00f3n clama contra el agua embotellada: \"Si el agua del grifo es peor, es que las administraciones no est\u00e1n cumpliendo su papel. Tenemos capacidad para que en toda Espa\u00f1a se pueda beber agua del grifo de calidad. Pagamos por ese derecho\". E inspirado por su comentario, introduzco un cambio en uno de mis h\u00e1bitos. Generalmente, bebo agua del grifo, pero siento debilidad por una con sabor a lim\u00f3n que comercializa una conocida marca catalana. Debido a su envase de pl\u00e1stico, declino a\u00f1adirla a mi carrito sostenible y decido preparla yo mismo.\nTotal, mezclar agua del grifo con un chorro de lim\u00f3n (y dejar flotando un trozo de piel, bien lavado) no debe de ser tan dif\u00edcil. Me pongo manos a la obra tan ilusionado como avergonzado por no haberlo pensado antes. Meto el brebaje en la nevera, espero a que se enfr\u00ede y, ufano, me sirvo un vaso. Mientras bebo, una de mis hijas me mira extra\u00f1ada: \"\u00bfPor qu\u00e9 pones cara de asco?\", me espeta. No puedo decir que sepa mal, pero supongo que le falta \u00e1cido c\u00edtrico, edulcorantes acesulfamo k, sucralosa y aroma natural (pensaba que eso lo dar\u00eda el lim\u00f3n). Fracaso total.\nMe propongo reducir residuos, y as\u00ed contribuir a que descienda la cantidad de los generados por persona en Espa\u00f1a (462 kilos al a\u00f1o, seg\u00fan Eurostat). Me doy cuenta de que no soy especialmente derrochador. Aunque mi silueta sugiera lo contrario, como poco y la mayor\u00eda de noches ni siquiera ceno. Pero hay un aspecto en el que, por lo que he hablado con otras personas, soy en exceso generoso: el papel higi\u00e9nico, un desatendido recurso que abre las puertas hasta de los r\u00e9cord Guinness. Durante la semana en cuesti\u00f3n, utilizo la menor cantidad posible, lo que deriva en una especie de ejercicio cercano a la papiroflexia, por el cual procedo a acumular dobleces a fin de aprovechar cent\u00edmetros \u00fatiles. Consigo bajar del medio rollo diario, aunque a cambio de ampliar mi tiempo de estancia en el recept\u00e1culo hasta los 45 minutos.\nTampoco soy de los que mudan de dispositivos electr\u00f3nicos todos los a\u00f1os. Uso el mismo m\u00f3vil desde hace tres, algo que ya me parece un milagro, teniendo en cuenta la obsolescencia programada, que acarrea que anualmente acaben en vertederos de Ghana 45 millones de toneladas de basura electr\u00f3nica, seg\u00fan el informe Global E-waste monitor 2017. No tengo claro qu\u00e9 podemos hacer como consumidores, puesto que cuando nuestro m\u00f3vil se escacharra no nos queda m\u00e1s remedio que comprarnos otro, convirti\u00e9ndonos en c\u00f3mplices del proceso. Habla Luis Rico: \"Lo mejor es la organizaci\u00f3n social para intentar modificar la legislaci\u00f3n. Existen, por otra parte, alternativas como el fairphone, que tiene materiales mejores para el planeta y est\u00e1 fabricado en unas condiciones de trabajo dignas\".\nMe ponen una reuni\u00f3n a 21 kil\u00f3metros de mi vivienda. El resto de los d\u00edas, caminar ha sido un placer para mi mente y mi silueta. Ahora, con esta cita en el centro (yo vivo a las afueras), la distancia me desanima. Podr\u00eda moverme en bicicleta, pero debo de ser la \u00fanica persona del mundo a la que se le ha olvidado montar. Trazo un plan maestro: coger\u00e9 el tren de cercan\u00edas y despu\u00e9s uno de esos coches el\u00e9ctricos que se alquilan a trav\u00e9s de una app y que puedes aparcar gratis en la calle. \u00bfQu\u00e9 puede salir mal? Para empezar, el tren aparece con mucho retraso (resulta que los horarios son orientativos), y paso m\u00e1s tiempo esper\u00e1ndolo que a bordo. Dentro ya del per\u00edmetro del carsharing, busco uno de estos veh\u00edculos. Luego, atasco (igualito que con el m\u00edo, pero nada contaminante, pues este es el\u00e9ctrico) y tediosa b\u00fasqueda de aparcamiento. Llego 20 minutos tarde. No pierdo el trabajo, pero me miran mal.\nAl t\u00e9rmino de la semana, concluyo que, al menos al principio, convertirse en el Capit\u00e1n Planeta exige dedicar gran parte de tu jornada a planificar y buscar alternativas. Cuando le pregunto a Rico por los principales escollos del ciudadano de a pie para consumir con conciencia, enumera varios: \"La falta de disponibilidad de una alimentaci\u00f3n m\u00e1s sostenible: en las grandes ciudades, existe, pero en el mundo rural, que es precisamente de donde son estos productos, no. Y se debe a la ausencia de pol\u00edticas p\u00fablicas que los promocionen. Hay tambi\u00e9n una barrera social: una parte de la gente vive precariamente, por lo que recurre a productos muy baratos pero con alto coste medioambiental. Y un problema de tiempo: lo necesitamos para poder apuntarnos a un grupo de consumo, ir al mercado, cocinar\u2026\"\nAl final, ara\u00f1ar minutos al reloj ha sido lo m\u00e1s arduo de mi reto. \u00a1Conseguido! Me anima a celebrarlo Jos\u00e9 Vicente de Lucio, profesor de Ecolog\u00eda de la Universidad de Alcal\u00e1 (Madrid): \"Las transiciones a la sostenibilidad ocurren cuando peque\u00f1as experiencias puntuales de car\u00e1cter demostrativo sintonizan con cambios de r\u00e9gimen a escalas mayores\". Esto es: avanzar juntos o caer todos.\nPuedes seguir Buenavida en Facebook, Twitter, Instagram o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Buenavida \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Bolsas pl\u00e1stico", "Envases pl\u00e1stico", "Reciclaje pl\u00e1stico", "Ecolog\u00eda", "Reciclaje", "Coches", "Veh\u00edculos", "Protecci\u00f3n ambiental", "Contaminaci\u00f3n", "Problemas ambientales", "Transporte", "Medio ambiente", "Ciencia", "Econom\u00eda circular"], "newspaper": "elpais"}