{"id": "7b5c5c7e-ecad-43d1-5cbe-9de823a9baae", "content": "El independentismo llama a la masiva desobediencia ante el inminente fallo judicial del \u2018proc\u00e9s\u2019\n\nA las puertas de la sentencia por el juicio al proc\u00e9s, el independentismo ha escenificado este martes su unidad con la presentaci\u00f3n de un manifiesto en el que reclama a los catalanes que respondan al fallo judicial \"de manera masiva desde la lucha no violenta y la desobediencia civil\u201d. Representantes de Junts per Catalunya, Esquerra Republicana, la CUP, as\u00ed como de la ANC y \u00d2mnium Cultural han posado en los jardines de la Sedeta de Barcelona para leer un comunicado coincidiendo con el segundo aniversario del refer\u00e9ndum independentista del 1 de octubre de 2017, declarado ilegal por el Tribunal Constitucional. La llamada a la desobediencia masiva llega horas antes de las manifestaciones convocadas para la tarde de este martes en conmemoraci\u00f3n del 1-O.\nEl manifiesto no concreta c\u00f3mo ser\u00e1 la respuesta a la decisi\u00f3n del Tribunal Supremo, sino que se limita a abogar por la desobediencia civil, en la l\u00ednea de la resoluci\u00f3n aprobada en el Parlament el pasado d\u00eda 26 por las tres formaciones independentistas. En el texto se defend\u00eda \"la legitimidad de la desobediencia civil e institucional como instrumentos en defensa de aquellos derechos civiles, pol\u00edticos y sociales que puedan ser lesionados\".\n\u201cCualquier sentencia que no sea absolutoria la consideramos injusta\u201d, dice el manifiesto, que considera el refer\u00e9ndum del 1 de octubre como \u201cel acto de soberan\u00eda m\u00e1s grande de la historia reciente de Catalu\u00f1a y de Europa en los \u00faltimos a\u00f1os\u201d. La sentencia ser\u00e1 \u201cel mayor ataque a nuestros derechos fundamentales\u201d, dice el manifiesto, que califica de \"falsas\" las acusaciones de sedici\u00f3n y rebeli\u00f3n que formul\u00f3 la Fiscal\u00eda contra los acusados durante el juicio.\n\"Solo se entiende desde una l\u00f3gica autoritaria\", consideran las organizaciones independentistas que, una vez m\u00e1s, han acusado al Estado de \"criminalizar el derecho de autodeterminaci\u00f3n\". \"No es un delito, es un hecho\", dicen, al tiempo que han denunciado la \"escalada represiva con la c\u00e1rcel y el exilio\".\nUna hora antes y desde el Pati dels Tarongers, en el interior del Palau de la Generalitat, los miembros del Ejecutivo catal\u00e1n, altos cargos incluidos, han acompa\u00f1ado al president Quim Torra y al vicepresident Pere Aragon\u00e8s en la lectura de otro comunicado. En el texto han abogado por revivir el esp\u00edritu del 1-O para afrontar \u201clos desaf\u00edos del futuro\u201d y se han comprometido a \u201cavanzar sin excusas hacia la rep\u00fablica catalana\".\u00a0El independentismo ha reclamado una respuesta \u201cmasiva desde la lucha no violenta y la desobediencia civil\u201d a la sentencia.\n\u201cEl Govern afirma que el esp\u00edritu de ese d\u00eda, de los d\u00edas que precedieron al refer\u00e9ndum y de las jornadas que le siguieron, especialmente el del 3-O [el d\u00eda de la llamada huelga de pa\u00eds en rechazo a las cargas policiales y al discurso de Felipe VI avalando la acci\u00f3n del Gobierno], es el esp\u00edritu con el que debemos encarar los desaf\u00edos del futuro y sobre todo en este camino a la rep\u00fablica catalana, que ser\u00e1 inevitable y que queremos construir con todos\u201d, ha dicho Aragon\u00e8s.\nEl president ha tenido un recuerdo para los heridos en las cargas policiales de ese d\u00eda con las que el Gobierno central intent\u00f3 parar la votaci\u00f3n y que Torra ha calificado de \u201cbarbarie\u201d. \u201c2,3 millones de ciudadanos fueron a votar y defendieron las urnas. La sociedad catalana, como depositaria de los derechos civiles y pol\u00edticos, los va a defender asumiendo todas las consecuencias, siendo golpeados y agredidos por las fuerzas enviadas por el Gobierno espa\u00f1ol\u201d.\nEn el texto, los dos m\u00e1ximos representantes de la Generalitat se han comprometido con el \u201cderecho a la autodeterminaci\u00f3n, la radicalidad democr\u00e1tica y el di\u00e1logo\u201d. Tambi\u00e9n ha habido un recuerdo para las personas que est\u00e1n respondiendo judicialmente por la organizaci\u00f3n de 1-O. Algunos de los altos cargos de la Generalitat que est\u00e1n siendo procesados por el Juzgado de Instrucci\u00f3n 13 de Barcelona, que investiga los preparativos de la organizaci\u00f3n del refer\u00e9ndum, han ocupado lugares destacados en la segunda fila. Por ejemplo, Josep Ginesta, secretario general de Trabajo, Asuntos Sociales y Familia, o Antoni Molons, secretario de Comunicaci\u00f3n del Govern.\n\u201cNos comprometemos a persistir hasta conseguir la libertad de los presos y las presas pol\u00edticas y el retorno de las personas exiliadas\u201d, ha dicho Torra. El president tambi\u00e9n ha insistido en su compromiso para \u201cavanzar sin excusas hacia la rep\u00fablica catalana\". \u201cLo haremos de la \u00fanica manera que sabemos y queremos: democr\u00e1ticamente y pac\u00edficamente\u201d, ha remachado.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Quim Torra", "Desobediencia civil", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Independentismo", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Delitos orden p\u00fablico", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Ideolog\u00edas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Delitos", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}