{"id": "7ba43c78-322a-44bf-72cf-83c0359235d0", "content": "La Junta electoral desestima el recurso de Junqueras para volver a ser candidato\n\nLa Junta Electoral Central ha desestimado el recurso presentado este jueves por Esquerra Republicana de Catalu\u00f1a en el que se solicitaba que se restituyese a Oriol Junqueras \u2014condenado a 13 a\u00f1os de prisi\u00f3n e inhabilitaci\u00f3n por la sentencia del juicio del proc\u00e9s\u2014 como su candidato para las elecciones generales de este 10 de noviembre de 2019. La JEC entiende que no procede atender esa reclamaci\u00f3n porque la proclamaci\u00f3n de los candidatos de la coalici\u00f3n electoral ERC-Sobiranistes \"es un acto firme\", que ya fue susceptible de recurso conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 49 Ley Org\u00e1nica de R\u00e9gimen Electoral General (Loreg), \"sin que pueda ser revisado en este momento por la Junta Electoral Central\" pero, sobre todo, porque Junqueras ya ha sido condenado con sentencia firme por el juicio del proc\u00e9s y es, por tanto, \"inelegible\".\nFuentes de ERC han informado de que Junqueras recurrir\u00e1 ahora esa decisi\u00f3n de la JEC ante el Tribunal Supremo.\nEsquerra Republicana hab\u00eda pedido tambi\u00e9n con su demanda de restituci\u00f3n de Junqueras como cabeza de lista para las elecciones del 10-N su puesta en libertad. Los abogados de ERC fundamentaban su petici\u00f3n en la resoluci\u00f3n con la que el Tribunal Supremo comunic\u00f3 a Junqueras la forma de ejecutar su pena. Ese texto pospone ejecutar su inhabilitaci\u00f3n \u2014pero no la prisi\u00f3n\u2014 a la espera de que el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (TJUE) resuelva la cuesti\u00f3n prejudicial sobre la inmunidad del l\u00edder de ERC derivada de su elecci\u00f3n como eurodiputado.\nEl Tribunal Supremo hizo p\u00fablica la sentencia del proc\u00e9s el pasado 14 de octubre. No solo la comunic\u00f3 a los acusados, sino tambi\u00e9n a la Junta Electoral Central (JEC) y al TJUE. Con el fallo en la mano, la autoridad electoral expuls\u00f3 a Junqueras y a los otros condenados de las listas electorales. Las listas para las elecciones del domingo se hicieron p\u00fablicas al d\u00eda siguiente. Pero hasta el 30 de octubre el Supremo no notific\u00f3 a Junqueras la ejecutoria, en la que se pospone la puesta en marcha de la pena de inhabilitaci\u00f3n.\nLa JEC advierte en su resoluci\u00f3n de este viernes que, \"aunque la Sala (del Tribunal Supremo) que ha enjuiciado al Sr. Junqueras haya acordado posponer la ejecuci\u00f3n de la pena de inhabilitaci\u00f3n especial a la que fue condenado, dicha persona ha sido tambi\u00e9n condenada mediante sentencia firme a penas de privaci\u00f3n de libertad que est\u00e1 cumpliendo en este momento\". Por esa circunstancia, sostiene la Junta Electoral, Junqueras \"incurre en el supuesto de inelegibilidad\" establecido en el art\u00edculo 6.2.a) de la citada Loreg.\nEl \u00f3rgano que vigila por el buen cumplimiento de las leyes y las normas en periodos de campa\u00f1as electorales concluye que su acuerdo de este viernes es firme en v\u00eda administrativa y que contra el mismo cabe la interposici\u00f3n de un recurso contencioso-administrativo ante la Sala Tercera del Tribunal Supremo en el plazo de dos meses desde su notificaci\u00f3n.\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/08/2019, 20:01:45", "tags": ["Movimiento \"Tsunami Democr\u00e0tic\"", "Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Movimientos sociales", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Sentencias", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Sanciones", "Elecciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Proceso judicial", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Sociedad", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}