{"id": "7bed778c-9ab5-49b9-6edd-3246bcee1db9", "content": "Un equipo m\u00e9dico implantar\u00e1 entre tres y cuatro \u2018bypass\u2019 a Juan Carlos I\n\nLa operaci\u00f3n a la que se somete este s\u00e1bado el rey Juan Carlos, de 81 a\u00f1os, para implantarle \u201centre tres y cuatro bypass a coraz\u00f3n abierto\u201d, va a ser larga, seg\u00fan fuentes de la Casa Real, que a\u00f1aden que no se esperan visitas al monarca inmediatamente despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n. El rey em\u00e9rito ingres\u00f3 este viernes en torno a las 22.00 horas en la Cl\u00ednica Quir\u00f3nsalud de Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid). \"Me ver\u00e9is a la salida\", coment\u00f3 a los medios congregados en el centro sanitario antes de pasar su primera noche en el centro sanitario.\nLa intervenci\u00f3n quir\u00fargica fue programada tras su \u00faltima revisi\u00f3n m\u00e9dica anual, realizada los pasados 11 y 12 de junio. En este tiempo, el rey em\u00e9rito ha seguido haciendo vida normal, incluso participando en competiciones de vela en el extranjero.\nEste mismo mes, Juan Carlos I ha estado en Palma unos d\u00edas antes de que llegaran a Mallorca los Reyes Felipe VI y Letizia con sus hijas. Entre otras actividades, acudi\u00f3 junto a la reina Sof\u00eda a la escuela de tenis de Rafael Nadal en Manacor. Despu\u00e9s capitane\u00f3 en aguas finlandesas el velero Brib\u00f3n Movistar, que el pasado d\u00eda 9 se proclam\u00f3 vencedor en la divisi\u00f3n de Cl\u00e1sicos del Campeonato del Mundo de la clase Seis Metros.\nJuan Carlos I permanece alejado de la esfera p\u00fablica oficial desde mayo, cuando comunic\u00f3 a su hijo, el rey Felipe VI, su voluntad de dejar de desarrollar actividades institucionales y completar su retirada de la vida p\u00fablica a partir del pasado d\u00eda 2 de junio, fecha en la que se cumplieron cinco a\u00f1os del anuncio de su abdicaci\u00f3n.\nDesde una primera operaci\u00f3n de apendicitis en su juventud han sido numerosas las ocasiones en las que ha tenido que pasar por el quir\u00f3fano. Las lesiones derivadas de su afici\u00f3n al deporte tambi\u00e9n le han llevado en dos ocasiones a la sala de operaciones. En 1981 fue operado de una fibrosis por una fisura en la pelvis y en 1985 de su rodilla derecha. En 2010 fue operado de un tumor benigno en el pulm\u00f3n derecho, y en 2011, tras romperse el tend\u00f3n de Aquiles, del pie izquierdo. Ese a\u00f1o se le implant\u00f3 una pr\u00f3tesis en la rodilla derecha. Al siguiente, pas\u00f3 tres veces por el quir\u00f3fano; una para colocarle una pr\u00f3tesis en la cadera derecha, tras su pol\u00e9mica ca\u00edda en Botsuana. La \u00faltima operaci\u00f3n fue consecuencia de una lesi\u00f3n cut\u00e1nea que se le extirp\u00f3 de forma preventiva, seg\u00fan inform\u00f3 Zarzuela el pasado 10 de abril.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Juan Carlos I", "Familia Real", "Casa Real", "Pol\u00edtica", "Salud"], "newspaper": "elpais"}