{"id": "7c5a9408-719d-4942-798e-6ac6265ed0d8", "content": "El viraje de Italia da nuevo impulso a una fase de reformas en la UE\n\nReset es el verbo m\u00e1s repetido en los pasillos de Bruselas. El nuevo Gobierno de Giuseppe Conte, integrado por el M5S y el PD, es todo un alivio para las instituciones comunitarias, dispuestas a empezar de cero el nuevo ciclo pol\u00edtico en sus relaciones con Italia. Hastiados de las provocaciones de Matteo Salvini, la Comisi\u00f3n y las canciller\u00edas europeas conf\u00edan en que la nueva ret\u00f3rica europe\u00edsta de Roma sea la se\u00f1al de que pueden volver a contar con un aliado para reformas clave de la UE en migraciones o el euro. Bruselas, no obstante, vive el idilio con la cautela a la que obliga la convulsa pol\u00edtica italiana.\nDos im\u00e1genes ilustran la etapa gris del primer Ejecutivo de Conte en Bruselas. Ambas fueron tomadas en el Consejo Europeo de junio, en plena cocci\u00f3n de la nueva c\u00fapula de la UE. En una, el presidente del Consejo, Donald Tusk, da cuenta de las negociaciones en un receso a Pedro S\u00e1nchez, Angela Merkel y Emmanuel Macron. En otra, un Conte con las piernas cruzadas espera sentado en el sof\u00e1 acompa\u00f1ado de Theresa May, cuya funci\u00f3n en esa cumbre era solo esperar a una mayor\u00eda de los Veintisiete para votar en el mismo sentido. Muchas m\u00e1s im\u00e1genes corrieron a lo largo de ese consejo maratoniano. En ninguna estaba Conte.\nEsa cumbre, sin embargo, dio tambi\u00e9n cuenta del elevado precio que supone para la UE tener a su cuarto mayor pa\u00eds de espaldas. Italia decidi\u00f3 alinearse con el eje de Visegrado (Hungr\u00eda, Polonia, Rep\u00fablica Checa y Eslovaquia) para hacer a\u00f1icos el pacto alcanzado por los l\u00edderes de las principales familias pol\u00edticas para aupar al socialdem\u00f3crata Frans Timmermans a la presidencia de la Comisi\u00f3n Europea. Solo tres semanas m\u00e1s tarde, los 14 eurodiputados del M5S eran decisivos para que la futura presidenta del Ejecutivo comunitario, Ursula von der Leyen, pasara su examen ante el Parlamento Europeo.\nEl primer Gobierno de Conte apenas dio tregua a Bruselas. El primer ministro solo pudo frenar las provocaciones e insultos de su Gabinete hacia Bruselas, Par\u00eds o Madrid en el momento m\u00e1s complejo de sus negociaciones para evitar un procedimiento infractor por su elevada deuda. Cada carpeta delicada provocaba un desencuentro: la migraci\u00f3n, la disciplina fiscal o la pol\u00edtica exterior, con discrepancias de calado en asuntos como China o Venezuela. A la vez, la animadversi\u00f3n de los principales partidos europeos hacia el Ejecutivo era mayor. Conte tuvo que escuchar c\u00f3mo en la Euroc\u00e1mara era tildado de burattino [marioneta] de Salvini y del l\u00edder de M5S, Luigi di Maio.\nCuando las relaciones con sus socios volv\u00edan a torcerse, esta vez con Madrid por la crisis del Open Arms, el abogado gris logr\u00f3 lo impensable: deshacerse de Salvini, aliarse con los socialdem\u00f3cratas y abrazar el europe\u00edsmo. \u201cEs un cambio incre\u00edble, espectacular. Y la mayor transformaci\u00f3n ha sido la actitud del Gobierno respecto a Europa\u201d, sostiene el analista y exsecretario del Tesoro italiano Lorenzo Codogno. \u201cEl alivio es m\u00e1s que notable\u201d, dice un alto cargo de la UE.\nLos compa\u00f1eros que ha elegido Conte para su segunda vida en el Palazzo Chigi son vistos en Bruselas como una se\u00f1al inequ\u00edvoca de este cambio. Solo hace unas semanas Bruselas tem\u00eda que Roma designara un candidato problem\u00e1tico para comisario que fuera tumbado por el Parlamento. Hoy, en cambio, Von der Leyen busca una cartera de primer orden para incorporar al ex primer ministro Paolo Gentiloni (PD).\nTras haber cedido ya dos vicepresidencias a dos los socialdem\u00f3cratas Timmermans y Josep Borrell, fuentes comunitarias apuntan a un \u00e1rea econ\u00f3mica para Italia. Los recelos de algunos de los socios m\u00e1s estrictos con la disciplina fiscal complican que Gentiloni pueda asumir Asuntos Econ\u00f3micos, aunque estas fuentes no descartan otras responsabilidades como Competencia.\nBruselas ha recibido tambi\u00e9n como un b\u00e1lsamo los nombramientos de Roberto Gualtieri, hasta esta semana presidente de la Comisi\u00f3n de Asuntos Econ\u00f3micos de la Euroc\u00e1mara, como ministro de Finanzas, y de la independiente Luciana Lamorgese para Interior. Lamorgese, que ni usa redes sociales, se antoja como la ant\u00edtesis al perfil incendiario de su antecesor, Matteo Salvini.\nAmbos ministros est\u00e1n llamados a tener un papel clave en dos de los principales retos que encara la UE: la reforma del euro y la migraci\u00f3n. \u201cNo creo que el anterior ministro [Giovanni] Tria bloqueara la agenda, pero esperamos que la atm\u00f3sfera y el lenguaje empleados sean distintos\u201d, sostiene un alto funcionario comunitario. Bruselas conf\u00eda tambi\u00e9n en un tono m\u00e1s constructivo de Roma ante la necesidad de construir una pol\u00edtica com\u00fan de asilo. \u201cHabr\u00e1 menos propaganda y m\u00e1s trabajo\u201d, resume Codogno.\nSi finalmente Von der Leyen premia a Gentiloni con una cartera econ\u00f3mica, Italia volver\u00e1 a tener un gran peso en las instituciones comunitarias al ostentar tambi\u00e9n la presidencia de la Euroc\u00e1mara. \u201cEl nuevo Gobierno fortalecer\u00e1 la voz de Italia en la UE, ya que va a ser visto como un socio por otros Estados miembros. Es probable que est\u00e9n m\u00e1s dispuestos a escuchar sus preocupaciones sobre migraciones o sus solicitudes para tener un margen financiero\u201d, afirma Luigi Scazzieri, investigador del instituto Center for European Reform (CER).\nSin embargo, Bruselas no deja de aplicarse una alta dosis de cautela. \u201cTenemos que aprovechar la ventana que nos brinda ese reset. Viendo c\u00f3mo discurre la pol\u00edtica italiana, no sabemos cu\u00e1nto durar\u00e1\u201d, a\u00f1ade otro alto funcionario.\nBruselas aplaude el giro europe\u00edsta que, al menos por ahora, ha dado el M5S. Pero queda en la memoria el recuerdo de la campa\u00f1a de recogida de firmas lanzada por la formaci\u00f3n en 2014 bajo el lema #fuoridalleuro. \u201cLa cosa parece haber cambiado radicalmente en cuesti\u00f3n de horas, tambi\u00e9n el M5S, que hab\u00eda ido evolucionando en Bruselas pero no tanto en Roma\u201d, explica un alto cargo comunitario. \u201cNecesitamos aliados en Europa, no enemigos\u201d, asegur\u00f3 a EL PA\u00cdS la jefa del partido en la Euroc\u00e1mara, Tiziana Beghin.\nLa lupa del resto de socios comunitarios se detiene en Luigi di Maio, que ahora tiene en sus manos la cartera de Exteriores. Adem\u00e1s de alguna provocaci\u00f3n por las demandas fiscales de Bruselas, Di Maio desat\u00f3 una grave crisis con Francia despu\u00e9s de reunirse con los chalecos amarillos. A ra\u00edz de ese incidente, Emmanuel Macron llam\u00f3 incluso a consultas a su embajador en Roma.\n\u201cEs demasiado pronto para decir si el M5S est\u00e1 movi\u00e9ndose hacia una posici\u00f3n m\u00e1s proeuropea, aunque la coalici\u00f3n con el PD es un signo alentador\u201d, afirma Luigi Scazzieri (CER), quien a\u00f1ade: \u201cComparado con la Liga, el M5S siempre fue medio euroesc\u00e9ptico\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Giuseppe Conte", "Paolo Gentiloni", "Comisi\u00f3n Europea", "Italia", "Europa occidental", "Uni\u00f3n Europea", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Relaciones exteriores"], "newspaper": "elpais"}