{"id": "7cd81daa-eb48-43b9-40cf-b48286dbe45b", "content": "Catolicismo, aconfesionalidad y rep\u00fablica\n\nEl historiador y sacerdote Joan Bada sol\u00eda ironizar sobre las exhibiciones de fe sociol\u00f3gicas que tanto abundan en este pa\u00eds. En una ocasi\u00f3n, cuando el F\u00fatbol Club Barcelona ofreci\u00f3 con pompa y boato sus trofeos a la Virgen en la bas\u00edlica barroca de la Merc\u00e8, sentenci\u00f3: \u201cLos seguidores de los dem\u00e1s clubes deben haber apostatado, puesto que la Virgen ha mostrado que el Bar\u00e7a es el elegido\u201d. Bada muri\u00f3 hace casi dos a\u00f1os y todo va a peor: el Bar\u00e7a ha recuperado su vieja tradici\u00f3n nu\u00f1ista y vuelve a hacer ofrenda de sus trofeos a la Merc\u00e8, una pr\u00e1ctica, por otra parte, muy similar a la que sigue el Real Madrid con la Almudena.\nEstas manifestaciones de fe tan peculiares se producen en un pa\u00eds en el que seg\u00fan las encuestas hay m\u00e1s descre\u00eddos (29%) que cat\u00f3licos practicantes (22%). Y, sin embargo, sigue en vigor un acuerdo preconstitucional con el Vaticano que consagra privilegios exclusivamente para el catolicismo: impuesto religioso, exenci\u00f3n de IBI, pago a profesores de religi\u00f3n cat\u00f3lica, subvenciones a centros escolares confesionales\u2026 Por si fuera poco, hace unos d\u00edas este diario public\u00f3 que la Iglesia ha inscrito como propios 30.000 bienes en casi dos d\u00e9cadas. Todo ello fue gracias a una ley franquista aggiornata por Aznar que estuvo en vigor hasta 2015 y que permiti\u00f3 con la firma de un obispo inscribir por ejemplo, por 30 euros, la muy cat\u00f3lica mezquita de C\u00f3rdoba como propiedad de la di\u00f3cesis andaluza. Numerosos ayuntamientos quieren solicitar la revisi\u00f3n de estas inscripciones arbitrarias, lo que abrir\u00eda un gran mel\u00f3n judicial. El Gobierno central, que solicit\u00f3 el informe a los registradores de la propiedad, lo mantiene oculto desde hace un a\u00f1o. Al parecer est\u00e1 \u201ccorrigiendo errores\u201d y debe haber muchos a juzgar por la tardanza en hacerlo p\u00fablico, a pesar de existir una resoluci\u00f3n parlamentaria en este sentido.\nY es que en Espa\u00f1a abundan muchos tics propios de un Estado confesional. El Jefe del Estado sigue haciendo la ofrenda al ap\u00f3stol Santiago, solo cuestionada \u2014desde Felipe IV (1643)\u2014 en los brev\u00edsimos periodos en que se impusieron las luces: las Cortes de C\u00e1diz y la Segunda Rep\u00fablica. \u00bfY qu\u00e9 se celebra? Pues la presunta participaci\u00f3n del ap\u00f3stol en la supuesta batalla de Clavijo en el siglo IX: en la que el cristianismo aplast\u00f3 a los sarracenos. El voto a Santiago arranca de ah\u00ed y ello permite que se ruegue desde el altar mayor de la bas\u00edlica de Compostela por la unidad de Espa\u00f1a, como hizo el presidente gallego Alberto N\u00fa\u00f1ez Feijoo, en calidad de delegado regio, en la misa del 25 de julio de 2017. Pero quiz\u00e1s la homil\u00eda m\u00e1s sonada fue con la que, en 1981 y tambi\u00e9n en nombre del Rey, se despach\u00f3 el entonces capit\u00e1n general de la VIII Regi\u00f3n militar, Manuel Fern\u00e1ndez Posse. El militar acus\u00f3 a diputados y periodistas de ser los responsables de una \u201cguerra sucia subversiva\u201d que trataba de \u201cdestruir nuestros valores espirituales y morales, llegando a la exhibici\u00f3n y ostentaci\u00f3n de las m\u00e1s bajas lacras y pasiones\u201d.\nEn Espa\u00f1a abundan tics propios de un Estado confesional pese a la minor\u00eda de cat\u00f3licos practicantes\nEspa\u00f1a arrastra servidumbres del nacional-catolicismo impropias de un Estado que debiera ser cuando menos aconfesional, seg\u00fan la Constituci\u00f3n. Tampoco la civilizada Catalu\u00f1a est\u00e1 au-dessus de la m\u00eal\u00e9e. Seg\u00fan el CIS, es la comunidad m\u00e1s laicizada: un 45,9% de la poblaci\u00f3n se confiesa atea, agn\u00f3stica o no creyente, mientras que solo un 10,9% va en alguna ocasi\u00f3n a misa. Pero estas contundentes cifras no parecen hacer mella en sus gobernantes. Ah\u00ed est\u00e1 el presidente Quim Torra nombrando hace unos d\u00edas al nuevo prior de la capilla de Sant Jordi, en el Palau de la Generalitat, una tradici\u00f3n que reinstaur\u00f3 Josep Tarradellas y que tal vez el trozo de un Estado aconfesional \u2014por no hablar ya de una naci\u00f3n que aspira a ser rep\u00fablica\u2014 deber\u00eda haber aparcado.\nDec\u00eda Rousseau que no puede haber rep\u00fablica cristiana porque un t\u00e9rmino \u2014basado en absolutos\u2014 excluye al otro. Pero en Catalu\u00f1a se est\u00e1 haciendo realidad el ox\u00edmoron roussoniano. Sea o no por el peso prof\u00e9tico de aquel \u201cCatalu\u00f1a ser\u00e1 cristiana o no ser\u00e1\u201d, no deja der ser curioso que en el liderazgo del independentismo de la Catalu\u00f1a descre\u00edda sean mayor\u00eda los cat\u00f3licos, como demuestra su asiduidad a las celebraciones eucar\u00edsticas penitenciarias. O el hecho de que Torra haya nombrado prior de la capilla de Sant Jordi al primo del ex consejero Jordi Turull, actualmente en prisi\u00f3n. En esta b\u00fasqueda de las ra\u00edces comunes entre cristianismo y nacionalismo, que tanto obsesion\u00f3 a Jordi Pujol, encaja perfectamente el actual president. Hace un a\u00f1o, Torra aseguraba en las redes sociales que con \u201ctodos los pedacitos de huesos que quedan en los Pa\u00efsos Catalans se podr\u00eda reconstruir casi entero al caballero Sant Jordi\u201d. Y ah\u00ed seguimos.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Quim Torra", "Catalu\u00f1a", "Cristianismo", "Religi\u00f3n", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}