{"id": "7cdd0d6b-d389-423c-6ef0-261caadca4c3", "content": "El \u2018efecto Greta\u2019 se abre paso en Polonia\n\nEl aire contaminado de Imielin golpea nada m\u00e1s bajar del coche en esta localidad polaca de unos 9.000 habitantes situada en la regi\u00f3n sur de Silesia. A unos 20 kil\u00f3metros de distancia de la industrializada Katowice (donde en 2018 se celebr\u00f3 la Cumbre del Clima), las huellas de la actividad minera se perciben en la inclinaci\u00f3n de algunas viviendas, en las grietas de los edificios y hasta en una parcela de bosque muerto, hundido por los movimientos de tierra provocados por la extracci\u00f3n de carb\u00f3n. La amenaza se ha vuelto mayor desde que hace dos a\u00f1os el grupo propietario de la mina local, una de las compa\u00f1\u00edas m\u00e1s importantes del sector en el pa\u00eds, PGG, anunciara un proyecto de ampliaci\u00f3n para explotar un nuevo yacimiento ubicado bajo las casas del pueblo. La actividad podr\u00eda provocar derrumbes y un mayor hundimiento del terreno, aunque la empresa afirma que el 80% de las viviendas est\u00e1n preparadas para soportar la ampliaci\u00f3n, seg\u00fan una inspecci\u00f3n que ellos mismos realizaron. Cuatro organizaciones locales, apoyadas por el Ayuntamiento, luchan contra el proyecto.\nAlicja Zdziechiewicz, profesora de lengua en ense\u00f1anza secundaria y activista de la Asociaci\u00f3n Verde de Imielin, explica en un restaurante del pueblo que, adem\u00e1s de inundaciones, los nuevos planes mineros podr\u00edan afectar a la reserva de agua potable, que abastece a un tercio de la regi\u00f3n. \u201cLa mina quiere entrar por debajo de este dep\u00f3sito y hay riesgo de que se destruya\u201d.\nEn Silesia, donde se concentra el mayor n\u00famero de minas del pa\u00eds, el Gobierno se enfrenta de lleno a uno de sus principales retos: la transici\u00f3n hacia un mix energ\u00e9tico m\u00e1s sostenible y el tema ha entrado en la campa\u00f1a de las legislativas que se celebran este domingo. En la actualidad el 80% de la energ\u00eda del pa\u00eds depende de este mineral, lo que repercute en la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. Seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 33 de las 50 ciudades m\u00e1s contaminadas de Europa se encuentran en Polonia. El pasado junio, los pa\u00edses del Este, con el Gobierno de Varsovia a la cabeza, bloquearon en Bruselas la firma de un compromiso que fijaba por vez primera para 2050 el objetivo de una econom\u00eda europea liberada de emisiones de CO2.\nEl mes pasado, la organizaci\u00f3n ClientEarth present\u00f3 una demanda contra la planta el\u00e9ctrica de Belchat\u00f3w, la m\u00e1s grande de Europa, ubicada en el centro del pa\u00eds, con la intenci\u00f3n de que suspendiese \u201clas actividades que amenazan al medio ambiente\u201d. El Partido Verde, integrado ahora en la opositora Coalici\u00f3n C\u00edvica, de centroderecha, obtendr\u00e1 esca\u00f1os en el Parlamento y propone la eliminaci\u00f3n del carb\u00f3n para 2035. Por su parte, el primer ministro, Mateusz Morawiecki, del partido Ley y Justicia (PiS), favorito en las encuestas, concurre a las elecciones por la circunscripci\u00f3n de Katowice, hist\u00f3ricamente ligada a la actividad minera, un sector que a\u00fan hoy cuenta con un potente sindicato. La misma semana que ClientEarth demandaba a la el\u00e9ctrica, Morawiecki asist\u00eda en Silesia a la ceremonia de inauguraci\u00f3n de la primera nueva mina de carb\u00f3n en Polonia desde 1994.\nSi bien hasta hace poco los planes del Ejecutivo polaco pasaban por reducir progresivamente su dependencia del carb\u00f3n hasta el 50% en 2050, durante la campa\u00f1a, el ministro de Medio Ambiente, Henryk Kowalczyk, se sali\u00f3 del discurso oficial al declarar que es posible eliminar por completo las emisiones de carbono para esa fecha. \u201cLey y Justicia lee las encuestas de opini\u00f3n y sabe lo importante que es la perspectiva del electorado\u201d, afirma Piotr Maciej Kaczynski, experto en pol\u00edtica europea. Un sondeo publicado en septiembre revelaba que el cambio clim\u00e1tico es la principal preocupaci\u00f3n de los polacos, que este a\u00f1o se han sumado a las marchas globales contra este problema. \"El n\u00famero de personas concienciadas est\u00e1 creciendo r\u00e1pidamente, puedes llamarlo el efecto Greta [por Greta Thunberg, la joven sueca que ha abanderado el movimiento en el \u00faltimo a\u00f1o], y el PiS no es inmune a este proceso\u201d, se\u00f1ala.\nPero el Gobierno sigue enviando mensajes contradictorios. El ministro de Energ\u00eda, Krzystof Tchorzewski, ha tachado de \u201cfantas\u00eda\u201d la idea de lograr cero emisiones en 2050 y a\u00f1ade que Polonia necesita entre \"700.000 y 900.000 millones de euros\" para transformar su sector energ\u00e9tico. El departamento planea aumentar progresivamente el peso de las renovables en su mix energ\u00e9tico hasta que estas supongan el 21% en 2030. El ministro tambi\u00e9n anunci\u00f3 que el Parlamento prepara una ley especial que permitir\u00e1 la aprobaci\u00f3n de proyectos mineros sin contar con el visto bueno de las autoridades locales, en la pr\u00e1ctica un salvoconducto para agilizar las licencias.\nPara Pawel Szypulski, de Greenpeace, la dependencia energ\u00e9tica del carb\u00f3n no es solo \u201cun reto ecol\u00f3gico, sino tambi\u00e9n econ\u00f3mico\u201d, ya que a la larga esta fuente de energ\u00eda no ser\u00e1 rentable. Se\u00f1ala que si hace 30 a\u00f1os el sector del carb\u00f3n empleaba a unas 450.000 personas, ahora la cifra ha bajado a 80.000. Queda por ver cu\u00e1l ser\u00e1 la fuerza de los partidos ecologistas en la pr\u00f3xima legislatura. \u201cHasta ahora tanto Los Verdes como Razem [integrado en la coalici\u00f3n izquierdista Lewica] ten\u00edan un peso marginal en la pol\u00edtica polaca y el gran interrogante es c\u00f3mo hacer que su agenda se ponga en pr\u00e1ctica, qu\u00e9 influencia tendr\u00e1n en sus coaliciones, y, por otra parte, hasta qu\u00e9 punto la oposici\u00f3n va a poder tener alg\u00fan impacto en el desarrollo de las pol\u00edticas\u201d, afirma.\nAsegura, sin embargo, que en el sector energ\u00e9tico nacional los pr\u00f3ximos a\u00f1os ser\u00e1n de grandes cambios. \u201cPero escapar de esta trampa que nos hemos tendido con el carb\u00f3n no puede ser una salida hacia la dependencia del gas [cuyo principal proveedor sigue siendo Rusia, aunque en los \u00faltimos a\u00f1os su peso se ha reducido], porque eso supondr\u00eda ir de un problema a otro\u201d, advierte el activista.\nMientras, en Imielin, la poblaci\u00f3n aguarda a tener mayores certezas sobre el proyecto. En un caf\u00e9 de la plaza que se ubica al lado del Consistorio, Aneta, una aut\u00f3noma de 34 a\u00f1os, rechaza la ampliaci\u00f3n de la mina porque teme las consecuencias: \u201cHe le\u00eddo que la extracci\u00f3n acarrea riesgos\u201d, comenta escuetamente. Para Patricia, ama de casa de la misma edad, el tema carece de importancia. \u201cHabr\u00e1 alg\u00fan tipo de impacto, pero no s\u00e9 cu\u00e1l\u201d. En un bazar situado al otro lado de la carretera que divide el pueblo, Halina, una dependienta de mediana edad, se muestra reacia a opinar, \u201ccomo vecinos pintamos poco\u201d, afirma. \u201c\u00bfPero qui\u00e9n en su sano juicio dir\u00eda s\u00ed a una mina por debajo de su casa?\u201d, le responde Beata, otra trabajadora m\u00e1s joven.\nLa pr\u00f3xima semana la Direcci\u00f3n General de Protecci\u00f3n Ambiental debe decidir sobre la viabilidad del proyecto, explica Alicja Zdziechiewicz. La activista afirma que si el informe respalda las obras, recurrir\u00e1n ante los tribunales. El pueblo seguir\u00e1 luchando.\nMalgorzata Kidawa-Blonska (Varsovia, 62 a\u00f1os), la candidata a primera ministra de la principal fuerza opositora polaca, la centroderechista Coalici\u00f3n C\u00edvica \u2013en la que se integran Los Verdes\u2013, lleva un tercio de su vida en pol\u00edtica y, sin embargo, es para muchos una gran desconocida. Los expertos consultados la describen como una mujer que sabe lo que quiere, con buena reputaci\u00f3n y una imagen afable. El anuncio de su candidatura en septiembre pretend\u00eda ser una corriente de aire fresco en una formaci\u00f3n cuyo electorado miraba con apat\u00eda al l\u00edder de Plataforma C\u00edvica, Grzegorz Schetyna. Sin embargo, su salto a la primera l\u00ednea de la pol\u00edtica no ha supuesto un cambio en las encuestas de opini\u00f3n, que siguen otorgando la victoria al PiS, se\u00f1ala Aleksander Smolar, analista pol\u00edtico de la Fundaci\u00f3n Stefan Batory.\nEstudi\u00f3 Sociolog\u00eda y trabaj\u00f3 como productora cinematogr\u00e1fica junto a su marido, Jan Kidawa-B\u0142o\u0144ski, en el rodaje de una cinta sobre Rysiek Riedl, el vocalista de la banda silesia D\u017cem. La hoy candidata a primera ministra empez\u00f3 en pol\u00edtica como concejala de la capital. Fue elegida como diputada en 2005 y ejerci\u00f3 de portavoz en los Gobiernos de Donald Tusk y Ewa Kopacz entre 2007 y 2015. M\u00e1s tarde se convirti\u00f3 en presidenta del Congreso y desde finales de 2015 ocupa una de sus vicepresidencias. Se puede decir que Kidawa-Blonska lleva la pol\u00edtica en la sangre: es bisnieta del primer ministro W\u0142adys\u0142aw Grabski y del presidente Stanis\u0142aw Wojciechowski, ambos dirigentes durante el per\u00edodo de entreguerras.\nPese a su buena imagen, no goza de un perfil pol\u00edtico propio. \u201cNo es conocida como una l\u00edder fuerte y cabe esperar que sus ideas sean las de la Plataforma, m\u00e1s liberal, abierta hacia Europa y respetuosa en materia de derechos humanos\", se\u00f1ala Smolar.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/12/2019, 19:01:45", "tags": ["PO", "Polonia", "Centroeuropa", "Cambio clim\u00e1tico", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Europa", "Problemas ambientales", "Medio ambiente", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}