{"id": "7d0212be-6bbc-4204-66f8-d8f3bd52d9ea", "content": "El fuego calcina 330 hect\u00e1reas en Estepona\n\nEl incendio de Estepona (M\u00e1laga) est\u00e1 ya bajo control. A las 21.30 de este mi\u00e9rcoles, la Junta de Andaluc\u00eda lo ha dado por controlado tras arrasar 330 hect\u00e1reas en la zona baja de Sierra Bermeja. Antes, a las siete de la ma\u00f1ana, los efectivos de la administraci\u00f3n andaluza lo hab\u00edan conseguido estabilizar, lo que hab\u00eda permitido la vuelta a casa de los cerca de 2.000 vecinos desalojados de diversas urbanizaciones y diseminados a causa del fuego. Las llamas no han causado da\u00f1os personales ni tampoco ha afectado a las viviendas de la zona.\nLa consejera de Agricultura de la Junta, Carmen Crespo, ha asegurado que ya se est\u00e1 analizando la forma de reforestar o restaurar la zona quemada, que tiene un per\u00edmetro de 12 kil\u00f3metros.\u00a0El ciudadano franc\u00e9s detenido el lunes como sospechoso de haber originado el incendio al intentar quemar un avispero fue puesto ayer a disposici\u00f3n judicial. Poco despu\u00e9s, el juez lo dej\u00f3 en libertad. La Fiscal\u00eda no pidi\u00f3 su ingreso en prisi\u00f3n al probar que el fuego se debi\u00f3 a una imprudencia.\nEl aumento de la humedad, la disminuci\u00f3n de la temperatura y el descenso del viento han sido factores que han ayudado a la lucha contra el fuego. Tanto desde tierra, con la labor de los bomberos forestales y maquinaria terrestre, como desde el aire. Hasta 14 medios a\u00e9reos, entre hidroaviones y helic\u00f3pteros, han realizado durante todo el martes constantes descargas de agua tomada del litoral de Estepona, as\u00ed como de campos de golf, balsas y piscinas de las urbanizaciones cercanas al incendio forestal.\nLa zona afectada es pie de monte conformado por matorral mediterr\u00e1neo, pino negral y ejemplares de encinas y alcornoques. Buena parte del \u00e1rea quemada y la circundante est\u00e1 declarada Zona de Especial Conservaci\u00f3n de la Red Natura 2000 impulsada por la Uni\u00f3n Europea para conservar la biodiversidad. \u201cEs una zona extremadamente singular, con afloraciones de roca peridotita y numerosas plantas, insectos e invertebrados end\u00e9micos\u201d, destaca Javier Martos, miembro de Ecologistas en Acci\u00f3n. Desde la organizaci\u00f3n explican que, aunque el bosque mediterr\u00e1neo es pir\u00f3filo y se regenera despu\u00e9s de un incendio, la constante construcci\u00f3n de urbanizaciones y los peri\u00f3dicos incendios \u201chacen imposible esa regeneraci\u00f3n\u201d. \u201cEl monte est\u00e1 abandonado a su suerte\u201d, denuncian.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/21/2019, 19:01:45", "tags": ["M\u00e1laga", "Estepona", "Incendios forestales intencionados", "Incendios intencionados", "Provincia Malaga", "Incendios forestales", "Delitos ecol\u00f3gicos", "Incendios", "Andaluc\u00eda", "Accidentes", "Sucesos", "Delitos", "Espa\u00f1a", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}