{"id": "7d410e6f-2e75-421a-46ec-6ce4a49c4399", "content": "El partido de \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n aprueba presentarse a las elecciones del 10-N\n\nLa militancia y dirigentes de la formaci\u00f3n aprobaron este domingo presentar una candidatura liderada por \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n\nLas bases y dirigentes de M\u00e1s Madrid han celebrado este domingo 22 de septiembre una asamblea en la que han decidido mayoritariamente que la formaci\u00f3n, que no tiene todav\u00eda \u00f3rganos de direcci\u00f3n, se presente a las elecciones generales del 10-N. As\u00ed lo han decidido, a mano alzada, en torno a medio millar de militantes y de cargos p\u00fablicos del partido instrumental liderado por \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n. \nMientras el l\u00edder del partido guarda un medido silencio, las bases y los dirigentes -19 concejales en el Ayuntamiento de la capital y 20 diputados auton\u00f3micos, adem\u00e1s de ediles en numerosos municipios madrile\u00f1os- han destacado que era una oportunidad que no se deb\u00eda rechazar. \nSeg\u00fan In\u00e9s Saban\u00e9s, concejal de M\u00e1s Madrid y hoy portavoz de la Asamblea, la militancia ha \"dado un mandato claro, ir a las elecciones, y un segundo mandato claro, que se entiende mayoritariamente que quien mejor puede expresar el sentido de esta candidatura es \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n\". \nA la reuni\u00f3n han acudido numerosos concejales y diputados de M\u00e1s Madrid, como Jorge Garc\u00eda Casta\u00f1o, Hugo Mart\u00ednez Abarca, Rita Maestre o Marta Higueras, pero no ha acudido el propio Errej\u00f3n, seg\u00fan su entorno, para \"no condicionar\" la reuni\u00f3n. \nSaban\u00e9s ha asegurado antes de la reuni\u00f3n que se plante\u00f3 la posibilidad de presentarse a las elecciones generales despu\u00e9s de que no se alcanzara un acuerdo para un Gobierno progresista entre el PSOE y Podemos y \"por el riesgo grand\u00edsimo de abstenci\u00f3n, que a la postre podr\u00eda dar el gobierno a las derechas en este pa\u00eds\". \n\"Ante esta situaci\u00f3n ni podemos ni debemos mirar hacia el otro lado y por tanto hoy vamos a debatir las posibilidades de situarnos ante este proceso electoral\", se\u00f1al\u00f3 Saban\u00e9s, que dijo que acuden \"no a dividir, ni restar, sino a sumar\". \"Venimos a cubrir espacios de abstenci\u00f3n, que son el principal riesgo en este momento\", ha afirmado.\nLas listas con las que M\u00e1s Madrid se presentar\u00e1n a la cita del 10-N se anunciar\u00e1n este mi\u00e9rcoles.\n\"No queremos una campa\u00f1a de debate de culpas y reproches hablando de lo que pudo ser y no ha sido. Queremos incorporar el debate de lo que puede ser en el futuro y cu\u00e1l puede ser nuestra participaci\u00f3n en t\u00e9rminos electorales\", ha se\u00f1alado la que fuera concejala de Medio Ambiente en el Ayuntamiento de la capital la pasada legislatura.\n\"Queremos tomar una decisi\u00f3n que ayude a aumentar el bloque progresista, a hacer m\u00e1s f\u00e1cil que crezca la abstenci\u00f3n y a atacar el que consideramos es el principal riesgo de las pr\u00f3ximas elecciones, la abstenci\u00f3n de un electorado de izquierdas frustrado por los no resultados de las negociaciones\", ha dicho por su parte el concejal de M\u00f3stoles de M\u00e1s Madrid Gabriel Ortega. \nDe acuerdo a Ortega, Errej\u00f3n, por su \"sensatez, por su capacidad de llegar a acuerdos, su capacidad de di\u00e1logo, ser\u00eda un actor muy positivo en las pr\u00f3ximas elecciones\". \nEn el partido son conscientes de que queda un espacio libre entre el PSOE y Podemos, un espacio que bien podr\u00eda ocupar M\u00e1s Madrid, cuyo l\u00edder siempre se ha mostrado partidario de pactar con los socialistas y as\u00ed lo ha reflejado estas semanas p\u00fablicamente mientras Pedro S\u00e1nchez y Pablo Iglesias debat\u00edan la posible formaci\u00f3n de un Gobierno de coalici\u00f3n. \nEn la formaci\u00f3n muchos mantienen que Errej\u00f3n y su plataforma deb\u00edan saltar a la escena nacional por \"responsabilidad\" y para tratar de garantizar un Gobierno de izquierdas tras el 10-N, mientras en el entorno del diputado madrile\u00f1o se da por hecho que, si hoy, como ha ocurrido, se produc\u00eda un clamor para que Errej\u00f3n d\u00e9 el salto, \u00e9l lo dar\u00e1. \n\"Ojal\u00e1 no tuvi\u00e9ramos que reunirnos porque hubiera primado la responsabilidad y tuvi\u00e9ramos ya un gobierno progresista. Pero toca hablar y tomar decisiones con un \u00fanico objetivo: ser \u00fatiles para que esta vez se cumpla el mandato electoral\", se\u00f1alaba ayer en su cuenta de Twitter Hugo Mart\u00ednez Abarca, diputado de M\u00e1s Madrid. \nLa semana pasada, uno de los ediles de M\u00e1s Madrid en el Consistorio, Paco P\u00e9rez, dejaba claro tambi\u00e9n en su columna en eldiario.es que en el caso de que finalmente no se alcance un acuerdo entre PSOE y Unidas Podemos, \"M\u00e1s Madrid deber\u00eda concurrir por la circunscripci\u00f3n de Madrid encabezado por sus principales referentes\". \n\"La candidatura no restar\u00eda sino que sumar\u00eda, al evitar la abstenci\u00f3n de muchos electores progresistas. Asimismo, ser\u00eda un toque de atenci\u00f3n a los partidos mayoritarios de la izquierda, incapaces de ponerse de acuerdo\", explicaba.\nPreguntado al respecto, el propio Iglesias, secretario general de Podemos, y otrora amigo y compa\u00f1ero, consideraba que la vuelta a la pol\u00edtica nacional de su ex n\u00famero dos ocurrir\u00eda \"m\u00e1s tarde o m\u00e1s temprano\" porque, seg\u00fan Iglesias, lo auton\u00f3mico \"es algo que no le ha interesado nunca\".\nLa llegada de Errej\u00f3n a Madrid se produjo despu\u00e9s de perder Vistalegre II ante el pablismo. El ex secretario pol\u00edtico acept\u00f3 liderar la candidatura de Podemos en Madrid, pero finalmente, se situ\u00f3 fuera de la organizaci\u00f3n al decidir sumarse a la plataforma M\u00e1s Madrid, liderada por Manuela Carmena, con la que hizo t\u00e1ndem en las pasadas elecciones municipales y auton\u00f3micas.\nJuan Carlos Monedero, uno de los fundadores de Podemos, ha criticado este domingo al portavoz de M\u00e1s Madrid en la Asamblea de Madrid, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, que \"lejos de unir ha dividido\" y \"sigue\" dividiendo despu\u00e9s de que esta formaci\u00f3n haya aprobado concurrir a las elecciones generales del 10 de noviembre.\n\"Lejos de unir ha dividido. Perdimos la alcald\u00eda y la Comunidad de Madrid. Ahora sigue\", ha escrito Monedero en su cuenta personal de Twitter.\nEl cofundador de Podemos ha recordado que \"unidad es lo que dijeron las bases a Errej\u00f3n en Vistalegre II\", en referencia al Consejo Estatal de Podemos en el que Pablo Iglesias se impuso a Errej\u00f3n en la secretar\u00eda general del partido.\n\"Podemos le puso a 11 personas liberadas para presentarse como candidato a la Comunidad de Madrid. Errej\u00f3n us\u00f3 ese dinero para montar su partido\"\", ha se\u00f1alado en la red social. | EFE\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nAnimo I\u00f1igo!! Y rcuerda conseguirme un contrato en la Universidad como el tuyo, 1.700 euretes al mes sin pisar la Universidad ni hacer nada !! Que el dinero p\u00fablico no es de nadie !", "date": "09/23/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}