{"id": "7d5ac373-a99e-4e69-5fb9-37b3b4210136", "content": "La exhumaci\u00f3n de Franco, seg\u00fan Flavita Banana\n\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Exhumaci\u00f3n Franco", "Ley Memoria Hist\u00f3rica", "Pedro S\u00e1nchez", "Fosas comunes", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "V\u00edctimas Franquismo", "Guerra civil espa\u00f1ola", "Franquismo", "Francisco Franco", "Historiograf\u00eda", "Legislaci\u00f3n espa\u00f1ola", "Fascismo", "Acci\u00f3n militar", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Gobierno", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}