{"id": "7db9dced-8f23-4ee8-4d76-ee95f7ed547d", "content": "Mueren un instructor y su alumna al caer una avioneta del Ej\u00e9rcito del Aire en el Mar Menor\n\nDos militares, un instructor y una alumna, han muerto este medio d\u00eda al estrellarse una aeronave del Ej\u00e9rcito del Aire en el Mar Menor (Murcia) durante un vuelo de instrucci\u00f3n. Se trata de una avioneta Tamiz de la Academia General del Aire (AGA) utilizada para ense\u00f1anza elemental. Los fallecidos son el comandante Daniel Melero Ord\u00f3\u00f1ez, de 50 a\u00f1os, natural de C\u00e1diz, y la alumna de tercer curso Rosa Almir\u00f3n Otero, de 20 a\u00f1os, de Lucena (C\u00f3rdoba). Este es el segundo accidente de una aeronave de la AGA en menos de un mes, tras el que se produjo el pasado 26 de agosto, en el que perdi\u00f3 la vida el comandante Francisco Mar\u00edn N\u00fa\u00f1ez.\nAntes de estrellarse, el comandante comunic\u00f3 una parada de motor e inici\u00f3 el procedimiento de emergencia que, en esas condiciones, implica intentar amerizar en La Manga. El fallo se ha producido cuando realizaba la tercera maniobra de despegue, como parte de un ejercicio consistente en una serie de tomas y despegues.Este era el tercer vuelo que realizaba el aparato en las \u00faltimas 24 horas sin que se detectaran problemas y esta misma ma\u00f1ana hab\u00eda sido revisado, seg\u00fan ha explicado la ministra de Defensa en funciones, Margarita Robles, durante una visita a la base de El Goloso (Madrid). \"Las Fuerzas Armadas siempre tienen la moral muy alta, entra dentro de su profesi\u00f3n pero, en cualquier caso, es much\u00edsimo dolor. Es tremendo\", declar\u00f3.\nLa Tamiz tiene un solo motor y no dispone de sistema de eyecci\u00f3n de asientos, por lo que a tan poca altura (acababan de despegar) sus dos ocupantes no ten\u00edan posibilidad de saltar. El avi\u00f3n se precipit\u00f3 al agua en las proximidades del Club Na\u00fatico Santiago de la Ribera, entre cuyas embarcaciones fondeadas se apreciaba el fuselaje.\nHasta el lugar del accidente se han desplazado equipos de rescate de la Guardia Civil, el Ej\u00e9rcito del Aire y los servicios de emergencias, que han recuperado los dos cuerpos. Tambi\u00e9n se ha acercado el presidente de la comunidad aut\u00f3noma, Fernando L\u00f3pez Miras, que se encontraba en la zona inspeccionado los da\u00f1os causados por la reciente gota fr\u00eda. El Ayuntamiento de San Javier ha decretado el cierre de todas sus playas y un d\u00eda de luto.\nLa E-26 Tamiz o T-35C Pill\u00e1n es una avioneta de dise\u00f1o chileno, fabricada en Espa\u00f1a por la empresa Construcciones Aerona\u00faticas (CASA) bajo licencia de Enaer. En 1985, el Ej\u00e9rcito del Aire adquiri\u00f3 41 aparatos para la instrucci\u00f3n elemental de sus pilotos, que entraron en servicio en 1987 y est\u00e1 previsto dar de baja a finales de la pr\u00f3xima d\u00e9cada.\nEl comandante Daniel Melero y la alf\u00e9rez alumna Rosa Mar\u00eda Almir\u00f3n han fallecido esta ma\u00f1ana en accidente de aviaci\u00f3n en #SanJavier #Murcia #AGA Sus compa\u00f1eros del Ej\u00e9rcito del Aire acompa\u00f1amos en el dolor a sus familiares y amigos.Descansad en paz pic.twitter.com/vYMQIkcMff\nEste es el segundo accidente que sufre la Academia General del Aire en menos de un mes, aunque aparentemente no existe ninguna relaci\u00f3n entre ambos. El pasado 26 de agosto muri\u00f3 el comandante del Ej\u00e9rcito del Aire Francisco Mar\u00edn N\u00fa\u00f1ez, al precipitarse al Mediterr\u00e1neo el caza C-101 que pilotaba. La nave cay\u00f3 a unos 100 metros de La Manga del Mar Menor. Aunque la investigaci\u00f3n sobre las causas del accidente a\u00fan no se ha coincluido, la presencia de nubes pudo influir en que el piloto se desorientara, seg\u00fan fuentes militares. Instantes antes de estrellarse, el comandante intent\u00f3 rectificar la\u00a0 trayectoria del avi\u00f3n, pero no logr\u00f3 evitar que chocase contra el mar.\u00a0\nLos principales l\u00edderes pol\u00edticos (Pedro S\u00e1nchez, Pablo Casado, Albert Rivera y Pablo Iglesias) han trasladado sus condolencias a los fallecidos y al Ej\u00e9rcito del Aire a trav\u00e9s de las redes sociales.\u00a0 \"Tristeza ante esta nueva tragedia en el @EjercitoAire Mi cari\u00f1o y apoto a las familias, compa\u00f1eros y compa\u00f1eras del instructor y la alaumna de la Academia General del Aire en San Javier fallecidos en un accidente en el Mar Menor\", ha escrito el presidente del Gobierno en funciones en Twitter.\n\nAccidente de avi\u00f3n de ense\u00f1anza elemental #Tamiz de la Academia General del Aire #AGA en el #MarMenor #SanJavier #Murcia\n12.00 h. El 1-1-2 recibe una decena de llamadas informando de que una aeronave del @EjercitoAire ha ca\u00eddo a Mar Menor, frente a #SanJavier. Servicios de emergencia en la zona.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Murcia", "Ej\u00e9rcito aire", "Fuerzas armadas", "Accidentes a\u00e9reos", "Regi\u00f3n de Murcia", "Accidentes", "Defensa", "Sucesos", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}