{"id": "7df2322b-58b0-4510-5989-9f6f8078a09e", "content": "ANDALUC\u00cdA\n\n El letrado v\u00edctima del robo estaba preparando el juicio de Roberto Mac\u00edas, el ex administrativo de UGT-A que destap\u00f3 la trama \nCargando siguiente contenido\n", "date": "11/15/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}