{"id": "7e6d5b96-63d0-4812-62cb-d391c86c4b97", "content": "Torra pide explicaciones a S\u00e1nchez por las detenciones de los \u201cciudadanos comprometidos con su sociedad\u201d\n\nEl presidente catal\u00e1n, Quim Torra, ha enviado este martes una carta al presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, pidi\u00e9ndole explicaciones por unas declaraciones de Teresa Cunillera, delegada del Gobierno en Catalu\u00f1a, en referencia a la detenci\u00f3n de nueve miembros de los autodenominados Comit\u00e9s de Defensa de la Rep\u00fablica (CDR), en el marco de una investigaci\u00f3n adelantada por la Audiencia Nacional, a los que se acusa de terrorismo. Cunillera asegur\u00f3 ayer lunes que las detenciones, realizadas por la Guardia Civil, se hab\u00edan hecho en \"prevenci\u00f3n de posible actos delictivos que pudieran haber\".\n\"Unas detenciones preventivas no deber\u00edan ser posibles en un verdadero Estado de derecho\", ha criticado Torra en su misiva. Para el presidente del Govern, se trata de una \"operaci\u00f3n judicial-policial-medi\u00e1tica\" que \"se salta todos los principios de la presunci\u00f3n de inocencia\" y que sirve para \"inventar un falso relato de violencia en Catalu\u00f1a\".\nDe acuerdo con la Fiscal\u00eda de la Audiencia Nacional, los siete detenidos \u2014dos han quedado en libertad posteriormente\u2014 supuestamente almacenaban material para elaborar explosivos y ten\u00edan planes \u201cavanzados\u201d para atentar en las pr\u00f3ximas semanas. Torra se refiere a ellos en su carta como \"ciudadanos comprometidos con su sociedad\".\nTorra ha pedido a S\u00e1nchez que explique las declaraciones de Cunillera \"sobre las detenciones preventivas\" y por \"el conjunto de actuaciones llevadas a t\u00e9rmino y que son contrarias a los derechos y a las libertades p\u00fablicas\". \"Le repito que el movimiento independentista ha sido, es y ser\u00e1 un movimiento pac\u00edfico y no violento que busca alcanzar la independencia de nuestro pa\u00eds siempre por la v\u00eda democr\u00e1tica\".\nLa petici\u00f3n de explicaciones del 'president' llega un d\u00eda despu\u00e9s de que los grupos de Esquerra y Junts per Catalunya en el Congreso pidieran oficialmente la comparecencia del ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska, para explicar una operaci\u00f3n \"opaca y criminalizadora contra el independentismo\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Quim Torra", "Pedro S\u00e1nchez", "CDR Catalu\u00f1a", "Teresa Cunillera", "Presidencia Gobierno", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}