{"id": "7eab7a32-5d4b-4361-78db-b27b39209b91", "content": "\u201cSi debilitamos a la OTAN tambi\u00e9n se dividir\u00e1 Europa\u201d\n\nMisi\u00f3n, demostrar que la OTAN sigue viva. Y advertir a los esc\u00e9pticos sobre el futuro de la alianza, como el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, de que el final del v\u00ednculo transatl\u00e1ntico tambi\u00e9n podr\u00eda llevarse por delante la unidad de Europa. \u201cLa UE y la OTAN son dos caras de la misma moneda\u201d, avisa el secretario general de la Alianza Atl\u00e1ntica, Jens Stoltenberg, durante una entrevista con EL PA\u00cdS realizada este martes en la sede del organismo en Bruselas.\nLa cita tiene lugar 24 horas antes de la primera reuni\u00f3n ministerial, este mi\u00e9rcoles, que celebra la OTAN desde que el presidente franc\u00e9s diera pr\u00e1cticamente por muerta la Alianza y reclamase una defensa europea independiente de Estados Unidos. \u201cCualquier intento de distanciar a Europa de Norteam\u00e9rica no solo debilitar\u00e1 a la OTAN, sino que tambi\u00e9n dividir\u00e1 a Europa\u201d, avisa el noruego de 60 a\u00f1os, que tiene previsto desplazarse la semana que viene a Par\u00eds para reunirse con Macron. Objetivo t\u00e1cito de la visita: neutralizar el riesgo de que Francia socave el v\u00ednculo transatl\u00e1ntico y asuste a unos pa\u00edses europeos que conf\u00edan m\u00e1s en Washington que en Bruselas.\nPregunta. El 3 y 4 de diciembre la OTAN celebrar\u00e1 en una cumbre en Londres su 70\u00ba aniversario. \u00bfCree que seguir\u00e1 existiendo dentro de cinco o 10 a\u00f1os?\nRespuesta. Por supuesto que s\u00ed. Sin duda. Somos la alianza m\u00e1s exitosa de la historia porque hemos sido capaces de cambiar a medida que cambiaba el mundo. Y seguiremos haci\u00e9ndolo. Seguiremos adapt\u00e1ndonos en un momento de incertidumbre en el que hacen falta instituciones multilaterales fuertes como la OTAN. La Alianza ha preservado la paz y ha evitado conflictos durante 70 a\u00f1os. Y seguiremos haci\u00e9ndolo durante muchas m\u00e1s d\u00e9cadas.\nP. Pero algunos aliados claves, como EE UU o Francia, han puesto en duda el principio de defensa colectiva, el art\u00edculo 5, que estipula que un ataque contra uno de los aliados se considerar\u00e1 un ataque contra todos los aliados y que es el fundamento esencial de la Alianza.\nHace poco visit\u00e9 EE UU y tanto el presidente Trump como ambos partidos en el Congreso han expresado claramente un compromiso a prueba de fuego con la OTAN. Y vemos que el compromiso de Estados Unidos no es solo de palabra. Despu\u00e9s de la Guerra Fr\u00eda, EE UU redujo su presencia en Europa. Ahora la est\u00e1 aumentando. La \u00faltima vez que retir\u00f3 tropas fue en 2013. Ahora las ampl\u00eda. Y el a\u00f1o que viene llevaremos a cabo unas maniobras que contar\u00e1n con el mayor despliegue de tropas estadounidenses en suelo europeo desde el final de la Guerra Fr\u00eda.\nP. Turqu\u00eda ha atacado Siria sin consultar a los aliados. \u00bfPone en peligro la coordinaci\u00f3n de la OTAN?\nR. La OTAN no est\u00e1 presente en el norte de Siria. Y sobre la incursi\u00f3n turca en ese territorio hay diferentes opiniones. Yo he expresado mi profunda preocupaci\u00f3n por las consecuencias de esa incursi\u00f3n. Y espero que no ponga en peligro los enormes progresos de la coalici\u00f3n mundial contra el grupo terrorista ISIS.\nP. La OTAN s\u00ed que est\u00e1 en Turqu\u00eda. Espa\u00f1a en concreto tiene all\u00ed desplegado un sistema de misiles Patriot. \u00bfCree que deben seguir?\nR. S\u00ed. Celebro ese despliegue y dar\u00eda la bienvenida a cualquier prolongaci\u00f3n. Esos misiles han ayudado a proteger a la poblaci\u00f3n civil y a preservar la paz.\nP. \u00bfQu\u00e9 pasa si Turqu\u00eda es atacada por un pa\u00eds tercero? \u00bfSe invocar\u00eda el art\u00edculo 5?\nR. El art\u00edculo 5 no depende de que haya un despliegue de misiles de un aliado o no. Es una decisi\u00f3n pol\u00edtica.\nP. El presidente Macron ha dicho que la Alianza est\u00e1 \u201cen muerte cerebral\u201d. \u00bfC\u00f3mo se lo ha tomado usted, que es la cabeza visible de la Alianza?\nR. La semana que viene ir\u00e9 a Par\u00eds y tengo previsto discutir este tema con el presidente Macron. Lo que puedo decir hoy es que la OTAN es fuerte, \u00e1gil y vital para nuestra seguridad. La unidad europea no puede reemplazar la unidad transatl\u00e1ntica. La UE es importante, pero no puede defender a Europa.\nP. \u00bfNo ha llegado el momento de que Europa se vuelva adulta y pueda defenderse por s\u00ed misma?\nR. Vivimos en un mundo en el que debemos estar juntos. La realidad es que hay tantos desaf\u00edos, tantas amenazas, tantas incertidumbres, que la mejor manera de defender a un pa\u00eds es estar junto a otros pa\u00edses. Cuando estamos juntos, estamos m\u00e1s seguros. Y ese es el \u00e9xito de la OTAN. Mientras cualquier potencial adversario sepa que un ataque a un aliado provocar\u00eda la respuesta de toda la Alianza, no habr\u00e1 ataques.\nP. La nueva Comisi\u00f3n Europea, con Josep Borrell como Alto Representante de Pol\u00edtica Exterior, se ha marcado como objetivo desarrollar una Europa de la defensa. \u00bfC\u00f3mo se compagina ese plan con la OTAN?\nR. Estoy deseando trabajar con Borrell, un amigo desde hace tiempo. Y doy una bienvenida calurosa a los esfuerzos europeos en defensa, que ven\u00edamos reclamando desde hace mucho. Pero la defensa europea no puede ser una alternativa a la OTAN, como ya qued\u00f3 claro durante mi reciente visita a la canciller Angela Merkel en Berl\u00edn. La UE y la OTAN son dos caras de la misma moneda. No podemos forzarnos a elegir entre la unidad transatl\u00e1ntica y la unidad europea. Necesitamos ambas. Y cualquier intento de distanciar a Europa de Norteam\u00e9rica no solo debilitar\u00e1 a la OTAN, sino que tambi\u00e9n dividir\u00e1 a Europa. La UE es un gran instrumento para generar paz, estabilidad y prosperidad. Pero la UE no puede reemplazar a la OTAN, y menos despu\u00e9s del Brexit, cuando el 80% del gasto en defensa de la Alianza ser\u00e1 de aliados ajenos a la UE.\nP. Usted insiste en que Europa no puede defenderse por s\u00ed misma, pero despu\u00e9s de la anexi\u00f3n rusa de Crimea en 2014 parece que tampoco la OTAN puede defender a Europa.\nR. Crimea es inaceptable y muestra que, por primera vez en Europa desde la Segunda Guerra Mundial, Rusia est\u00e1 dispuesta a usar la fuerza militar para apoderarse de una parte del territorio de otro pa\u00eds. Pero Crimea no forma parte de la OTAN. Y por eso hemos desplegado tropas de combate en nuestras fronteras, para que quede claro, sin ning\u00fan tipo de duda o riesgo de malentendido, que jam\u00e1s aceptaremos que se repita lo de Crimea en un pa\u00eds de la OTAN. Es un mensaje claro. Si cualquier aliado de la OTAN es atacado, toda la Alianza responder\u00e1.\nP. Francia parece dispuesta a pasar la p\u00e1gina de la guerra de Ucrania y reconciliarse con el presidente ruso, Vlad\u00edmir Putin. \u00bfEs partidario de ese acercamiento?\nR. Necesitamos disuasi\u00f3n, defensa y di\u00e1logo. Y no hay contradicci\u00f3n entre ser fuertes y firmes y ofrecer di\u00e1logo. Al contrario, siempre que nos mantengamos firmes y unidos podemos entablar un di\u00e1logo pol\u00edtico con Rusia. Creo firmemente en que debemos aspirar a una mejor relaci\u00f3n con Mosc\u00fa. Pero no podemos sacrificar nuestros principios ni nuestra seguridad.\nP. Usted es uno de los pocos l\u00edderes occidentales que parece llevarse bien con Donald Trump. \u00bfCu\u00e1l es el secreto?\nR. Para m\u00ed es importante tener una buena relaci\u00f3n de trabajo con todos los l\u00edderes de la OTAN. Cuando me re\u00fano con los l\u00edderes me centro en los temas que nos unen, como la seguridad, o en el hecho de que los aliados europeos est\u00e1n dando un paso adelante. Ten\u00edamos un reparto de la carga injusto, como ha dejado claro Trump, pero la evoluci\u00f3n es positiva. Los aliados europeos van a a\u00f1adir 100.000 millones de euros en gastos de defensa entre 2016 y finales del a\u00f1o que viene. Un incremento sin precedentes en la historia de nuestra seguridad.\nP. Algunos analistas consideran que las quejas de EE UU son exageradas porque solo el 5% de su presupuesto de Defensa se destina a Europa. El resto responde a otros objetivos.\nR. Es cierto que EE UU es una potencia global. Pero, por ejemplo, la disuasi\u00f3n nuclear es una garant\u00eda autom\u00e1tica para los socios de la OTAN. Y aunque esas armas, que son muy caras, est\u00e1n desplegadas en territorio de EE UU, son importantes para la defensa europea. Y en las maniobras de 2015 en Espa\u00f1a vimos c\u00f3mo una fuerza de reacci\u00f3n r\u00e1pida estadounidense era aerotransportada en cuesti\u00f3n de horas desde Carolina del Norte y aterrizaba en paraca\u00eddas en territorio espa\u00f1ol. As\u00ed que creo que esa cifra [del 5%] se refiere a las tropas americanas estacionadas en Europa, pero es un c\u00e1lculo un poco artificial. La realidad es que EE UU es la columna vertebral de la Alianza.\nP. \u00bfQu\u00e9 es m\u00e1s f\u00e1cil, tratar con Trump o con Macron?\nR. No comparo a los l\u00edderes en esos t\u00e9rminos. Lo que me importa es que la OTAN est\u00e1 cumpliendo su funci\u00f3n. Siempre ha habido diferencias, desde su creaci\u00f3n. En 1956 tuvimos la crisis del canal de Suez. En 1966, la retirada de Francia de la estructura de cooperaci\u00f3n militar. En los a\u00f1os setenta, el despliegue de tropas turcas en Chipre. Y en 2003, la guerra de Irak. Muchos asuntos han dividido a los aliados, no hay nada nuevo. Pero hemos demostrado una y otra vez que podemos superar estas diferencias porque nos interesa estar juntos para nuestra seguridad, para luchar contra el terrorismo, y para disuadir cualquier ataque contra un aliado de la OTAN.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/19/2019, 20:01:45", "tags": ["Jens Stoltenberg", "Emmanuel Macron", "Josep Borrell", "Vlad\u00edmir Putin", "OTAN", "Donald Trump", "Comisi\u00f3n Europea", "Uni\u00f3n Europea", "Defensa", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Relaciones exteriores"], "newspaper": "elpais"}