{"id": "7ef2c1be-ab63-47ea-4473-e6d62ba6ef55", "content": "La crisis del \u2018Open Arms\u2019, en im\u00e1genes\n", "date": "08/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Barco Open Arms", "Lampedusa", "Proactiva Open Arms", "Sicilia", "Salvamento mar\u00edtimo", "Italia", "ONG", "Seguridad mar\u00edtima", "Servicios emergencia", "Emergencias", "Solidaridad", "Transporte mar\u00edtimo", "Europa occidental", "Sucesos", "Europa", "Transporte", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}