{"id": "7ef767a9-5185-429c-7b3c-5d51bc1b4e5f", "content": "Muere Javier Furia, miembro fundador de Radio Futura\n\nSu nombre no era muy popular, pero fue clave para el nacimiento de una de las mejores bandas del pop espa\u00f1ol. Javier P\u00e9rez Grueso, conocido art\u00edsticamente como Javier Furia, fue uno de los fundadores de Radio Futura. El m\u00fasico ha fallecido hoy, seg\u00fan han informado fuentes pr\u00f3ximas al artista.\nEn un texto publicado hoy en su cuenta de Facebook, Santiago Auser\u00f3n, exmiembro de Radio Futura, ha lamentado \u201cla mal\u00edsima noticia\u201d de la muerte de Javier P\u00e9rez Grueso, \u201ccompa\u00f1ero de local de ensayo, estudio, viajes y tablas durante un tiempo\u201d. \u201cLe conoc\u00ed en un club nocturno madrile\u00f1o disfrazado de Mariposa At\u00f3mica, ataviado con mallas y alas de cart\u00f3n plateadas, cubierto de purpurina\u201d, ha a\u00f1adido. Por su parte, Alaska tambi\u00e9n ha lamentado su p\u00e9rdida y ha reconocido el papel de este \u201cmiembro no oficial de Kaka de Luxe\u201d, en referencia a su estrecha relaci\u00f3n. \u201cAmigo y c\u00f3mplice en mi adolescencia. Adi\u00f3s Javier, feliz viaje a las estrellas\u201d, ha escrito la cantante. Nacho Canut, Manolo Campoamor o Paco Clavel tambi\u00e9n han mostrado p\u00fablicamente sus condolencias.\nPieza esencial en el origen del grupo, Furia era pintor cuando conoci\u00f3 a Enrique Sierra y, sobre todo, al tambi\u00e9n pintor y poeta Herminio Molero. Los tres fueron el motor inicial del proyecto Radio Futura, que vio la luz en 1979 con la incorporaci\u00f3n de Luis y Santiago Auser\u00f3n. Radio Futura nace cuando Herminio Molero, iconoclasta personaje que se hab\u00eda presentado en 1978 en la discoteca madrile\u00f1a MM bajo el nombre de Sonido Molero, decide dedicarse por completo a la m\u00fasica y abre su local de ensayo a todo aquel que quiera apuntarse. La incorporaci\u00f3n del resto de miembros se cristaliza en unos ensayos en verano del 79, con canciones compuestas principalmente por Molero, y una primera actuaci\u00f3n en octubre de 1979 en el Ateneo de Madrid. Fue el detonante: Hispavox les ofreci\u00f3 un contrato, Radio 3 apost\u00f3 por ellos y, despu\u00e9s de una serie de actuaciones programadas, llegaron a ser teloneros de Elvis Costello en Badalona.\nFuria apenas estuvo dos a\u00f1os en la banda, pero fue tiempo suficiente para formar parte de uno de los debuts m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la movida: M\u00fasica moderna, primer \u00e1lbum de Radio Futura, publicado en 1980. Con la referencia de Roxy Music, al que el grupo quer\u00eda parecerse, pero bajo toda la influencia de la new wave anglosajona, tanto brit\u00e1nica como estadounidense, M\u00fasica moderna fue una peque\u00f1a joya de melod\u00edas desenfadas y estribillos certeros, con el poderos\u00edsimo single Enamorado de la moda juvenil, una de las canciones m\u00e1s emblem\u00e1ticas del grupo y, a la postre, de la movida, pero tambi\u00e9n con temas notables como Ivonne, Zombi o Muchachita, la versi\u00f3n que hicieron de T-Rex. Furia aportaba la percusi\u00f3n electr\u00f3nica y compart\u00eda la voz principal con Santiago Auser\u00f3n mientras todas las composiciones estaban firmadas por el grupo, aunque despu\u00e9s de que Molero, principal compositor, lo ofreciese por iniciativa propia.\nCuatro d\u00e9cadas despu\u00e9s, el \u00e1lbum es uno de los que mejor ha envejecido de la movida, aunque los hermanos Auser\u00f3n renieguen de \u00e9l por la producci\u00f3n dictada por Hispavox y las tensiones internas que le acompa\u00f1aron. Porque, con esta obra, Radio Futura, que se embarc\u00f3 en una gran gira por Espa\u00f1a, llegando a tocar en las fiestas de San Isidro, abri\u00f3 paso a una carrera imparable como referentes de la movida, pero tambi\u00e9n a la caja de pandora en el grupo. Llegaron las desavenencias, primero, econ\u00f3micas y, luego, art\u00edsticas. Desavenencias que nunca se resolvieron y Furia fue invitado a marcharse en diciembre de 1980. Acept\u00f3, qued\u00e1ndose Santiago Auser\u00f3n como \u00fanico cantante, mientras Herminio Molero se resisti\u00f3 a salir, aunque termin\u00f3 abandonando el grupo que impuls\u00f3 en febrero del 81. De esta forma, quedar\u00eda asentada la formaci\u00f3n popularmente conocida por los hermanos Auser\u00f3n y Enrique Sierra, fallecido hace siete a\u00f1os.\nFuria, que no dej\u00f3 de tener contacto con figuras de la movida madrile\u00f1a, desarroll\u00f3 su carrera de pintor y apareci\u00f3 como actor, sin ninguna resonancia, en las pel\u00edculas de Pedro Almod\u00f3var Pepi, Luci, Bom y otras Chicas del Mont\u00f3n y Laberinto de pasiones.\n\u00a0\n\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Radio Futura", "Obituarios", "Movida madrile\u00f1a", "Grupos m\u00fasica", "Transici\u00f3n espa\u00f1ola", "Transici\u00f3n democr\u00e1tica", "M\u00fasica", "Historia contempor\u00e1nea", "Conflictos pol\u00edticos", "Historia", "Movimientos culturales", "Cultura", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}