{"id": "7f58d2c4-a8cc-4fbe-6c6e-c4fa2806e6d9", "content": "Mossos bajo presi\u00f3n\n\nJusto cuando su concurso es m\u00e1s necesario para garantizar la seguridad a los ciudadanos de Catalu\u00f1a \u2014y a sus visitantes\u2014 el Govern secesionista inocula m\u00e1s presi\u00f3n contra los Mossos, generando tensiones internas, por culpa de su designio de convertirlos en una polic\u00eda al servicio particular de los intereses de los gobernantes.\nLa farsa y el fuego (11/12/2018)\nTorra 'vs' Mossos (09/12/2018) \nSucedi\u00f3 hace dos a\u00f1os cuando el refer\u00e9ndum ilegal: el entonces president Carles Puigdemont desair\u00f3 a la c\u00fapula del cuerpo despreciando su advertencia sobre el desencadenamiento de violencias en torno a la consulta ilegal del 1-O, hasta el punto de que el major Josep Llu\u00eds Trapero se puso a disposici\u00f3n de la judicatura para arrestarlo.\nAcaba de suceder ahora, cuando al cabo de dos a\u00f1os de aquel oto\u00f1o ilegal, el director general de los Mossos, Andreu Mart\u00ednez, dimite, denigrado por el president Quim Torra por reprimir \u2014como era su deber\u2014 las manifestaciones violentas de los CDR a los que Torra est\u00e1 pol\u00edtica e \u00edntimamente vinculado. Mart\u00ednez le devolvi\u00f3 ayer la pelota criticando, elegante pero inequ\u00edvocamente, a las \u201cvoces disonantes que quieren contribuir a la crispaci\u00f3n\u201d del cuerpo.\nEsa crispaci\u00f3n proviene entre otras razones de que en cuatro a\u00f1os la polic\u00eda auton\u00f3mica catalana ha visto nombrar a cuatro directores generales a su frente. Ha tenido que contemplar como Torra creaba un grupo de centuriones fuera del organigrama, al servicio exclusivo de su persona y de sus caprichos. Ha debido realizar ingentes horas extras para controlar los desmanes de orden p\u00fablico alentados por los sucesivos presidents. Y se ha visto impelida a sortear las sugerencias de suavidad con sus partidarios levantiscos y de dureza con el resto. Ha soportado as\u00ed distintos intentos de convertirla en una polic\u00eda pol\u00edtica, controlada ahora por un director general pol\u00edtico, y no profesional. Y cuya imagen queda a cargo del jefe de prensa m\u00e1s partidista de la historia de la Generalitat, hoy a las \u00f3rdenes directas del sectarismo de Waterloo.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Quim Torra", "Mossos d'Esquadra", "Polic\u00eda auton\u00f3mica", "Catalu\u00f1a", "Polic\u00eda", "Fuerzas seguridad", "Espa\u00f1a", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}