{"id": "7f8943f5-24f5-4df7-77ef-e43bad9f6510", "content": "El Parlament concede una prestaci\u00f3n por cese de actividad a Junqueras y Jordi S\u00e0nchez\n\nLa Mesa del Parlament ha aprobado hoy conceder al l\u00edder de ERC, Oriol Junqueras, y al diputado de JxCat en el Congreso, Jordi S\u00e0nchez, la prestaci\u00f3n por cese de actividad. Una indemnizaci\u00f3n que se tramita, solo si es solicitada, cuando un diputado deja la C\u00e1mara y no tiene ning\u00fan sueldo al terminar en el cargo. Esa retribuci\u00f3n est\u00e1 contemplada en el art\u00edculo 5 de las Normas sobre previsi\u00f3n social de los miembros del Parlamento de Catalu\u00f1a y es una sustituci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de desempleo, que los diputados no pueden tener. Se trata de una prestaci\u00f3n que tambi\u00e9n est\u00e1 regulada en otras c\u00e1maras, como en el Congreso de los Diputados, donde se conoce con el nombre de \"cesant\u00eda\".\nTanto Junqueras y como S\u00e0nchez solicitaron esa prestaci\u00f3n despu\u00e9s de dejar el Parlament para ser diputados en el Congreso. Ambos argumentan la petici\u00f3n en que no reciben ning\u00fan sueldo porque est\u00e1n suspendidos en la C\u00e1mara baja y no han llegado a cobrar nunca. S\u00e0nchez recibir\u00e1 900 euros y Junqueras 13.000. La cantidad a percibir se calcula en funci\u00f3n al tiempo en el que se ha sido diputado, apuntan fuentes del Parlament. S\u00e0nchez ha sido diputado menos de dos a\u00f1os y Junqueras, en cambio, m\u00e1s de siete.\nLas mismas fuentes del Parlament han subrayado que despu\u00e9s de cada legislatura la c\u00e1mara catalana suele atender y resolver las peticiones de indemnizaci\u00f3n que se presentan. Al t\u00e9rmino de la legislatura pasada, por ejemplo, la solicitaron 24 diputados y las cantidades que percibieron oscilaron entre los 31.000 euros -una diputada con 4 legislaturas- y los 646, de un diputado que solo lo fue durante 10 meses.\nLa concesi\u00f3n ha sido aprobada en La Mesa por todos los grupos, excepto por Cs, que ha cuestionado que Junqueras y S\u00e0nchez cumplan los requisitos para recibir la prestaci\u00f3n. Seg\u00fan el partido naranja, hay que tener en cuenta que ambos son diputados en el Congreso y que hay que esperar a la sentencia del juicio del 1-O para ver si finalmente quedan inhabilitados, porque sostienen que, si la sentencia no los inhabilita, podr\u00edan cobrar en el Congreso y no tendr\u00edan derecho a recibir la prestaci\u00f3n del Parlament.\nLa normativa que regula la prestaci\u00f3n indica que pueden recibirla \"los diputados que causen baja por causas diferentes de la defunci\u00f3n y que no renueven mandato en la constituci\u00f3n de la legislatura siguiente, y aquellos que causen baja por cualquier motivo durante la legislatura\". Y a\u00f1ade que esa prestaci\u00f3n es incompatible con cualquier otra retribuci\u00f3n y que el importe se calcula en funci\u00f3n de las legislaturas en las que ha estado activo como diputado: una legislatura supone el 25% de la asignaci\u00f3n mensual multiplicado por el n\u00famero de a\u00f1os; dos legislaturas un 50%; tres legislaturas un 75%, y cuatro o m\u00e1s el 100%.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Oriol Junqueras", "Jordi S\u00e0nchez", "Catalu\u00f1a", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Parlamento", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}