{"id": "7fa0a0cc-2111-41f2-50a1-09359813c30b", "content": "El agitado camino de Rosal\u00eda: una historia de triunfos globales y controversias nacionales\n\nEspa\u00f1a ha creado varias estrellas musicales globales (Julio Iglesias o su hijo Enrique son los ejemplos m\u00e1s paradigm\u00e1ticos), pero si Rosal\u00eda (Barcelona, 1993) ocupa un lugar especial entre ellas es porque lo ha hecho con unos signos identitarios muy nuestros. No canta en ingl\u00e9s, no tira de productores suecos, no ha tenido que hacer duetos con estrellas establecidas de las listas brit\u00e1nicas o estadounidenses y no se ha ido a vivir a Miami.\nDecir \u201cfuck VOX\u201d es un territorio m\u00e1s seguro: la ideolog\u00eda ultraderechista es un lugar en el que ning\u00fan artista global, comprometido y joven querr\u00eda verse enfangado. Vox tiene sus propios artistas de cabecera, s\u00ed, pero son m\u00e1s bien del hilo de Ar\u00e9valo o Jos\u00e9 Manuel Soto\nRosal\u00eda es la estrella musical m\u00e1s grande en lo que va de siglo XXI en Espa\u00f1a y precisamente por el inter\u00e9s que suscitan todos sus movimientos ha dejado unas cuantas controversias por el camino. Pero, incluso, por esas pol\u00e9micas deber\u00eda sentirse orgullosa: son debates que hacen a la industria cultural espa\u00f1ola adulta por fin. Se ha pasado de hablar de la cobra de Bisbal a Chenoa o del himno espa\u00f1ol ap\u00f3crifo de Marta S\u00e1nchez a discutir sobre la apropiaci\u00f3n cultural, por ejemplo, un debate que artistas como Beyonc\u00e9 llevan a\u00f1os suscitando en Estados Unidos pero que a esta industria musical \u2013m\u00e1s humilde y monocrom\u00e1tica\u2013 nunca hab\u00eda llegado.\nPor ello a Rosal\u00eda no hay que reconocerle solo sus Grammy Latinos, que la aplauda The New York Times o sus cinco n\u00fameros uno en las listas espa\u00f1olas en menos de un a\u00f1o. Hay que reconocerle que gracias a su existencia, sus controversias e incluso, si lo fuesen, sus errores, la industria cultural ha subido un pelda\u00f1o en cuanto a calidad y proyecci\u00f3n, pero tambi\u00e9n en la apasionante discusi\u00f3n que puede generar.\nLos nombres m\u00e1s mencionados tras la resaca de las elecciones generales del 10 de noviembre en Espa\u00f1a han sido Pedro, Pablo, Albert y Rosal\u00eda. Un tuit de solo dos palabras levantaba la pol\u00e9mica: \u201cFuck Vox\u201d (\"que le jodan a Vox\"). En realidad es un tuit de lo m\u00e1s normal en una mujer joven y de ideolog\u00eda progresista (el 62% de los votantes de Vox son hombres de m\u00e1s de 40 a\u00f1os), con la salvedad de que Rosal\u00eda no es una mujer normal, sino un \u00eddolo a nivel mundial con m\u00e1s de 731.000 seguidores en Twitter y m\u00e1s de seis millones y medio en Instagram.\nFuck vox\nEs poco habitual que un artista espa\u00f1ol se signifique pol\u00edticamente. En una Espa\u00f1a cada vez m\u00e1s polarizada nadie quiere arriesgarse a perder miles de seguidores pertenecientes a la otra mitad: a\u00fan est\u00e1n en el recuerdo las declaraciones de Russian Red (\u201cSi me tengo que decantar, derechas\u201d, respondi\u00f3 en un cuestionario a la revista Marie Claire en 2011 tras ser preguntada por su posicionamiento pol\u00edtico) o la participaci\u00f3n de Mai Meneses (de Nena Daconte) en un festival en contra del derecho al aborto. Ambas cantantes se llevaron muchas cr\u00edticas de parte de los que eran sus seguidores \u2013tambi\u00e9n muchos aplausos por ser honestas\u2013 y sus carreras, fuese o no debido a estos posicionamientos, nunca volvieron a brillar como antes.\nPero decir \u201cfuck Vox\u201d es un territorio m\u00e1s seguro: la ideolog\u00eda ultraderechista es un lugar en el que ning\u00fan artista global, comprometido y joven querr\u00eda verse enfangado. Vox tiene sus propios artistas de cabecera, s\u00ed, pero son m\u00e1s bien del hilo de Ar\u00e9valo o Jos\u00e9 Manuel Soto. Lo de Andr\u00e9s Calamaro, que escribi\u00f3 en su perfil oficial de Facebook \u201cprefiero el v\u00e9rtigo de los patriotas y reaccionarios, a su manera me representan m\u00e1s que los moderados\u201d, tal vez haya que dejarlo en stand by como la broma de un provocador profesional.\nLa respuesta del partido liderado por Abascal no se hizo esperar y son\u00f3 muy antigua: de nuevo, alguien de derechas diciendo que alguien que se considera de izquierdas no puede tener dinero. Para ello usaron una imagen de Rosal\u00eda volando en un avi\u00f3n privado junto a la frase: \u201cSolo los millonarios, con aviones privados como t\u00fa, pueden permitirse el lujo de no tener patria\u201d. Es, casi palabra por palabra, una frase de Ramiro Ledesma, cofundador de la Falange Espa\u00f1ola de las JONS.\nY al hilo de la patria se puede regresar a la primera gran controversia de Rosal\u00eda: la de la apropiaci\u00f3n cultural. Primero fue parte de la comunidad flamenca quien la critic\u00f3 tras la publicaci\u00f3n de su primer disco, Los \u00c1ngeles (2017), saludado por muchos medios entre los mejores del a\u00f1o. \u00bfQu\u00e9 hac\u00eda, se preguntaron los puristas andaluces, una jovencita del Baix Llobregat publicando el disco flamenco m\u00e1s exitoso del a\u00f1o? \u201cS\u00e9 de d\u00f3nde viene el flamenco, he estudiado una carrera entera sobre esto\u201d, cont\u00f3 a EL PA\u00cdS en noviembre de 2018. \u201cLos flamenc\u00f3logos se han esforzado por explicar su origen. Nace de la mezcla de culturas. Le debe mucho a la etnia gitana, pero la m\u00fasica no tiene due\u00f1o\u201d\nComo tambi\u00e9n explic\u00f3 a EL PA\u00cdS, Rosal\u00eda creci\u00f3 escuchando en casa a Supertramp o Bob Dylan y en su pubertad empez\u00f3 a devorar discos que iban desde La Ni\u00f1a de los Peines a Missy Elliott. Ese maremagno de influencias ser\u00eda decisivo en su segundo disco, El mal querer, un proyecto que ten\u00eda tanto de musical como de audiovisual, con una retah\u00edla de videoclips que supusieron un fen\u00f3meno en Espa\u00f1a. Y, de nuevo, un dolor de cabeza para Rosal\u00eda: esta vez era la comunidad gitana, con activistas como Noelia Cort\u00e9s escribiendo tuits como: \u201cNo soporto que tengas m\u00e1s oportunidades que las gitanas que cantan desde ni\u00f1as sobre sus ra\u00edces, es como que una paya que dio clases de canto tiene m\u00e1s cr\u00e9dito que una gitana que canta letras que narran su historia y la de los suyos\u201d.\nno soporto que tengas m\u00e1s oportunidades que las gitanas que cantan desde ni\u00f1as sobre sus ra\u00edces, es como que una paya que dio clases de canto tiene m\u00e1s cr\u00e9dito que una gitana que canta letras que narran su historia y la de los suyos.\nA Rosal\u00eda ya no se le echaba en cara \u00fanicamente la inspiraci\u00f3n flamenca de sus canciones o su pronunciaci\u00f3n, tambi\u00e9n la imaginer\u00eda de sus videoclips, que inclu\u00edan santos, camiones, toros, bisuter\u00eda, u\u00f1as postizas, parquineo, botell\u00f3n o nazarenos. \u201cDesde su privilegio racial y econ\u00f3mico puede vestirse de barrio bajo y de marginalidad sin sufrir lo que sufre la gente que s\u00ed vive esas cosas\u201d, dijo Cort\u00e9s. Respondi\u00f3 Rosal\u00eda: \"Vengo de una generaci\u00f3n que naci\u00f3 con la globalizaci\u00f3n e Internet. Eso lo ha cambiado todo. Nunca pienso en la m\u00fasica como: '\u00bfEs esto correcto o incorrecto?'. Siempre pienso: '\u00bfEs esto emocionante o no?\u201d. Lo hizo desde las p\u00e1ginas de la revista estadounidense Billboard.\nCuando parec\u00eda superado ese bache, la controversia cruz\u00f3 el charco: \u00bfes Rosal\u00eda latina o no? Su victoria en la categor\u00eda de mejor v\u00eddeo latino gracias a Con altura \u2013su mayor \u00e9xito mundial hasta ahora, con m\u00e1s de mil millones de visualizaciones en YouTube\u2013 en los MTV Video Music Awards 2019 levant\u00f3 cierta pol\u00e9mica que lleg\u00f3 a la BBC: \u00bfpor qu\u00e9 Rosal\u00eda se llevaba un premio latino si es europea? La catalana respondi\u00f3 a esta cuesti\u00f3n en una entrevista en el medio musical Fader: \u201cSi la m\u00fasica latina es m\u00fasica hecha en espa\u00f1ol, entonces mi m\u00fasica es parte de la m\u00fasica latina. Pero s\u00e9 que eso no me convierte en una artista latina. Eso no es correcto. Soy parte de una generaci\u00f3n que est\u00e1 haciendo m\u00fasica en espa\u00f1ol. Entonces no lo s\u00e9, en ese sentido prefiero que otros decidan si estoy incluida en ese grupo\u201d.\n\u201cS\u00e9 de d\u00f3nde viene el flamenco, he estudiado una carrera entera sobre esto. Los flamenc\u00f3logos se han esforzado por explicar su origen. Nace de la mezcla de culturas. Le debe mucho a la etnia gitana, pero la m\u00fasica no tiene due\u00f1o\u201d\nRosal\u00eda en 'EL PA\u00cdS' (noviembre de 2018)\nUna rumba catalana (Fucking Money Man, publicada en junio de 2019) parec\u00eda el territorio ideal para que Rosal\u00eda no ofendiese esta vez a nadie: una artista catalana cantando en catal\u00e1n y un g\u00e9nero tradicional de Barcelona desde los a\u00f1os sesenta. Lo hizo, adem\u00e1s, en un momento en que el idioma catal\u00e1n y Catalu\u00f1a en s\u00ed misma eran el punto m\u00e1s caliente de la pol\u00edtica espa\u00f1ola. Se dir\u00eda que hab\u00eda algo de militancia en ello: la artista espa\u00f1ola m\u00e1s famosa del mundo se pone a cantar en catal\u00e1n casi a la vez que est\u00e1 finalizando el juicio del proc\u00e9s. Pero no: fueron los puristas de lenguaje catal\u00e1n los que la criticaron esta vez, como recogieron no solo medios nacionales, sino incluso el influyente The Guardian.\nLas cr\u00edticas llegaron por usar \u201cespa\u00f1olismos\u201d como cumpleanys en vez del correcto aniversari, escoltada en vez de escortada o botelles en lugar de ampolles. \u201cLa cantante tiene algunos d\u00e9ficits de competencia ling\u00fc\u00edstica, que son consecuencia del estado de anormalidad de la lengua\u201d, dijo el profesor de la Universitat de les Illes Ballears Gabriel Babiloni a El Peri\u00f3dico. \u201cPero esto no hace demasiado da\u00f1o a la lengua, porque hoy todo el mundo sabe que cumpleanys o bautitzo son castellanismos groseros que casi nadie dice\u201d.\nFucking Money Man (Puto dinero, t\u00edo) podr\u00eda ser tambi\u00e9n el t\u00edtulo de las columnas que se escribieron a ra\u00edz de un tuit del alcalde de Valladolid (el socialista \u00d3scar Puente) respondiendo a un ciudadano que le preguntaba por qu\u00e9 la artista no actuaba en la ciudad. La respuesta: \u201cPide 500.000 euros. T\u00fa dir\u00e1s\u201d.\nPide 500.000 \u20ac. T\u00fa me dir\u00e1s.\nA esto le sigui\u00f3 un cruce de \"\u00e9l dijo, ella dijo\": Rosal\u00eda respondi\u00f3 que \u201clo que se dice que pedimos por nuestro show es falso\u201d y que la cifra \u201cest\u00e1 lejos de ser verdad\u201d. Puente insisti\u00f3: \u201cSu agente nos dijo, despu\u00e9s de tenernos dos meses esperando, que empezar\u00edan a hablar de nosotros a partir de 500.000 euros\u201d. Unos meses despu\u00e9s actu\u00f3 en C\u00f3rdoba por 217.000 euros. Una cifra que puede parecer alta si no se tiene en cuenta el espect\u00e1culo que ofrece y las decenas de personas que trabajan para crearlo.\u00a0\nSolo tres meses despu\u00e9s, a \u00d3scar Puente le apareci\u00f3 una inesperada e involuntaria aliada en esta historia: Madonna. La artista recibi\u00f3 a unos cuantos medios espa\u00f1oles en Londres en junio de este a\u00f1o, como la web musical Jenesaispop, y cont\u00f3 que amaba a Rosal\u00eda e intent\u00f3 que actuase en su 60 cumplea\u00f1os, celebrado en Marruecos. \u201cEmpezamos a hablar ella y yo y entonces parec\u00eda una transacci\u00f3n f\u00e1cil. Luego, la cosa se fue complicando. Cuando habl\u00e9 con ella, necesitaba solo un guitarrista y palmeros que iban a compartir habitaciones, porque nos qued\u00e1bamos en un hotel muy peque\u00f1o. Pero de repente entr\u00f3 en juego un m\u00e1nager, y entr\u00f3 en juego un agente, 5 personas se involucraron, y pidieron una extraordinaria cantidad de dinero\u2026 Eran como 36 personas\u2026 As\u00ed que no pas\u00f3\u201d.\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "11/14/2019, 20:01:45", "tags": ["Rosal\u00eda", "Madonna", "Vox", "Partidos ultraderecha", "Catalu\u00f1a", "Ultraderecha", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}