{"id": "7fb48beb-6954-42b8-6d07-35d05f9231c2", "content": "\u201cEn el mismo lugar, en el mismo momento\u2026 y que no se vieran\u201d\n\nBiel Gomila abr\u00eda este lunes por la ma\u00f1ana los portones del hangar n\u00famero 11 del campo de vuelo de Binissalem abatido. \u201cNo lo puedo entender, que los dos estuvieran en el mismo lugar, a la misma altura, en el mismo momento\u2026 y que no se vieran\u201d. El presidente del aeroclub expresaba de esa forma que solo una \u201cmuy mala suerte\u201d estuvo detr\u00e1s de la colisi\u00f3n entre un helic\u00f3ptero y un ultraligero que caus\u00f3 la muerte de siete personas, entre ellas dos menores, este domingo en un choque a\u00e9reo en Inca, el peor que ha sufrido Baleares.\nGomila no se encontraba en el campo de vuelo, una gran superficie de tierra de la que sobresalen once hangares met\u00e1licos y unos pocos m\u00f3dulos, cuando despeg\u00f3 el domingo la aeronave marca Aeroparkt de su propiedad. La Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n de Accidentes e Incidentes de Aviaci\u00f3n Civil deber\u00e1 determinar qu\u00e9 ocurri\u00f3 para que los dos aparatos chocaran en una zona donde sobrevuelan asiduamente aviones, pero sin que exista una gran concentraci\u00f3n de artefactos. En una jornada normal en Binissalem \u2014uno de los tres aer\u00f3dromos de la isla\u2014 de un fin de semana se pueden producir unas veinte operaciones, aunque en agosto el tr\u00e1fico se reduce, por lo que ha extra\u00f1ado todav\u00eda m\u00e1s el accidente.\nGomila resaltaba esta ma\u00f1ana la importancia de controlar el campo visual para evitar ese tipo de tragedias. Sobre todo para el caso de unos aparatos que no est\u00e1n supervisados por el control a\u00e9reo. Las comunicaciones son las denominadas aire-aire, en las que los ultraligeros comparten una frecuencia de emisora a trav\u00e9s de la cual van compartiendo sus posiciones. No hay radar que los ubique y tienen que volar por debajo de los 1.000 pies. El problema es que ultraligeros y helic\u00f3pteros, al estar en categor\u00edas diferentes no comparten la misma frecuencia.\n\u201cNo estamos conectados con torres de control porque nos movemos por espacios a\u00e9reos no controlados\u201d, explica Antonio Pinedo, secretario de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pilotos de Aeronaves Ultraligeras, consternado por el accidente. Incluso, afirma, no es necesario tener planes de vuelo a no ser que se vaya a cruzar una frontera o se vaya a invadir un espacio controlado.\nEs habitual que en los campos de vuelo no haya emisoras de radio con las que comunicarse con las aeronaves que las sobrevuelan. Es el caso de Binissalem. Pero Pinedo destaca que en el caso de las peque\u00f1as aeronaves \u201clo m\u00e1s importante es controlar el campo visual\u201d, aunque destacaba que los incidentes acaban siendo consecuencia de muchos factores, y no solo de uno. \u201cEs un tipo de accidente estad\u00edsticamente muy peque\u00f1o\u201d, dice.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Inca", "Helic\u00f3pteros", "Ultraligeros", "Vuelo", "Mallorca", "Accidentes a\u00e9reos", "Baleares", "Accidentes", "Transporte a\u00e9reo", "Sucesos", "Espa\u00f1a", "Transporte"], "newspaper": "elpais"}