{"id": "801c0f7a-d448-4baa-72a3-5abffd5a22f0", "content": "Espa\u00f1a, busca contra Malta ser cabeza de serie en la Euro 2020\n\nFINALIZADO\nEl fuerte viento transform\u00f3 la playa de la Victoria en un desierto azotado por el Atl\u00e1ntico. Doscientos metros m\u00e1s all\u00e1, al otro lado del asfalto, en las puertas de acceso a la tribuna principal del Ram\u00f3n de Carranza, una muchedumbre guardaba cola para asistir al entrenamiento de la Roja previo al partido de esta noche ante Malta (20. 45, La1). El entusiasmo de la muchachada que jaleaba ya en las gradas las acciones de los internacionales est\u00e1 alejado de la realidad por la que atraviesa la selecci\u00f3n que dirige Robert Moreno. Los empates en Noruega y Suecia del pasado mes de octubre abrieron dudas en todas las l\u00edneas, desde la porter\u00eda hasta el ataque. Tambi\u00e9n sobre el seleccionador, por primera vez cuestionado desde que reemplazara Luis Enrique. La coletilla final en la respuesta que ofreci\u00f3 Moreno cuando fue cuestionado por la convocatoria de Adama Traor\u00e9, que posteriormente fue desconvocado por lesi\u00f3n, fue la de un entrenador que percibe que cada decisi\u00f3n que toma est\u00e1 bajo sospecha. \u201cNo es un capricho\u201d, dijo despu\u00e9s de enumerar que Adama jug\u00f3 en la Florida, el equipo de su barrio, en el Hospitalet, donde el t\u00e9cnico trabaj\u00f3, y que debut\u00f3 en el primer equipo del Barcelona cuando \u00e9l asist\u00eda a Luis Enrique. \u201cEl desborde y el desequilibrio de Adama est\u00e1 por encima del de los dem\u00e1s con mucha diferencia. Ya estuvo en las dos anteriores prelistas. Habl\u00e9 con \u00e9l el domingo y me dijo que ten\u00eda un pinchazo y que le sab\u00eda mal no poder venir\u201d.\nMoreno es consciente de que su futuro en la selecci\u00f3n depende de lo que suceda en la Eurocopa, pero ni su presencia en el campeonato est\u00e1 del todo asegurada. Fuentes federativas no se atreven a descartar que ante una futura intenci\u00f3n de Luis Enrique de volver a entrenar no sea el asturiano quien acabe por dirigir a la selecci\u00f3n en el europeo. \u201cNo estoy centrado en la renovaci\u00f3n porque es algo que no depende de m\u00ed y que no puedo controlar. Lo \u00fanico que depende de m\u00ed es hacer mi trabajo lo mejor posible. Me centro en ser mejor entrenador y mejor persona cada d\u00eda\u201d.\nEl duelo con la d\u00e9bil Malta, m\u00e1s all\u00e1 de que los tres puntos le garantizan a Espa\u00f1a ser primera de grupo, que no cabeza de serie \u2014para asegurar esto debe ganar tambi\u00e9n a Rumania el lunes\u2014, pasar\u00e1 revista a las mejoras que trata de aplicar Moreno. \u201cEn los dos \u00faltimos partidos, ante Noruega y Suecia, nos falt\u00f3 punter\u00eda. Generamos ocasiones, pero a\u00fan hay que generar m\u00e1s. Esta semana hemos hecho hincapi\u00e9 en trabajar frente a equipos que se van a replegar, como creo que ser\u00e1n los partidos ante Malta y Rumania\u201d. Ese trabajo al que alude Moreno est\u00e1 directamente relacionado con la espesura en el juego que durante largos tramos apareci\u00f3 en Oslo y en Estocolmo. Parte de sus indicaciones a centrocampistas y delanteros es la de no perder la paciencia y la de no acercarse al bal\u00f3n con ansiedad varios jugadores a la vez para no generar amontonamientos que emboten las circulaciones de bal\u00f3n.\nA la intervenci\u00f3n del seleccionador sigui\u00f3 la del capit\u00e1n Sergio Ramos, que comprob\u00f3 que el inter\u00e9s period\u00edstico estaba m\u00e1s en conocer sus opiniones sobre la disputa de la Supercopa en Arabia Saud\u00ed o en la posibilidad que Espa\u00f1a juegue en Barcelona que en el propio partido. Sobre esto \u00faltimo dijo que \u201cno es el momento id\u00f3neo para ir all\u00ed, porque se acaba de suspender un cl\u00e1sico... pero si hay que jugar en Barcelona, pues ojal\u00e1, porque seguro que hay gente que quiere ver a la selecci\u00f3n. En cuanto a la Supercopa en Arabia sigui\u00f3 el discurso del presidente federativo, Luis Rubiales: \u201cLos jugadores no podemos hacer nada al respecto. Pero Rubiales ha dicho que intentaremos que sea una ocasi\u00f3n para cambiar, y si es as\u00ed el d\u00eda de ma\u00f1ana estaremos orgullosos de haberlo conseguido\u201d.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/15/2019, 20:01:45", "tags": ["Eurocopa 2020", "Selecci\u00f3n espa\u00f1ola f\u00fatbol", "Robert Moreno", "Selecci\u00f3n F\u00fatbol Malta", "Eurocopa", "Selecci\u00f3n espa\u00f1ola", "Campeonato Europa", "Selecciones deportivas", "F\u00fatbol", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}