{"id": "80505aac-2292-485d-7d04-79804ccfa23a", "content": "El independentismo inicia una campa\u00f1a de \u201cautoinculpaciones\u201d por el 1-O sin recorrido legal\n\nEl entusiasmo de Neus apabulla. Se ha levantado muy temprano en su piso de Matar\u00f3, ha llegado a las 8.15 a la Ciudad de la Justicia de Barcelona y ha esperado con alegr\u00eda, \"hablando con unos y otros\", cuatro horas de cola para inculparse. \"Lo har\u00eda otra vez ma\u00f1ana y pasado y al otro... \u00a1Todo por Catalu\u00f1a y por el futuro de mis hijos!\", explica. Neus ha presentado una denuncia en el juzgado contra s\u00ed misma en la que pide que se le abra una investigaci\u00f3n penal por haber participado en las concentraciones del 20-S de 2017 y tambi\u00e9n en el refer\u00e9ndum del 1 de octubre.\nEsa es la consecuencia, al menos sobre el papel, que puede tener la campa\u00f1a de autoinculpaciones promovida por \u00d2mnium Cultural en los juzgados catalanes este lunes. Cientos de personas se han sumado a la llamada, que es una nueva forma de mostrar el rechazo a la sentencia del Tribunal Supremo contra los l\u00edderes pol\u00edticos del proc\u00e9s. Si ellos han sido condenados, los ciudadanos que les empujaron en el fallido camino hacia la independencia tambi\u00e9n deben serlo. En la pr\u00e1ctica, esas inculpaciones por el 1-O tienen un recorrido jur\u00eddico muy escaso, admiten todas las fuentes consultadas.\n\"Si ellos est\u00e1n en la c\u00e1rcel por haber puesto las urnas, yo estoy dispuesto a ir a la c\u00e1rcel con ellos\", explica Joan, de Barcelona. Ya le quedan pocos metros para llegar a la cabecera despu\u00e9s de soportar tambi\u00e9n, estoicamente, cuatro horas de pie. Afirma que es \"consciente\" de las consecuencias que puede tener su acci\u00f3n e insiste en que no tiene miedo. Pero admite que lo m\u00e1s probable es que no ocurra nada. \"Nos han dicho que lo normal es que, una vez presentada la denuncia, se archive. Si es as\u00ed, habr\u00e1 quedado como una protesta m\u00e1s contra una sentencia injusta\".\n\u00d2mnium explica que cada persona asume la iniciativa bajo su propia responsabilidad. Pero reconoce que, consultados los servicios jur\u00eddicos, lo m\u00e1s probable es que las investigaciones se archiven de entrada. Todos los autoinculpados est\u00e1n presentado un mismo modelo de denuncia: un formulario confeccionado por la entidad que preside Jordi Cuixart. All\u00ed, los denunciantes dicen haber participado activamente en las concentraciones del 20 de septiembre de 2017 y en la defensa de los colegios electorales el 1-O.\nHay diversas razones que refuerzan la idea de que la campa\u00f1a es m\u00e1s simb\u00f3lica que otra cosa. La primera, que las denuncias no van acompa\u00f1adas de ning\u00fan tipo de documentaci\u00f3n, por lo que no se pueden individualizar las conductas que, en su caso, supondr\u00edan la comisi\u00f3n de alg\u00fan delito. En su web, \u00d2mnium explica a sus socios que no presentar pruebas \"dificulta enormemente la apertura de actuaciones judiciales\". La segunda, que en julio de 2019 la Audiencia de Barcelona ya dej\u00f3 claro que no investigar\u00eda con car\u00e1cter general a los votantes del 1-O. Y la tercera, que hay precedentes: en 2015 se presentaron cerca de 6.000 autoinculpaciones por votar en la consulta independentista del 9 de noviembre de 2014. El Tribunal Superior de Justicia de Catalu\u00f1a (TSJC) concluy\u00f3 entonces que la \"simple participaci\u00f3n\" en la consulta \"no constituye infracci\u00f3n penal de ninguna clase\".\n\"Ya veremos. Tal como est\u00e1n las cosas...\", dice, entre divertido y malicioso, Antoni Soler, presidente de FundiPau. \"Cuando haces algo as\u00ed, por lo menos est\u00e1s dispuesto a asumir las consecuencias\". Soler acaba de presentar la denuncia y sale a la calle acompa\u00f1ado por una de las personas que hacen trabajos sociales en la Ciudad de la Justicia. Llevan chaleco amarillo y este lunes son los encargados de conducir, uno a uno, a los autoinculpados. \"Esto de que entremos uno a uno... No s\u00e9 si lo han hecho adrede\", a\u00f1ade Soler, de nuevo suspicaz.\nDespu\u00e9s de cuatro horas de cola, el tr\u00e1mite es sorprendentemente corto: el denunciante recorre el breve trayecto desde las vallas de protecci\u00f3n hasta la entrada a la Ciudad de la Justicia, pasa el arco de seguridad y se planta ante un funcionario habilitado para ese fin que, detr\u00e1s de un atril, estampa dos sellos, uno en la denuncia original y otro en la copia. Ni jueces, ni declaraciones: tan solo la sobria burocracia del funcionario y la alegre conversaci\u00f3n de una de las chicas de peto fluorescente que, toda tatuada, se pasa la ma\u00f1ana caminando.\nNeus, gafas de sol y una cinta en la cabeza, sigue saludando a todos -\"a este no le conozco\"- con el mismo entusiasmo. Socia de \u00d2mnium, dice que es f\u00e1cil reconocerla en las manifestaciones independentistas porque siempre lleva \"un cartel en alem\u00e1n\" dirigido a Merkel por no atender las reivindicaciones de Catalu\u00f1a. Se va con la misma alegr\u00eda con la que lleg\u00f3, sin rastro de cansancio. \"Los pol\u00edticos han hecho lo que el pueblo les ha mandado. No me siento culpable por que est\u00e9n en la c\u00e1rcel, pero esto es lo m\u00ednimo que podemos hacer\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/28/2019, 20:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Sanciones", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}