{"id": "80c68c97-27b5-4fea-75df-2da3e49ca48a", "content": "Doblemente adictiva\n\nMe confieso devoradora de series. Ninguna me hab\u00eda llegado al alma. Fari\u00f1a, s\u00ed. Lo ten\u00eda todo. A pesar de que representa que la acci\u00f3n transcurre en la r\u00eda de Arousa (Pontevedra), gran parte de la serie, toda grabada en exteriores, se rod\u00f3 cerca de la casa do meu pai [de mi padre]. Las playas, calles, montes y puertos que acogen a los narcotraficantes gallegos son los que piso cada verano desde que nac\u00ed. Noia, Porto do Son, Portos\u00edn, Xu\u00f1o (A Coru\u00f1a), fueron los escenarios escogidos. Adem\u00e1s, confieso, y no querr\u00eda hacerlo, que cuando iba a empezar la serie descubr\u00ed que hab\u00eda pasado un d\u00eda de trabajo en Ripoll, investigando a los responsables de los atentados terroristas de Barcelona y Cambrils (2017), con el autor del libro que da nombre a la serie, Nacho Carretero. Me qued\u00f3 cara de parva (tonta) y record\u00e9 como me sulfur\u00e9 cuando me escarall\u00f3 el port\u00e1til. Inevitablemente antes de verla, ya estaba unida a Fari\u00f1a.\nEsta serie de alma gallega narra la historia del nacimiento del narcotr\u00e1fico en Galicia. Mi Galicia de julios y septiembres. La que he recorrido en romer\u00edas, en noches de pesca de cerco y de verbena siguiendo a la Par\u00eds de Noia. De c\u00f3mo en los a\u00f1os ochenta la reconversi\u00f3n de la pesca dej\u00f3 a parte de la flota gallega en tierra, sin trabajo y los armadores, de mi familia y familiares de mis amigos, acabaron endeudados. La falta de ingresos estrangul\u00f3 las econom\u00edas familiares. Esto, sumado a la orograf\u00eda de su costa y al talante de sus habitantes \u2014todo se sab\u00eda pero se guardaba silencio\u2014, fue la mezcla perfecta para que los que controlaban el contrabando de tabaco en las r\u00edas lo cambiaran por la droga.\u00a0\nLa primera vez la mir\u00e9 con tanta pasi\u00f3n que no pude parar de tuitear\nFari\u00f1a presenta a las familias o clanes, los Charlines con Manuel Charl\u00edn (Antonio Dur\u00e1n, Morris) al frente, los Oubi\u00f1a de Laureano Oubi\u00f1a (Carlos Blanco) y los Bustelo de Manuel Bustelo (Alfonso Agra), que actuaban bajo la supervisi\u00f3n del patriarca Manuel Otero, Terito, (Manuel Lourenzo). La \u201cCooperativa\u201d de contrabandistas se reune en el restaurante de Terito, en realidad la pensi\u00f3n de la playa das Furnas, en Xu\u00f1o, donde siempre me apetece tomar una Estrella Galicia en la puesta de sol. El negocio del \u201cWinston de batea\u201d queda anticuado cuando entra en escena Jos\u00e9 Ram\u00f3n Prado Bugallo, el conocido y por muchos admirado Sito Mi\u00f1anco (Javier Rey), un ambicioso y generoso joven que les introduce en los carteles colombianos e inicia el tr\u00e1fico de coca\u00edna.\nSito y Terito se re\u00fanen en un banco en As furnas, \u2014formaciones naturales de piedra que dan nombre a la playa\u2014 y de donde salt\u00f3 Ram\u00f3n Sampedro y qued\u00f3 tetrapl\u00e9jico, como recoge Mar Adentro de Alejandro Amen\u00e1bar. Este banco, con vistas, fue retirado con el resto de atrezzo cuando acab\u00f3 el rodaje. El Ayuntamiento de Porto do Son recibi\u00f3 centenares de llamadas preguntando por \u00e9l y como me ha contado el edil de turismo y mi convecino, Manuel De\u00e1n, \u201cpor petici\u00f3n popular\u201d instalaron all\u00ed un banco. Desde entonces muchos nos hemos inmortalizado en \u00e9l.\nLos mi\u00e9rcoles eran mejores mientras se emit\u00eda Fari\u00f1a. Los 10 cap\u00edtulos duraban un suspiro y odiabas la publicidad. Mostraban como guardias civiles, pol\u00edticos y jueces miraron hacia otro lado mientras la droga acababa con toda una generaci\u00f3n. Muchos se llenaron los bolsillos con dinero de la fari\u00f1a. La excepci\u00f3n, el sargento Dar\u00edo Castro (Trist\u00e1n Ulloa), un hombre hosco que tiene por objetivo encarcelar a los narcos. Se refleja una sociedad machista con mujeres relegadas al hogar, y con otras que buscan un lugar en el negocio de sus maridos. No faltan las hero\u00ednas de la Asociaci\u00f3n \u00c9rguete, madres en lucha contra la droga.\nFari\u00f1a, de la mano de Bamb\u00fa producciones, naci\u00f3 para vivir una sola temporada, a pesar que a muchos nos gustar\u00eda que fuera como unas pilas Duracell. El t\u00edtulo de los cap\u00edtulos son los a\u00f1os en que transcurre la serie, el primero 1981, 1982 y as\u00ed hasta 1990, hasta la detenci\u00f3n de los traficantes y su juicio tras la Operaci\u00f3n N\u00e9cora, de la mano del inc\u00f3modo juez Baltasar Garz\u00f3n.\nCada verano piso las playas y calles que acogen a los narcos gallegos de la serie\nEste agosto he repetido Fari\u00f1a. La primera vez la mir\u00e9 con tanta pasi\u00f3n que, como otros miles en la red, no pude parar de tuitear. Sobre las localizaciones, sobre el idioma de la serie, el \u201ccastrapo\u201d \u2014como se conoce en Galicia el castellano con galleguismos\u2014, sobre la banda sonora de Ivan Ferreiro O que te\u00f1o que facer para no ter que ir o mar\u2026 y otros temas tambi\u00e9n banda sonora de mi vida, los grandes \u00e9xitos de Siniestro Total o la Galicia Can\u00edbal de Os Resentidos. Los narcotraficantes me resultaban simp\u00e1ticos, los prefer\u00eda a la polic\u00eda. Afortunadamente, siempre alguien en tuiter recordaba que eran delincuentes y hab\u00edan hecho mucho da\u00f1o.\nLa segunda vez no he quitado la vista de la pantalla y he recordado que \u201cest\u00e1 basada en hechos reales\u201d. He sentido gran admiraci\u00f3n, pero por unos actores, la mayor\u00eda gallegos, que bordan su papel. Alguno de ellos, como Christian Escuredo, Tati, el capit\u00e1n del Cambados, \u2014un actor que tanto brilla en un musical como se cepilla a Camila (Jana P\u00e9rez) la mujer paname\u00f1a de Mi\u00f1anco\u2014, acept\u00f3 mis bromas en tuiter y nos re\u00edmos un rato.\n1.- A\u00f1o de estreno y origen. 2018, Espa\u00f1a.\n2.- Actores protagonistas. Javier Rey, Carlos Blanco, \"Morris\", Jana P\u00e9rez, Trist\u00e1n Ulloa, Eva Fern\u00e1ndez e Isabel Naviera, entre otros. \n3.- Edad al verla y situaci\u00f3n.\u00a047. Sola f\u00edsicamente en el comedor con miles de tuiteros en el m\u00f3vil.\n4.- La mejor escena. Todas las reuniones de la \"Cooperativa\" de contrabandistas en el restaurante de la Praia das Furnas.\n5.- Serie que ve ahora.\u00a0Sigo en shock por el final prematuro de una serie turca, inconfensable, que me he tragado en versi\u00f3n original subtitulada al Portugu\u00e9s.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Fari\u00f1a", "Nacho Carretero", "Antena 3", "Adaptaciones series", "Series espa\u00f1olas", "Bamb\u00fa Producciones", "Productoras televisi\u00f3n", "Atresmedia", "Catalu\u00f1a", "Cadenas televisi\u00f3n", "Producci\u00f3n audiovisual", "Series televisi\u00f3n", "Programa televisi\u00f3n", "Grupo comunicaci\u00f3n", "Empresas", "Programaci\u00f3n", "Televisi\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Medios comunicaci\u00f3n", "Econom\u00eda", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}