{"id": "80e30edc-7b24-41a3-70f2-b171e778aabf", "content": "Junqueras apuesta por un gobierno de concentraci\u00f3n y no teme nuevos comicios\n\nEl presidente de ERC, Oriol Junqueras, en prisi\u00f3n preventiva y a la espera de la sentencia del proc\u00e9s, ha afirmado que \"ser\u00eda bueno un gobierno de concentraci\u00f3n\" en Catalu\u00f1a, con todas las fuerzas partidarias del derecho de autodeterminaci\u00f3n, para responder al Tribunal Supremo, y que no teme unos nuevos comicios. En una entrevista por escrito a SER Catalunya, Junqueras se ha alineado con otras voces relevantes de su formaci\u00f3n, como Pere Aragon\u00e8s, Joan Tard\u00e0 o Roger Torrent, que han puesto sobre la mesa la posibilidad de configurar un gobierno de concentraci\u00f3n que incluya a los comunes y la CUP, al lado de JxCat y ERC.\n\"En las circunstancias actuales, ser\u00eda bueno que el gobierno de Catalu\u00f1a represente tanto como sea posible al 80 % de la sociedad catalana que est\u00e1 en contra de la represi\u00f3n y a favor de una soluci\u00f3n negociada y de que los ciudadanos de Catalu\u00f1a puedan decidir su futuro con el voto\", ha se\u00f1alado.\nSeg\u00fan Junqueras, \"tambi\u00e9n ser\u00eda bueno aprobar los presupuestos con una mayor\u00eda parlamentaria lo m\u00e1s amplia posible. Y, en todo caso, estoy seguro de que ning\u00fan dem\u00f3crata deber\u00eda tener miedo al voto de los ciudadanos expresado en unas elecciones\".\nPor otra parte, ha negado discrepancias con la secretaria general de ERC, Marta Rovira, huida a Suiza: \"ERC habla con una sola voz. Marta Rovira, yo y toda la gente de ERC siempre hemos defendido y defenderemos el di\u00e1logo, conjuntamente con el ejercicio de todos los derechos democr\u00e1ticos, de expresi\u00f3n, de reuni\u00f3n, de manifestaci\u00f3n, de voto...\", ha recalcado.\nJunqueras ha asegurado que la \"disposici\u00f3n a dialogar\" de ERC es \"una prueba m\u00e1s\" de su \"actitud democr\u00e1tica\", si bien la \"confrontaci\u00f3n por parte del Estado existe porque se niega a hablar y a sentarse a una mesa de di\u00e1logo\". \"Pero nosotros siempre estaremos all\u00ed\", ya que de hecho ese di\u00e1logo tambi\u00e9n es \"con el conjunto de la sociedad catalana y de la comunidad internacional\", ha recalcado.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Oriol Junqueras", "ERC", "Tribunal Supremo", "Independentismo", "Catalu\u00f1a", "Tribunales", "Poder judicial", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}