{"id": "8142cfe1-e546-4b23-7972-dd55adad6140", "content": "Villarreal, aprender de los errores\n\nEl Villarreal inicia este s\u00e1bado su vig\u00e9sima temporada en Primera con el susto a\u00fan presente por lo acontecido en el curso pasado, librado del descenso en la pen\u00faltima jornada tras una campa\u00f1a para olvidar, con la \u00fanica y gran noticia para los groguets del regreso al f\u00fatbol, a La Cer\u00e1mica y LaLiga de Santi Cazorla, icono espiritual y futbol\u00edstico del Villarreal que se salv\u00f3 del desastre en gran medida gracias a la magia del asturiano.\nAprender de los errores para volver a ser el de siempre es el objetivo del club de Roig que, despu\u00e9s de cinco a\u00f1os consecutivos presente en la Europa League, prestar\u00e1 toda su atenci\u00f3n a LaLiga sin descuidar la Copa. La tesorer\u00eda del club castellonense estima una reducci\u00f3n de ingresos de unos 20 millones de euros por su ausentarse en Europa y la mala clasificaci\u00f3n (14\u00aa) en la pasada temporada.\nLa venta de jugadores ha paliado de sobra la merma de efectivo en el haber: 70 millones de euros ha recaudado el Villarreal este verano. Solo Pablo Fornals, cuya marcha al West Ham ha dejado 27 millones de euros, ten\u00eda cabida en el nuevo Villarreal de un Calleja distinto.\nExpansivo en las ventas y contenido en las compras. El Villarreal apenas ha invertido 13 millones de euros en las incorporaciones de Albiol (4), Pe\u00f1a (8), m\u00e1s el regreso de Moi G\u00f3mez (1) y a la espera de Ontiveros por el cual se tienen reservados siete millones si el jeque y propietario del M\u00e1laga, Al-Thani, accede a su partida. \u201cSi no llega Ontiveros, con lo que tenemos estamos bien\u201d, zanja Roig sobre la plantilla. Alberto Moreno, tras cinco a\u00f1os en el Liverpool, refuerza a coste cero el carril izquierdo. El canterano y vilarrealense, Pau Torres, vuelve de su cesi\u00f3n al M\u00e1laga para ser protagonista en el eje de la zaga junto al experimentado Albiol que ejercer\u00e1 la jefatura en la defensa. Zambo Anguissa, a pr\u00e9stamo por el Fulham, que el verano pasado pag\u00f3 30 millones de euros al OL Marsella por el camerun\u00e9s, dotar\u00e1 de m\u00fasculo a la medular amarilla a la espera deseada de Bruno Soriano, fuera de servicio el capit\u00e1n las dos \u00faltimas temporadas por una incierta lesi\u00f3n.\nJavi Calleja, tras su par\u00e9ntesis de 49 d\u00edas fuera del banquillo de La Cer\u00e1mica, requerido de nuevo por Roig para salvar al equipo del descenso, rectific\u00f3 su ideario para ser m\u00e1s pragm\u00e1tico, dejando atr\u00e1s su dogm\u00e1tico 4-4-2 en rombo, con la idea de convertir al Villarreal en un equipo ecl\u00e9ctico y competitivo. Calleja tiene el reto de sacar a relucir la mejor versi\u00f3n del talento de que dispone.\nLas sensaciones dejadas en los encuentros de pretemporada, con seis victorias y una sola derrota, dan p\u00e1bulo al optimismo de los castellonenses. En el periodo de preparaci\u00f3n se ha vuelto a ver al Cazorla de siempre, autor el asturiano de tres goles y cinco asistencias. Un recurso largamente olvidado en el Villarreal, las jugadas a bal\u00f3n parado, pueden resultar determinantes para el conjunto de Calleja que cuenta con jugadores de gran envergadura como Albiol, Pau Torres, Funes Mori e Iborra \u2013por encima del 1,90 de altura-, m\u00e1s la capacidad rematadora de Bacca, Ekambi, Gerard Moreno o Zambo Anguissa. La habilidad, velocidad y desborde de Samu Chukwueze le postulan a ser personaje principal en el cuadro amarillo y en LaLiga. Con Cazorla liderando a un Villarreal distinto que quiere olvidar el pasado reciente para volver a ser el de siempre.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Villarreal CF", "Calleja", "Santiago Cazorla", "Liga Santander", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "Ligas f\u00fatbol", "Equipos", "F\u00fatbol", "Organizaciones deportivas", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}