{"id": "81aab94e-ba3f-4303-4d95-1627a9c8fbd6", "content": "El verano en las milicias en el que empez\u00f3 a cambiar Espa\u00f1a\n\nEn 1969, Jos\u00e9 Tom\u00e1s Campo Varela y Eduardo Zamora Torres, estudiaban cuarto de Medicina; Javier Andrade-Vanderwilde, Ingenier\u00eda Agr\u00edcola; Jos\u00e9 Rodr\u00edguez de la Borbolla, Derecho. Todos coincidieron en los meses de junio, julio y agosto en la 16\u00aa Unidad de Caballer\u00eda del campamento de Montejaque (Ronda, M\u00e1laga) en las milicias universitarias. Ese verano el hombre lleg\u00f3 a la Luna y el dictador Francisco Franco nombr\u00f3 como sucesor al que ser\u00eda el rey Juan Carlos I. Esta ma\u00f1ana, en la sede de la Capitan\u00eda General de Sevilla, los cuatro se han reunido para conmemorar el 50\u00ba aniversario de una experiencia que uni\u00f3 sus vidas y las modific\u00f3, en cierto modo, para siempre, y para homenajear un momento crucial en la historia de Espa\u00f1a, que puso los cimientos de la Transici\u00f3n y fue el germen del desarrollo de las instituciones democr\u00e1ticas.\n\u201cNos hemos reunido para celebrar ese tiempo en el que estuvimos juntos y la trascendencia de ese momento. Con el nombramiento de don Juan Carlos como sucesor a t\u00edtulo de rey se abri\u00f3 la posibilidad de un nuevo tiempo en la historia de Espa\u00f1a\u201d, ha se\u00f1alado Rodr\u00edguez de la Borbolla, en un acto presidido por el Jefe de la Fuerza Terrestre del Ej\u00e9rcito de Tierra, Juan G\u00f3mez de Salazar. \u201cQueremos celebrar la evoluci\u00f3n de Espa\u00f1a en este tiempo y homenajear a nuestra generaci\u00f3n, la que ha soportado a sus espaldas la Transici\u00f3n y la que ha transmitido a sus hijos la idea de una nueva Espa\u00f1a\u201d, ha abundado.\n50 a\u00f1os despu\u00e9s, Campo ejerce como m\u00e9dico hemat\u00f3logo en el hospital Virgen del Roc\u00edo de Sevilla, Zamora es traumat\u00f3logo en \u00c9cija, Andrade es maestrante y perito agr\u00edcola en la capital andaluza y Rodr\u00edguez de la Borbolla, tras convertirse en el segundo presidente de la Junta de Andaluc\u00eda, sigue ligado al mundo de la pol\u00edtica desde un segundo plano a trav\u00e9s de sus libros y art\u00edculos en prensa, en los que desgrana su opini\u00f3n sobre asuntos de actualidad sin cortapisas y desde la sinceridad que siempre ha caracterizado al exdirigente socialista. Los cuatro representan la avanzadilla de los 114 compa\u00f1eros provenientes de Catalu\u00f1a, Madrid, Comunidad Valenciana, Murcia\u2026 que hace medio siglo se conocieron en Ronda. A lo largo de este tiempo, algunos han mantenido el contacto y para conmemorar el aniversario han logrado localizar a una docena, pero esperan sumar a m\u00e1s. Para ello han abierto una cuenta de correo, montejaque69_16unidad@cedisandalucia.eu, para que los integrantes de esa promoci\u00f3n puedan comunicarse con los promotores del reencuentro.\u00a0 Juntos acudir\u00e1n a la jura de bandera que el Ej\u00e9rcito ha organizado en Montejaque como reconocimiento a la efem\u00e9ride el pr\u00f3ximo 5 de octubre.\nTodos superan los 70 a\u00f1os y recuerdan con cari\u00f1o ese momento de sus vidas. \u201cTen\u00edamos un cortijillo al que \u00edbamos y nos pon\u00edan huevos fritos con chorizo y tambi\u00e9n nos mataban los conejos que ten\u00edan en un corral\u201d, ha rememorado Campo con una sonrisa, la misma con la que aparece hace medio siglo en una imagen en blanco y negro tocando las palmas en Montejaque. Las milicias, pese a suponer un escollo en su carrera universitaria, oblig\u00e1ndoles a tener que examinarse en mayo para poder realizar el servicio militar en los meses de verano, les permitieron conocer a j\u00f3venes de otros lugares y extracci\u00f3n social, con otros intereses e ideolog\u00edas, y a interiorizar unos valores que no reconocen en la juventud actual. \u201cSe aprend\u00eda disciplina y solidaridad, sab\u00edamos que, si uno met\u00eda la pata, pringaba el resto, tambi\u00e9n a trabajar en equipo, a convivir\u201d, ha recordado Rodr\u00edguez de la Borbolla. \u201cAhora estamos en la generaci\u00f3n ni-ni\u201d, se ha lamentado Zamora.\nEsa desilusi\u00f3n se destila tambi\u00e9n ante el actual bloqueo pol\u00edtico que impide la constituci\u00f3n de un Gobierno, cinco meses despu\u00e9s de las elecciones generales. \u201cA nuestra edad hemos visto de todo, pero en estos \u00faltimos a\u00f1os hemos mejorado muy poquito\u201d, ha se\u00f1alado Campo. \u201cNuestra generaci\u00f3n ha vivido momentos important\u00edsimos, con la creaci\u00f3n y generalizaci\u00f3n de instituciones consensuadas, pero ahora se est\u00e1 jugando con nuestro pellejo y se est\u00e1 deteriorando la credibilidad y la confianza que los espa\u00f1oles puedan tener en las instituciones\u201d, ha asegurado el expresidente andaluz.\nEl presente y el futuro son lo \u00fanico que empa\u00f1a la sonrisa y el buen humor que han destilado los cuatro compa\u00f1eros desgranando an\u00e9cdotas sobre su tiempo en las milicias. Una \u00e9poca que recuerdan como si fuera ayer y en la que muchos ya apuntaban a lo que iba a ser su futuro. \u201cA Pepe [Rodr\u00edguez de la Borbolla] le pon\u00edan a darnos conferencias de pol\u00edtica econ\u00f3mica, ordenado por el capit\u00e1n. Imag\u00ednate una charla de pol\u00edtica econ\u00f3mica debajo de una encina con \u00e9l, al que no le gustaba nada hablar\u201d, ha recordado entre risas Zamora. \u201cFue la compensaci\u00f3n por tener un informe del Servicio de Inspecci\u00f3n Militar por una multa impagada por una supuesta manifestaci\u00f3n ilegal, que yo recurr\u00ed. En el campamento sab\u00edan de qu\u00e9 pie cojeaba yo y el capit\u00e1n [Francisco Mart\u00ednez Aparicio] me cuid\u00f3\u201d, ha a\u00f1adido Borbolla.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Jos\u00e9 Rodr\u00edguez de la Borbolla", "Transici\u00f3n espa\u00f1ola", "Servicio militar", "Francisco Franco", "Juan Carlos I", "Transici\u00f3n democr\u00e1tica", "Andaluc\u00eda", "Familia Real", "Conflictos pol\u00edticos", "Historia contempor\u00e1nea", "Defensa", "Casa Real", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}