{"id": "8234c5e8-255a-481b-7308-2f960c621f26", "content": "Las im\u00e1genes del d\u00eda, 30/07/2019\n", "date": "07/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Soldados", "San Salvador", "Cayetana \u00c1lvarez de Toledo", "San Juan", "Militares complemento", "El Salvador", "Pakist\u00e1n", "Pablo Casado", "Puerto Rico", "Fuerzas armadas", "Centroam\u00e9rica", "Caribe", "Geopol\u00edtica", "Alemania", "Oriente medio", "Asia meridional", "PP", "Centroeuropa", "Defensa", "Latinoam\u00e9rica", "Asia", "Partidos pol\u00edticos", "Europa", "Am\u00e9rica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}