{"id": "8250d9fa-b8d4-4ce9-753a-9ffd622b9ba0", "content": "Halle - verg\u00fcenza y n\u00e1usea\n\nNo hubo incredulidad ni indignaci\u00f3n. Cuando lleg\u00f3 la primera noticia de que un hombre blanco hab\u00eda matado a una mujer delante de la sinagoga y a un hombre dentro de un local de kebab en la ciudad de Halle, mis reservas de incredulidad e indignaci\u00f3n estaban ya vac\u00edas. Lo \u00fanico que quedaba era el doble dolor de la verg\u00fcenza y la n\u00e1usea. Verg\u00fcenza porque, para mi generaci\u00f3n, la reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre la Shoah fue el principal punto de referencia de nuestra educaci\u00f3n moral y pol\u00edtica y hab\u00eda dado forma a nuestra ansia de una sociedad (y una Europa) democr\u00e1tica, antinacionalista, incluyente y antirracista. La realidad del antisemitismo descarado y brutal en este pa\u00eds me llena de verg\u00fcenza. No hemos sabido crear una sociedad en la que los jud\u00edos no tengan que vivir con miedo.\nUn dirigente al que solo le importa ganar\nFalsas dicotom\u00edas\nEl ritual de los buenos prop\u00f3sitos\nY a esa verg\u00fcenza se une la n\u00e1usea. La repugnancia ante la incredulidad con la que reaccionan muchos ante los ataques de Halle. Como si la muestra p\u00fablica de sorpresa pudiera disimular el hecho de que todo el mundo habr\u00eda podido verlo venir. Lo llaman \u201cimpensable\u201d (el presidente Frank-Walter Steinmeier), como si fuera la primera vez que unos jud\u00edos sufren una agresi\u00f3n p\u00fablica, como si no hubiera todo el tiempo ataques brutales contra refugiados o incendios provocados en sus centros de acogida. Lo llaman una \u201cse\u00f1al de alarma\u201d (Annegret Kramp-Karrenbauer, la l\u00edder del partido cristiano conservador CDU), como si el criminal de Halle no hubiera conseguido disparar a un hombre y una mujer, como si lo \u00fanico importante fuera que no logr\u00f3 entrar en la sinagoga, una \u201cse\u00f1al de alarma\u201d, como si el pasado mes de junio no hubiera muerto asesinado su colega Walter L\u00fcbcke, un pol\u00edtico conservador de Kassel que hab\u00eda sido blanco del odio de la derecha radical y muri\u00f3 por un disparo de un extremista de derechas, como si no hubiera sido la red terrorista de extrema derecha de la NSU (Clandestinidad Nacionalsocialista) la que mat\u00f3 a nueve inmigrantes y un polic\u00eda entre los a\u00f1os 2000 y 2007.\nEste simulacro de sorpresa es repugnante porque pretende hacer del ataque de Halle algo inesperado, una excepci\u00f3n. No ofrece protecci\u00f3n a los jud\u00edos ni a ninguno m\u00e1s de los se\u00f1alados como \u201cotros\u201d; \u00fanicamente protege el estado de negaci\u00f3n de la realidad de que no solo existe un terrorismo violento de extrema derecha, sino tambi\u00e9n una ideolog\u00eda supremacista blanca, mis\u00f3gina, hom\u00f3foba y antisemita. Existen redes de extrema derecha con \u201clistas de enemigos\u201d en las que figuran los nombres y direcciones de intelectuales y activistas de los derechos humanos, abogados que representan a refugiados, pol\u00edticos locales, jud\u00edos, personas LGTBI; existen cacer\u00edas xen\u00f3fobas como la del pasado agosto en Chemnitz, existen declaraciones revisionistas e islam\u00f3fobas de miembros de AfD. \u00bfY todos estos fen\u00f3menos son casos aislados?\nEs como dibujar siguiendo los puntos: hemos trazado todas las l\u00edneas, podemos ver las grandes orejas y el tronco, las cuatro patas, pero, si alguien se atreve a decir que es un \u201celefante\u201d \u2014se atreve a llamar \u201credes\u201d a las redes de extrema derecha o\u00a0a\u00a0decir que el racismo es \u201cestructural\u201d\u2014, todos se muestran sorprendidos y escandalizados y dicen que es un \u201cmoralista\u201d o un \u201celitista cosmopolita\u201d. Como si el respeto a los jud\u00edos o a las mujeres fuera un accesorio de lujo, solo al alcance de los privilegiados. Como si la igualdad de derechos fuera una demanda absurda. Como si odiar a los musulmanes y a los LGTBI fuera m\u00e1s \u201cnatural\u201d que no odiarlos. Ha habido un deseo p\u00fablico de mantener separados todos los s\u00edntomas de racismo estructural y de conexi\u00f3n entre la derecha radical, y eso ha creado un bucle en el que nos encontramos con criminales aislados y con unas autoridades y unos comentaristas que, ante cada caso, estudian la biograf\u00eda, la familia, el proceso de radicalizaci\u00f3n, reconstruyen el atentado y despolitizan los actos y la forma de inspirarse unos a otros.\nEl supremacista blanco de\u00a0Halle no sali\u00f3 a matar a\u00a0\u201calguien\u201d sin m\u00e1s. Quer\u00eda asesinar a \u201cantiblancos\u201d\nPero el odio no sale de la nada: se fabrica. La direcci\u00f3n en la que se vierten el odio y la violencia, a qui\u00e9n apuntan, est\u00e1 manipulada. El supremacista blanco de Halle no sali\u00f3 a matar a \u201calguien\u201d sin m\u00e1s. Quer\u00eda asesinar a \u201cantiblancos\u201d, preferiblemente jud\u00edos, pero tambi\u00e9n pens\u00f3 en atacar un centro cultural de izquierdas o una mezquita. Estaba lleno de odio a las \u201cfeministas\u201d porque son \u201cresponsables de la baja tasa de natalidad\u201d y, \u201cpor tanto\u201d, de la \u201cinmigraci\u00f3n masiva\u201d. Puede que actuara solo, pero estaba conectado mediante la c\u00e1mara de su casco y dispuesto a comunicarse en directo con todos los dem\u00e1s supremacistas blancos y mis\u00f3ginos que est\u00e1n solteros a su pesar y cuyo mundo cultural es el de los memes en los tablones de im\u00e1genes.\nEn toda Europa, y tambi\u00e9n en Alemania, hemos podido ver en a\u00f1os recientes la (re)aparici\u00f3n de un discurso de la \u201cpureza\u201d, un relato revisionista que fantasea con un supuesto \u201cantes\u201d, un pasado inventado con otro orden: familias tradicionales, naciones homog\u00e9neas a salvo de cualquier cosa que se considere \u201cde fuera\u201d. Jud\u00edos, inmigrantes, feministas, trans,gente de otras razas, pasan a ser \u201cotros\u201d. La diferencia se vuelve peligrosa e infecciosa para el cuerpo pol\u00edtico nacional.\nEs evidente que siempre ha habido en esta sociedad cierto segmento con rencores antisemitas y racistas. Lo que ha cambiado en los \u00faltimos a\u00f1os no es la cantidad, sino la calidad del odio: la obscena alegr\u00eda de romper los tab\u00faes, la actitud exhibicionista de las declaraciones xen\u00f3fobas y mis\u00f3ginas. Los mensajes de correo cargados de odio ya no son an\u00f3nimos, sino a menudo firmados con nombre y domicilio. Parte del discurso pol\u00edtico ha querido centrarse en el fanatismo y la violencia de los yihadistas radicales mientras ignoraba el fanatismo y la violencia cada vez mayores de la derecha radical. Se supon\u00eda que el racismo y el antisemitismo deb\u00edan estar lejos, en la periferia, ser extraterritoriales. No en medio de nuestra sociedad y en nuestro Parlamento. Durante muchos a\u00f1os, la imagen del \u201ccabeza rapada borracho y est\u00fapido\u201d domin\u00f3 la percepci\u00f3n p\u00fablica del entorno neorracista y antisemita. Ahora, se han unido elementos que antes estaban separados: un entorno de escritores de extrema derecha intelectuales y muy sofisticados, una red ultraviolenta de bandas criminales, alborotadores, terroristas y una representaci\u00f3n pol\u00edtica en los Parlamentos y, sobre todo, en programas de televisi\u00f3n \u2014es el caso de AfD\u2014 forman hoy una amalgama aterradora de radicalismo de derechas. Son una minor\u00eda, pero reciben una atenci\u00f3n y una representaci\u00f3n desproporcionadas.\nPor desgracia, el antisemitismo y la misoginia son m\u00e1s f\u00e1ciles de reconocer cuando pueden atribuirse a los musulmanes. Sin embargo, tambi\u00e9n existe antisemitismo entre los inmigrantes de Oriente Pr\u00f3ximo, existe machismo mis\u00f3gino entre los inmigrantes, y es necesario afrontarlo y combatirlos. Pero, mientras solo veamos y luchemos contra el antisemitismo que consideramos \u201cimportado\u201d, mientras solo nos preocupe la violencia contra las mujeres cuando el autor es un refugiado o un musulm\u00e1n, no comprenderemos el car\u00e1cter universal de los derechos humanos.\nEso es lo que Halle podr\u00eda y deber\u00eda cambiar: no es posible seguir negando la violencia de los supremacistas blancos, ni fingir que solo puede haber antisemitismo en otros lugares. Ya no valen las sorpresas simuladas, ni seguir negando los v\u00ednculos de una internacional racista que inspira a personajes como Stephan B. Ni siquiera necesitan ya una estructura organizativa. Lo m\u00e1s importante es quiz\u00e1 que no puede seguir existiendo una jerarqu\u00eda de v\u00edctimas, no se puede seguir diciendo que el dolor o el miedo de unos es m\u00e1s doloroso y m\u00e1s grave que el de otros. El de Halle fue un atentado terrorista cometido por un nihilista. Tal vez actu\u00f3 solo, pero su odio lo crearon y cultivaron todos los que niegan la igualdad de derechos y protecciones para todos los seres humanos. Lo que hace falta es disentir y protestar contra todos aquellos que dictan qu\u00e9 sufrimiento es importante y el de qui\u00e9n no, qu\u00e9 piel, qu\u00e9 cuerpo, qu\u00e9 fe, qu\u00e9 deseo se pueden rechazar, a qui\u00e9n se puede humillar o herir y a qui\u00e9n no. Es una verg\u00fcenza que haya que volver a explicar todo esto.\nCarolin Emcke es periodista, escritora y fil\u00f3sofa, autora de Contra el odio (Taurus).\nTraducci\u00f3n de Mar\u00eda Luisa Rodr\u00edguez Tapia.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Halle", "Antisemitismo", "Renania del Norte-Westfalia", "Xenofobia", "Alemania", "Centroeuropa", "Delitos odio", "Discriminaci\u00f3n", "Europa", "Prejuicios", "Delitos", "Problemas sociales", "Sociedad", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}