{"id": "8256a141-5d2e-4fc6-681c-9f7938438681", "content": "La Cambra de Barcelona pregunta a sus afiliados por el impacto de la independencia\n\n\"\u00bfCu\u00e1les cree que ser\u00edan las consecuencias econ\u00f3micas para su empresa en caso de una Catalu\u00f1a con Estado propio integrado dentro de la Uni\u00f3n Europea?\". La C\u00e1mara de Comercio de Barcelona ha arrancado este viernes su sistema de consultas al empresariado con esa pregunta. Su presidente, Joan Canadell, ha defendido que es solo una \"prueba piloto\" y que con ella no se puede acusar al actual comit\u00e9 ejecutivo de hacer pol\u00edtica, porque ya se hizo una encuesta similar en 2012 desde la misma entidad.\nEntonces, los resultados mostraron c\u00f3mo una cuarta parte de los encuestados consideraban que los efectos ser\u00edan positivos y que un 36% cre\u00eda que no tendr\u00eda repercursiones. Un 24% los consideraban inciertos y un 14% directamente negativas.\nLa corporaci\u00f3n ha puesto en marcha el sistema sin haber establecido qu\u00e9 umbral considerar\u00e1 determinante para tener en cuenta las encuestas, en el caso de que estas puedan superar un mandato para el comit\u00e9 ejecutivo de la entidad. Por ejemplo, una de las pr\u00f3ximas preguntas que se har\u00e1n: las medidas a tomar tras la sentencia del Tribunal Supremo al juicio del proc\u00e9s. Siempre y cuando haya una fuerte movilizaci\u00f3n.\nLa primera pregunta, en cambio, parece apuntar a una cuesti\u00f3n suficientemente sensible como para impulsar la participaci\u00f3n. Canadell ha afirmado que se prev\u00e9 que puedan participar unos 380.000 empresarios en Barcelona, que ser\u00e1 quienes se tendr\u00e1 en cuenta --por una cuesti\u00f3n de demarcaci\u00f3n territorial--, aunque se abrir\u00e1 a un conjunto de 500.000 empresarios catalanes.\nCanadell, que ha vuelto a negarse a responder en castellano en una rueda de prensa celebrada esta ma\u00f1ana, he defendido que prev\u00e9n crear un sistema abierto de consultas, en el que cada semana se plantee una pregunta diferente. Interpelar\u00e1n al empresariado sobre la importancia de la figura del aprendiz, del modelo de vi\u00f1eta en las autopistas, de la formaci\u00f3n profesional dual o el impacto del Brexit. Tambi\u00e9n sobre si la C\u00e1mara ha de designar al rey Felipe \"persona non grata\", aunque la vicepresidenta de la c\u00e1mara, M\u00f2nica Roca, ha afirmado que se efectuar\u00e1n, seg\u00fan su urgencia.\nLas consultas se efectuar\u00e1n a trav\u00e9s de internet y requerir\u00e1n que los empresarios que quieran participar cuenten con un certificado electr\u00f3nico. Es uno de los compromisos electorales que asumi\u00f3 la candidatura ganadora en las elecciones celebradas en junio, la plataforma independentista Eines de Pa\u00eds.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/04/2019, 19:01:45", "tags": ["C\u00e1maras comercio", "Barcelona", "Independentismo", "Catalu\u00f1a", "Ideolog\u00edas", "Comercio", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}