{"id": "82f2f13b-df14-4cb4-4651-b3f9ef853825", "content": "\u201cHe dedicado un tercio de mi trabajo como ministro a Catalu\u00f1a\u201d\n\nGuante de seda en cuestiones europeas y mensajes directos al ment\u00f3n en varios asuntos de pol\u00edtica interna. Josep Borrell (La Pobla de Segur, Lleida, 72 a\u00f1os) tiene pie y medio ya en Bruselas, donde ser\u00e1 Alto Representante de la UE, y sigue siendo un ministro de Exteriores combativo en el Gobierno en funciones de Pedro S\u00e1nchez. Un jefe de la diplomacia peculiar, que ha invertido buena parte de su tiempo como ministro en combatir el desaf\u00edo independentista en el exterior. En septiembre de 2017, Borrell dec\u00eda que en Catalu\u00f1a hab\u00eda \u201cun golpe de Estado de un r\u00e9gimen neodictatorial\u201d. En una sala aneja a su despacho en el palacio de Santa Cruz, en pleno Madrid de los Austrias, como ministro matiza que se trat\u00f3 de un golpe \u201cposmoderno\u201d, pero pone el acento en los altercados ocurridos en las calles durante las \u00faltimas semanas.\nPregunta. Su cargo, uno de los cinco grandes de la UE, tiene gran proyecci\u00f3n sobre el papel, pero en el pasado ha demostrado muchas limitaciones. \u00bfCu\u00e1les son sus planes?\nRespuesta. Claro que tiene limitaciones. Pero tambi\u00e9n implica ser vicepresidente de la Comisi\u00f3n, con competencias para coordinar las pol\u00edticas exteriores, de comercio, de desarrollo, de vecindad, de ampliaci\u00f3n\u2026 Si ampliamos el foco, se relaciona con inmigraci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico, las dos grandes geopol\u00edticas de estos tiempos. Si adem\u00e1s hay que intentar construir una pol\u00edtica exterior y de seguridad com\u00fan, la trascendencia es mayor.\nP. La migraci\u00f3n ha resultado muy divisiva en la UE. \u00bfCu\u00e1l va a ser su papel?\nNo se hab\u00eda visto tanta violencia desde la reconversi\u00f3n industrial\nR. Europa ha sufrido dos crisis geopol\u00edticas recientes: la de los hombres de verde en Ucrania y la de los chalecos naranjas en las islas griegas. En esas dos crisis, Europa perdi\u00f3 su virginidad geopol\u00edtica. La de Ucrania sigue abierta; en cuanto a la migratoria, Europa vivi\u00f3 una crisis aguda de refugiados en 2015 y 2016 tras la guerra siria, que proyect\u00f3 sobre nosotros un mill\u00f3n y medio de personas. Una vez se detuvo ese flujo, hemos vuelto a niveles precrisis. Pero en la conciencia de los europeos ha quedado que tenemos una permanente crisis migratoria cuando lo que tuvimos fue un pico de refugiados.\nP. Esa percepci\u00f3n ha impulsado los populismos.\nR. S\u00ed, porque alguien la alimenta. Los brit\u00e1nicos cre\u00edan que las pateras llegar\u00edan al canal de la Mancha y eso tuvo mucha influencia en la psicolog\u00eda del Brexit.\nP. Los acuerdos sobre Gibraltar en el Brexit, \u00bfabren la puerta a que Espa\u00f1a reclame la cosoberan\u00eda a medio o largo plazo?\nR. Ni la abren ni la cierran. Desde el principio dijimos que hab\u00eda que resolver los llamados asuntos irritantes (medio ambiente, contrabando, trabajadores, fiscalidad\u2026) y lo hemos conseguido con cuatro memorandos y un tratado fiscal que tienen vida propia. Y hemos obtenido un gran triunfo de la diplomacia espa\u00f1ola: el reconocimiento por la UE de que Gibraltar es un territorio colonial, y que en el futuro cualquier acuerdo entre la UE y Reino Unido respecto a Gibraltar necesitar\u00e1 el acuerdo espa\u00f1ol. Tenemos derecho de veto. Estamos en mucha mejor posici\u00f3n ahora.\nP. \u00bfLa visita de los Reyes a Cuba no es inoportuna el d\u00eda despu\u00e9s de las elecciones?\nR. Cuando se fij\u00f3 no se sab\u00eda que iba a haber elecciones. La pertinencia del viaje siempre ser\u00e1 discutida. Me hace gracia que digan que un viaje de Estado para celebrar el 500\u00ba aniversario de La Habana presenta problemas. La lista de dirigentes que han pasado por Cuba es enorme. Que el Rey de Espa\u00f1a vaya en fechan tan se\u00f1alada no me parece estramb\u00f3tico.\nP. En Venezuela la situaci\u00f3n pol\u00edtica est\u00e1 estancada. \u00bfLa UE se tiene que resignar a procurar ayuda humanitaria?\nSin un Gobierno capaz de ejercer, las crisis se pueden agravar\nR. No. Si se cre\u00f3 el grupo de contacto fue gracias a la insistencia espa\u00f1ola. No ha sido suficiente y me tendr\u00e9 que emplear a fondo porque puede acabar convirti\u00e9ndose en una de las mayores crisis humanitarias de nuestro tiempo. Hay que preguntarse por las causas profundas, que tambi\u00e9n tienen que ver, nos guste o no, con los efectos econ\u00f3micos que tienen las sanciones que EE UU impuso a Venezuela. \u00bfPor qu\u00e9 no utilizar los recursos financieros venezolanos en el exterior, que han sido bloqueados por Estados Unidos? Si el coste de cambiar el r\u00e9gimen de Maduro es provocar una hambruna en Venezuela\u2026 A m\u00ed me han criticado porque me he opuesto a que la UE adoptara sanciones que afectaran al pueblo de Venezuela. Me voy a seguir oponiendo. Hemos sancionado a dirigentes venezolanos, pero a diferencia de EE UU, Europa no ha aplicado sanciones econ\u00f3micas globales, que solo empobrecer\u00e1n m\u00e1s.\nP. \u00bfSe plantea EE UU sancionar a Espa\u00f1a por dar supuesto apoyo al r\u00e9gimen de Maduro, como se ha publicado?\nR. Es rotundamente falso. Nuestros contactos con las autoridades estadounidenses lo desmienten. En todo caso, aun si se planteara esa situaci\u00f3n, no habr\u00eda ninguna base para sanciones de ese tipo.\nP. \u00bfC\u00f3mo se enfrenta la UE al fen\u00f3meno de Donald Trump?\nR. Hay que intentar evitar este desencuentro entre Europa y Estados Unidos; lo que nos une es mucho m\u00e1s de lo que nos separa. Europa es un peque\u00f1o promontorio rocoso del continente euroasi\u00e1tico, que China y Rusia est\u00e1n remodelando. O nos unimos m\u00e1s y conservamos la relaci\u00f3n transatl\u00e1ntica o nuestros valores e intereses no van a sobrevivir.\nP. \u00bfQu\u00e9 papel va a jugar Espa\u00f1a en esa tesitura? \u00bfQu\u00e9 riesgos ve en la pr\u00f3xima legislatura?\nR. Espa\u00f1a necesita gobernabilidad. Porque si no hay un Gobierno capaz de ejercer sus funciones, las crisis se pueden agravar.\nP. \u00bfPor qu\u00e9 no se ha logrado hasta ahora?\nR. Ocurre en muchos pa\u00edses. Nuestra democracia es m\u00e1s joven, ciertamente, pero desde la Constituci\u00f3n hemos demostrado una resiliencia notable. Hemos tenido que repetir elecciones, dos veces, ha habido una moci\u00f3n de censura y no ha pasado nada.\nP. Bueno, han pasado algunas cosas: entre ellas los acontecimientos de Catalu\u00f1a.\nR. Pero las instituciones han funcionado. Hemos tenido que aplicar el 155, cosa que nadie hubiera imaginado. Y hemos hecho una moci\u00f3n de censura y tampoco ha pasado nada. Pero la crisis ha cambiado la sociedad, es menos cohesionada, con heridas que no se han resta\u00f1ado, con j\u00f3venes con menores perspectivas de futuro. Todo eso se ha traducido en el sistema de representaci\u00f3n pol\u00edtica. Si se le a\u00f1ade una transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica que est\u00e1 solo en sus inicios, se genera un cambio en los comportamientos pol\u00edticos de los ciudadanos.\nP. Usted ha sido un ministro de Exteriores peculiar, con un papel muy destacado en la mayor crisis constitucional en 40 a\u00f1os, Catalu\u00f1a. Antes de ser ministro sol\u00eda hablar de golpe de Estado.\nR. De golpe posmoderno: hoy se puede alterar el orden constitucional de una manera posmoderna. \u00bfQu\u00e9 es un golpe de Estado? Tenemos la imagen de tanques en la calle, pero se produce cuando se pasa de una legalidad a otra de una forma no prevista en la legalidad. As\u00ed lo definen los tratadistas pol\u00edticos.\nP. \u00bfEn qu\u00e9 fase estamos?\nR. En un momento muy delicado porque ha habido una violencia en las calles nunca vista en Espa\u00f1a desde la reconversi\u00f3n industrial. Ni siquiera ah\u00ed se lleg\u00f3 a esos niveles. Es algo inaudito. Y lo malo es que se propicie y se aplauda desde el Gobierno de Catalu\u00f1a. Los responsables de las organizaciones sociales del independentismo dicen que as\u00ed tienen visibilidad en Europa. Vaya si la tienen. Pero juega claramente en su contra. Esa violencia no se justifica en absoluto.\nP. Su ministerio ha combatido la internacionalizaci\u00f3n del proc\u00e9s. \u00bfPero qu\u00e9 hacer para reconciliar las dos mitades de Catalu\u00f1a?\nR. Primero, reconocer que existen. Empieza a haber gente que defiende a esa otra mitad y eso me alegra mucho. Ese clamor se oy\u00f3 por primera vez en 2017: uno de mis m\u00e9ritos pol\u00edticos fue darle voz. Tiene que emerger el sentimiento de que ese proc\u00e9s no conduce a ninguna parte. Una tercera parte de mi trabajo como ministro de Exteriores ha sido contraponer la imagen que se pretend\u00eda dar de una Espa\u00f1a represora, franquista, que negaba derechos y libertades, y explicar c\u00f3mo es nuestro pa\u00eds, que no es esa Espa\u00f1a negra.\nP. Carme Forcadell ha dicho que en Catalu\u00f1a ha faltado empat\u00eda con los no independentistas. \u00bfEn Madrid ha faltado empat\u00eda?\nR. Lo que ha faltado es actuar en su momento. Se dej\u00f3 hacer esperando que eso iba a pasar sin m\u00e1s. En este ministerio la instrucci\u00f3n era guardar silencio. Y eso fue un error garrafal.\nP. Hay quien piensa, tambi\u00e9n en Bruselas, que fueron un error las cargas policiales del 1-O.\nR. A la vista del resultado, probablemente habr\u00eda sido mejor dejar que la polic\u00eda aut\u00f3noma catalana hiciera su trabajo, en la medida que la hubieran dejado, como hace ahora. Pero eso estaba en el guion independentista, provocar una situaci\u00f3n en la que hubiera que recurrir a la fuerza para impedir algo que es muy f\u00e1cil de vender: solo quer\u00edamos votar.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/03/2019, 20:01:45", "tags": ["Josep Borrell", "Alto Representante", "Ministerio de Exteriores", "Sentencia Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Uni\u00f3n Europea", "Ministerios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Relaciones exteriores", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}