{"id": "82f50cb9-2b0b-49df-62c1-289105c4d715", "content": "Los factores que lastran la paz en Colombia\n\nPor lo general, tiende a pensarse que un Estado que transita de un conflicto armado interno hacia un proceso de construcci\u00f3n de paz, tal y como sucede en Colombia, es un Estado que m\u00e1s pronto que tarde supera los lastres de la violencia en aras de mayores din\u00e1micas de crecimiento, prosperidad y progreso social y econ\u00f3mico. Sin embargo, esta posibilidad, m\u00e1s bien, resulta normativa y deontol\u00f3gica, pues, por lo general, al menos como evoca la experiencia latinoamericana, superar procesos de violencia pol\u00edtica no se traduce, ni mucho menos, en mejoras en la calidad democr\u00e1tica ni en las bondades del sistema pol\u00edtico. Es m\u00e1s, bastar\u00eda con ver los informes de Freedom House, Human Rights Watch o los trabajos de integridad electoral de la reconocida polit\u00f3loga estadounidense Pippa Norris para dar buena cuenta de c\u00f3mo el modelo colombiano ha empeorado en buena parte de sus indicadores de calidad de la democracia y/o electoral. As\u00ed, este art\u00edculo busca identificar algunos factores que permitir\u00edan entender tan intrincada situaci\u00f3n.\n1. La brecha territorial del pa\u00eds\nUno de los puntos fundamentales es la fractura regional que sufre Colombia. Se trata de un pa\u00eds en donde el conflicto, desde los a\u00f1os sesenta, adoleci\u00f3 de una marcada impronta rural. No es casualidad que la pobreza en el campo cuadruplique los niveles del nivel urbano. Ello, en buena medida, producto de que el pa\u00eds es uno de los m\u00e1s \u2018recentralizados\u2019 del continente, como bien muestra el hecho de que m\u00e1s del 80% del presupuesto nacional se condense en el gobierno central. A ello hay que a\u00f1adir la ausencia de infraestructuras f\u00edsicas, a pesar de los esfuerzos del \u00faltimo gobierno de Juan Manuel Santos, la ausencia de institucionalidad y recursos en los niveles subnacionales de gobierno y una verdadera dificultad para disponer de posibles, dada la alt\u00edsima informalidad del pa\u00eds y la escas\u00edsima presi\u00f3n fiscal. El Acuerdo de Paz con la guerrilla de las FARC-EP, en inicio, interven\u00eda directamente sobre uno de los males estructurales de Colombia, el cual, hoy en d\u00eda, se torna irresoluto.\n2. La profunda violencia estructural\nRelacionado con lo anterior tiene que ver el hecho de que en las \u00faltimas d\u00e9cadas el conflicto armado interno tuvo mayor arraigo en aquellos escenarios regionales con peores registros en cuanto a desarrollo humano, calidad de vida o necesidades b\u00e1sicas insatisfechas. No es casualidad que el 82% de los municipios con m\u00e1s violencia guerrillera y el 64% de los municipios m\u00e1s pobres votara en octubre de 2016 a favor de la firma del Acuerdo de Paz. Aunque las cifras insisten en mostrar una realidad distinta, en el pa\u00eds casi la mitad de la poblaci\u00f3n vive en situaciones de marcada vulnerabilidad, especialmente en el litoral Pac\u00edfico y en buena parte de la regi\u00f3n Caribe. Aparte, conviene no olvidar que nos encontramos con uno de los cinco pa\u00edses m\u00e1s desiguales del mundo, tanto de acuerdo con el \u00edndice de pobreza multidimensional que trabaja Naciones Unidas como respecto de los medidores de concentraci\u00f3n de la riqueza y de propiedad de la tierra.\n3. Un Estado que brilla por su ausencia\nUno de los grandes ausentes del conflicto, y corresponsable directo de c\u00f3mo se ha desarrollado el mismo, es el Estado colombiano. Los centros urbanos del pa\u00eds, empezando por Bogot\u00e1, vivieron durante d\u00e9cadas a espaldas de la violencia armada. Hasta entrada la d\u00e9cada pasada, a\u00fan hab\u00eda 200 municipios sin presencia policial, y la verdad es que cuando uno se adentra en la profundidad del pa\u00eds es que se da cuenta de hasta qu\u00e9 punto Colombia es un Estado con m\u00e1s territorio que soberan\u00eda. A\u00fan hoy, es posible encontrar cientos de municipios sin luz el\u00e9ctrica, sin v\u00edas de acceso, sin agua potable o directamente con notables niveles de mortalidad infantil. Esto, si cabe, es m\u00e1s dif\u00edcil de entender para un pa\u00eds que acaba de entrar en la OCDE y que seg\u00fan el Banco Mundial se trata de una econom\u00eda de renta-media que, m\u00e1s que todo, debiera pensar en exportar cooperaci\u00f3n y abandonar as\u00ed su tradicional rol de receptor de ayuda.\n4. La falta de control territorial\nEl punto n\u00famero tres del Acuerdo de Paz suscrito con la guerrilla preve\u00eda que una vez que las FARC-EP iniciasen el proceso de tr\u00e1nsito a la vida civil y, por ende, la dejaci\u00f3n de las armas, las fuerzas militares pasar\u00edan a controlar dicho territorio. Ello para establecer las condiciones m\u00ednimas de seguridad que permitiesen al Estado adentrarse en un territorio en donde no tuvo atisbo de presencia durante d\u00e9cadas. No sabemos si por incapacidad o si por falta de voluntad, esta circunstancia nunca aconteci\u00f3. Los departamentos que antes del Acuerdo de Paz presentaban mayores niveles de violencia producto de la lucha armada, como son los del suroccidente y los del nororiente del pa\u00eds, lo son igualmente en la actualidad. El Ej\u00e9rcito pens\u00f3 que el posconflicto y el cambio de paradigma en la seguridad hac\u00eda que debiera ser la Polic\u00eda Nacional quien ocupara el vac\u00edo de poder dejado por las FARC-EP. A su vez, la Polic\u00eda atribuy\u00f3 al Ej\u00e9rcito una consolidaci\u00f3n territorial que, todo sea dicho, fue responsabilidad suya en todo el devenir del conflicto armado. Sea por unos o por otros, buena parte del territorio colombiano es ajeno al monopolio efectivo de la violencia.\n5. La transformaci\u00f3n de la violencia\nLa paz no es la ausencia de guerra. La paz es la ausencia de las condiciones materiales y simb\u00f3licas que alimentan esa guerra, de manera que, si \u00e9stas no se superan, nada garantiza que la violencia se supere. Es decir, por mucho que las FARC-EP iniciasen un proceso de desarme, el caldo de cultivo id\u00f3neo para la violencia se mantuvo f\u00e9rtil, de modo que se erigi\u00f3 como escenario de disputa para otros muchos grupos que son tambi\u00e9n protagonistas de la violencia en Colombia. As\u00ed, el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional ha engrosado sus filas y se ha recompuesto en territorios otrora controlados por las FARC-EP. Lo mismo sucede con el hasta hace poco tiempo casi inexistente Ej\u00e9rcito Popular de Liberaci\u00f3n. A estos hay que a\u00f1adir bandas criminales y grupos post paramilitares que, en suma, seg\u00fan fuentes policiales, superar\u00edan los 10.000 efectivos en liza.\n6. Un narcotr\u00e1fico que no cesa\nAsumiendo como buena la tesis de dos de los mayores expertos sobre la violencia en Colombia, como son James Henderson y, sobre todo, Daniel P\u00e9caut, sin el narcotr\u00e1fico, muy posiblemente no estar\u00edamos hablando ni de guerrillas ni de una magnitud de la violencia como la que presenta el pa\u00eds. En la \u00faltima d\u00e9cada, se ha pasado de 48.000 hect\u00e1reas cultivadas a m\u00e1s de 200.000, volviendo a registros m\u00e1s propios de la \u00e9poca en la que Colombia era sin\u00f3nimo de narcoestado. Aunque muchos consideren que la soluci\u00f3n es la aspersi\u00f3n a\u00e9rea con glifosato, dicha afirmaci\u00f3n es muy cuestionable y obvia un elemento de sostenibilidad que s\u00ed integran los cultivos alternativos. Cultivos que requieren de una acci\u00f3n del Estado en forma de inversi\u00f3n, subsidios, tejido productivo, modernizaci\u00f3n, productividad y competitividad que son la eterna promesa incumplida y una raz\u00f3n de peso para entender el porqu\u00e9 de la \u2018insuperabilidad\u2019 del problema cocalero en el pa\u00eds.\n7. Una guerrilla fracturada y sin legitimidad\nPor c\u00f3mo se han dado los acontecimientos, algunos de ellos ajenos por completo a la extinta guerrilla, lo cierto es que las FARC-EP tambi\u00e9n presentan importantes responsabilidades. Aparte de un preocupante retorno a la criminalidad, en forma de disidencias, es posible encontrar fisuras en su alto mando, especialmente entre Iv\u00e1n M\u00e1rquez y Jes\u00fas Santrich por un lado, y Timochenko por otro. Estos tienen diferencias de calado en cuanto a c\u00f3mo debe dirigirse la implementaci\u00f3n, de qu\u00e9 manera ha de entenderse la participaci\u00f3n pol\u00edtica o c\u00f3mo deb\u00eda haber sucedido la dejaci\u00f3n de armas. Estas fisuras se extienden al interior del Secretariado y del Estado Mayor Central, y permitir\u00edan entender por qu\u00e9 algunos de sus l\u00edderes como los referidos M\u00e1rquez y Santrich, pero tambi\u00e9n otros como El Paisa o Roma\u00f1a, est\u00e1n en paradero desconocido -posiblemente en Venezuela-. A todas luces no es el mejor mensaje, tanto para el grueso de una estructura guerrillera, que pareciera haber experimentado un distanciamiento en lo que el Acuerdo ha supuesto para las bases y lo que ha implicado para la comandancia, como para el conjunto de la sociedad colombiana. Una sociedad en donde las extintas FARC-EP no gozan de la legitimidad que s\u00ed tuvo, por ejemplo, la guerrilla del M-19, y que se traduce en los apenas 50.000 votos obtenidos en las \u00faltimas elecciones.\n8. Un Gobierno irresponsable\nPor si fuera poco, la llegada de Iv\u00e1n Duque a la presidencia fue la gota que colm\u00f3 el vaso. El candidato uribista lleg\u00f3 con todo un andamiaje pol\u00edtico dispuesto a polarizar, ensombrecer y desdibujar cualquier compromiso que resultase del Acuerdo suscrito con las FARC-EP. El uribismo siempre se sinti\u00f3 m\u00e1s c\u00f3modo con un Estado \u2018hobbesiano\u2019 que brindara seguridad a su poblaci\u00f3n a cambio del control sobre las libertades. La paz s\u00f3lo podr\u00eda llegar a Colombia a trav\u00e9s de la humillaci\u00f3n y la derrota militar de los grupos alzados en armas, de manera que cualquier escenario alternativo no se vislumbraba. La miop\u00eda uribista, en lugar de poner en valor su contribuci\u00f3n a derrotar estrat\u00e9gicamente a las FARC en la d\u00e9cada pasada, y asumir la bandera de la implementaci\u00f3n del Acuerdo, opt\u00f3 mezquinamente por todo lo contrario. Desfinanciar el Acuerdo, desentenderse de los compromisos m\u00e1s profundos del mismo, y aspirar a un cumplimiento de baja intensidad que conduce a una realidad en la que el pa\u00eds retorna hacia dificultades que, abordadas por Juan Manuel Santos, sensu contrario, demandaban soluciones de Estado y largo aliento.\nEn conclusi\u00f3n, tras diez a\u00f1os investigando la violencia en Colombia, llegando a cientos de municipios y entrevistando a un sinf\u00edn de guerrilleros, paramilitares, v\u00edctimas de la poblaci\u00f3n civil y miembros de las Fuerzas Militares, siempre dese\u00e9 poder escribir sobre la nueva paz que iniciar\u00eda con las FARC-EP y que continuar\u00eda sobre otras aristas de la violencia. Por desgracia, eso no ha sucedido y el pa\u00eds pareciera empecinado en volver a los a\u00f1os de una seguridad democr\u00e1tica y una militarizaci\u00f3n de la vida p\u00fablica que, a todas luces, hicieron mucho da\u00f1o al pueblo y que evocan una de las p\u00e1ginas m\u00e1s oscuras de su historia reciente.\n* Jer\u00f3nimo R\u00edos es investigador postdoctoral de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas de la Universidad Complutense de Madrid (@Jeronimo_Rios_). Ha publicado m\u00e1s de setenta trabajos sobre violencia pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina en revistas de reconocido prestigio como Rationality and Society, Geopolitics, Latin American Perspectives o Journal of Policing, Intelligence and Counter Terrorism.\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Iv\u00e1n Duque", "Fuerza Alternativa", "Timochenko", "Juan Manuel Santos", "Henry Casta\u00f1eda Garz\u00f3n \"Roma\u00f1a\"", "Partido de la U", "Jes\u00fas Santrich", "Guerrilleros", "Terroristas", "Proceso paz Colombia", "Colombia", "Conflicto Colombia", "FARC", "Combatientes", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Partidos pol\u00edticos", "Grupos terroristas", "Guerrillas", "Am\u00e9rica", "Terrorismo", "Guerra", "Conflictos armados", "Pol\u00edtica", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}