{"id": "830a3b3e-ea42-469c-7cfa-1924436e1158", "content": "Democracia\n\nLa pasada semana, se produjo una curiosa coincidencia. Por un lado, varios partidos nacionalistas vascos, catalanes y de otras autonom\u00edas han firmado una declaraci\u00f3n en la que descalifican la democracia espa\u00f1ola, a la que acusan, entre otras cosas, de mantener \u201cviejas estructuras del r\u00e9gimen anterior\u201d. Por otro lado, un nieto de Franco exclamaba tras la reinhumaci\u00f3n de su abuelo: \u201cEsto es una dictadura\u201d. Si los herederos de Franco, los herederos de ETA y los separatistas catalanes coinciden en sus opiniones sobre el r\u00e9gimen pol\u00edtico en que vivimos, no me cabe ninguna duda: Espa\u00f1a es una democracia de alta calidad.\nPablo Torres N\u00fa\u00f1ez\nGetxo (Bizkaia)\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Democracia", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Fascismo", "ETA", "Dictadura", "Ultraderecha", "Ideolog\u00edas", "Grupos terroristas", "Terrorismo", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}