{"id": "83105f41-ea22-40b1-4052-473fbe5cb0c8", "content": "El banderillero De la Vi\u00f1a sigue muy grave, con dos heridas y traumatismo cerebral\n\nEl estado del subalterno Mariano de la Vi\u00f1a, herido ayer domingo en la plaza de toros de Zaragoza, sigue siendo muy grave, seg\u00fan el parte m\u00e9dico emitido este lunes por el doctor Val-Carreres, cirujano jefe de la enfermer\u00eda. De la Vi\u00f1a sufre dos heridas y traumatismo craneoencef\u00e1lico y permanece ingresado en el hospital Quir\u00f3nSalud de la capital ma\u00f1a.\nEl parte oficial se\u00f1ala que el banderillero Mariano de la Vi\u00f1a ingres\u00f3 en la enfermer\u00eda con las siguientes lesiones: dos heridas por asta de toro y traumatismo craneoencef\u00e1lico. Una herida a nivel del tri\u00e1ngulo de Scarpa derecho con orificio de entrada de 12 cm y dos trayectorias, una ascendente de 27 cent\u00edmetros que arranca la arteria femoral superficial y rompe en su porci\u00f3n distal la arteria il\u00edaca interna, con rotura de los m\u00fasculos sartorio abductor mediano penetrando en espacio retroperitoneal.\nUna segunda herida a nivel de la regi\u00f3n gl\u00fatea izquierda con orificio de entrada de 8 cent\u00edmetros y trayectoria hacia adelante de 22 cent\u00edmetros, que penetra por la escotadura ci\u00e1tica y alcanza el espacio situado entre recto y vejiga tras arrancar la arteria il\u00edaca interna izquierda en su origen.\nSufre, asimismo, un traumatismo craneoencef\u00e1lico pendiente de diagn\u00f3stico por imagen. El herido ingresa en la enfermer\u00eda en situaci\u00f3n catacl\u00edsmica inconsciente, con una hemorragia de gran intensidad. Pron\u00f3stico muy grave.\n\u201cMariano sigue estando muy grave\u201d, ha se\u00f1alado a Mundotoro el doctor Val-Carreres, quien a\u00f1adi\u00f3 que \u201cafortunadamente, no hay ning\u00fan signo de hemorragia activa en estas primeras horas\".\nSobre la evoluci\u00f3n en la UCI, el m\u00e9dico ha manifestado que el torero \u201ctiene muy buena perfusi\u00f3n en la pierna derecha donde sufre la lesi\u00f3n de la arteria femoral, y esa es la m\u00e1s importante que conduce el riego a la extremidad inferior, y en ese sentido, las heridas presentan un buen estado quir\u00fargico\".\nEl cirujano jefe de la plaza zaragozana ha concretado que el torero entr\u00f3 en la enfermer\u00eda en estado catacl\u00edsmico. Todo el equipo se puso a funcionar con mucha rapidez y cumplimos con el papel que tenemos asignado y eso hizo que salv\u00e1ramos el primer bache. Ahora, podemos decir que, al menos, el enfermo est\u00e1 en la UCI, y que tenemos un herido\u2019.\nMariano de la Vi\u00f1a, banderillero de la cuadrilla de Enrique Ponce, fue atropellado por el cuarto toro de la tarde del \u00faltimo festejo de la feria del Pilar de Zaragoza. Emplazado el animal en la raya del tercio, atropell\u00f3 a De la Vi\u00f1a al segundo capotazo y lo dej\u00f3 inconsciente en la arena. Seguidamente, lo recogi\u00f3 y corne\u00f3 con sa\u00f1a hasta que las asistencias pudieron socorrer al torero y retirar el toro.\nMariano de la Vi\u00f1a fue trasladado a la enfermer\u00eda y dej\u00f3 un charco de sangre en la arena, prueba de la extrema gravedad de la cogida. Tras una intervenci\u00f3n de urgencia en la plaza, fue trasladado a un centro hospitalario, donde volvi\u00f3 a ser intervenido hasta altas horas de la madrugada.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Zaragoza", "Mariano de la Vi\u00f1a", "Enrique Ponce", "Cogidas", "Toros", "Arag\u00f3n", "Espect\u00e1culos", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}