{"id": "831a7f40-5cc2-4031-556c-0e96290ead5c", "content": "Violines en la Villa 31 de Buenos Aires\n\nEn la Villa 31, la m\u00e1s c\u00e9lebre acumulaci\u00f3n de pobreza de Buenos Aires, probablemente nunca entr\u00f3 un viol\u00edn. Los ni\u00f1os de la nueva escuela Mar\u00eda Elena Walsh no sab\u00edan qu\u00e9 era eso. Dif\u00edcilmente iban a olvidar el momento, tras el concierto, en que pudieron palpar la madera brillante, ara\u00f1ar las cuerdas con el arco y jugar con los m\u00fasicos. Dos maestros de la Orquesta Filarm\u00f3nica de Luxemburgo acudieron el lunes a la Villa 31 para ofrecer un recital y entretener a los cr\u00edos, que parecieron aburrirse bastante con Mozart pero, para sorpresa de todos, pidieron un par de bises.\nLa Villa 31 est\u00e1 situada en el coraz\u00f3n de la capital, a escasos metros de la plaza San Mart\u00edn e incrustada en los dos barrios m\u00e1s selectos del centro, Retiro y Recoleta. Lleva casi 90 a\u00f1os ah\u00ed, terca, inamovible pese a sucesivos planes de erradicaci\u00f3n. En la \u00faltima d\u00e9cada, el aumento de la pobreza y de la inmigraci\u00f3n han elevado hasta 40.000 el n\u00famero de sus habitantes. La administraci\u00f3n del macrista Horacio Rodr\u00edguez Larreta, jefe del Gobierno de la ciudad desde 2015, ha hecho un esfuerzo por mejorar las condiciones de vida en un barrio de extraordinaria miseria, y algo empieza a notarse.\nLa gran apuesta es el traslado a la Villa 31 de la sede del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires. Casi 2.000 funcionarios acudir\u00e1n diariamente a un edificio casi terminado (deber\u00eda inaugurarse en noviembre) y se espera que su presencia y sus necesidades (desayunos, almuerzos, peque\u00f1as compras) permitan el desarrollo de los negocios locales. De hecho, la escuela Mar\u00eda Elena Walsh, en realidad un polo educativo con 190 alumnos, forma parte del edificio ministerial. Las modernas instalaciones destacan entre tanta construcci\u00f3n precaria.\nHace solamente un a\u00f1o, los m\u00fasicos Darko Milowich (viol\u00edn) e Ilan Schneider habr\u00edan cometido una temeridad adentr\u00e1ndose en la villa. Ahora a\u00fan hay zonas muy peligrosas, por las bandas de narcotr\u00e1fico, pero el per\u00edmetro exterior, donde se encuentran el ministerio y la escuela, son accesibles. El gobierno local ha pintado fachadas con colores vivos, instalado escaleras externas, construido alcantarillas y pavimentado callejones. El pr\u00f3ximo paso ser\u00e1 el traslado de quienes viven bajo la autopista Illa, un rinc\u00f3n insalubre, a nuevas viviendas, y la demolici\u00f3n de las barracas de varios pisos que se alzan hasta la losa del puente.\nEl esfuerzo de Larreta no obtuvo recompensa electoral en las elecciones primarias de agosto. De los 40.000 vecinos estimados, solo 9.000 est\u00e1n censados para votar (m\u00e1s de la mitad de los habitantes de la Villa 31 son inmigrantes paraguayos, bolivianos y peruanos); votaron 6.000 de ellos, y en su mayor\u00eda lo hicieron a favor de Mat\u00edas Lammens, el rival peronista de Larreta. Pero el actual jefe de gobierno gan\u00f3 en el conjunto de la ciudad y se mantiene como claro favorito para la reelecci\u00f3n: podr\u00eda ser el gran superviviente del macrismo si el 27 de octubre se confirmaran los p\u00e9simos resultados que la coalici\u00f3n de Mauricio Macri obtuvo en las primarias.\n\"No hemos elegido bien el repertorio\", dijo el trombonista Patrick Doljon, que acompa\u00f1\u00f3 a los otros dos m\u00fasicos al recital de Villa 31. Doljon es uno de los organizadores de la Fundaci\u00f3n EME, una entidad ben\u00e9fica, financiada con donaciones privadas, de la que forman parte varios maestros de la Filarm\u00f3nica de Luxemburgo. Los m\u00fasicos aprovechan sus giras internacionales para ofrecer conciertos gratuitos en zonas deprimidas. Su anterior actuaci\u00f3n se realiz\u00f3 en un campo de refugiados pr\u00f3ximo a Atenas. \"All\u00ed hab\u00eda adultos y era otra cosa, esta m\u00fasica es demasiado formal para los ni\u00f1os y se aburren\", opin\u00f3 Doljon.\nEra cierto. Algunos se durmieron. Otros charlaban entre s\u00ed. Y, sin embargo, cuando los dos concertistas decidieron concluir una actuaci\u00f3n de media hora, se mont\u00f3 una algarab\u00eda. El distinguido p\u00fablico pidi\u00f3 m\u00e1s. Hubo m\u00e1s, y luego hubo un rato de risas mientras los m\u00fasicos mostraban sus instrumentos y explicaban c\u00f3mo hacerlos sonar. Es dif\u00edcil entrevistar a un ni\u00f1o en un momento as\u00ed. Miguel, de 8 a\u00f1os, preguntado por sus gustos musicales, contest\u00f3 que era de River Plate (su zamarra no permit\u00eda dudas sobre ello) y quiso saber cu\u00e1l era el equipo del periodista. \"Se trata de una ocasi\u00f3n especial para los ni\u00f1os\", coment\u00f3 la directora del centro, Rosario Ursino, una veterana docente que hasta este a\u00f1o trabajaba en otro asentamiento muy duro, el de Villa Lugano.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Mauricio Macri", "Argentina", "M\u00fasica cl\u00e1sica", "Pobreza", "Estilos musicales", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "M\u00fasica", "Am\u00e9rica", "Problemas sociales", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}