{"id": "83bad684-663f-45ec-5ac5-cfde402b8fff", "content": "Aragon\u00e8s ofrece una mesa de di\u00e1logo entre el Gobierno y la Generalitat\n\nTras la sentencia al proc\u00e9s y los disturbios vividos en Catalu\u00f1a, el vicepresidente del Govern, Pere Aragon\u00e8s, considera que \"es la hora de la pol\u00edtica\". Con esta afirmaci\u00f3n como base, el l\u00edder de Esquerra y n\u00famero dos del Ejecutivo catal\u00e1n ha presentado este jueves en Madrid una propuesta para constituir una mesa de di\u00e1logo \"sin condiciones previas\" que re\u00fana al Gobierno central con el catal\u00e1n. \"Ser\u00eda un espacio para hablar sin apriorismos y la declaraci\u00f3n de Pedralbes constituir\u00eda un buen punto de partida\", ha se\u00f1alado Aragon\u00e8s en un desayuno informativo organizado por Europa Press. El vicepresident y consejero de Econom\u00eda alud\u00eda al texto que pactaron, hace solo 10 meses, el presidente Pedro S\u00e1nchez y el l\u00edder de la Generalitat, Quim Torra, para tratar de encauzar la crisis catalana y que qued\u00f3 en papel mojado pocas semanas despu\u00e9s.\nCon un discurso que combinaba la m\u00e1xima dureza del ideario independentista con el prop\u00f3sito de actuar dentro de la ley \u2014\"no hace falta salt\u00e1rsela\", ha se\u00f1alado\u2014, Aragon\u00e8s ha esbozado los cuatro puntos que, en su opini\u00f3n, deber\u00eda reunir este foro de di\u00e1logo. El primero alude al reconocimiento de las partes, una advertencia velada a que el Gobierno central admita al independentismo como interlocutor de la mayor\u00eda parlamentaria catalana. El segundo consiste en que \"no haya vetos en el contenido\", aunque Aragon\u00e8s no ha citado el refer\u00e9ndum como condici\u00f3n necesaria. El tercero, quiz\u00e1s el m\u00e1s espinoso, alude a lo que ha denominado como \"sistema para validar democr\u00e1ticamente lo acordado en esa mesa\", una idea que ha resumido con la palabra votaci\u00f3n, sin precisar m\u00e1s. El \u00faltimo recoge la necesidad de dar \"seguridad jur\u00eddica y garant\u00edas\" de que lo acordado en esa mesa se cumpla.\nConsciente de que su perfil genera menos recelos en el Ejecutivo espa\u00f1ol que el del m\u00e1ximo representante de la Generalitat, Aragon\u00e8s ha retomado una idea ya esbozada la semana pasada por el propio Quim Torra, pero que qued\u00f3 muy desdibujada tras insistir el president en el refer\u00e9ndum de autodeterminaci\u00f3n como salida a la crisis catalana. \"Vamos a estar a la altura de este momento hist\u00f3rico. Pido que alguien se siente en la silla vac\u00eda\", ha subrayado el representante del Govern, en un claro llamamiento a Pedro S\u00e1nchez.\nPese a resaltar ese flanco m\u00e1s dialogante, Aragon\u00e8s ha hecho un exhaustivo repaso de toda la ret\u00f3rica independentista. \"El Estado de las autonom\u00edas ha muerto, ha llegado a su fin. Para millones de catalanes, la autonom\u00eda ha muerto y el camino a la independencia es irreversible\", ha enfatizado al inicio de su intervenci\u00f3n. Preguntado sobre cu\u00e1l es el espacio para el di\u00e1logo si la independencia se consideraba irreversible, Aragon\u00e8s ha dado a entender que se trata de una posici\u00f3n de partida, sujeta a modificaciones en una eventual negociaci\u00f3n pol\u00edtica: \"Lo que no vamos a hacer es renunciar a nuestras convicciones antes de entrar en una mesa de di\u00e1logo\".\nEl l\u00edder de ERC, que busca v\u00edas alternativas al inmovilismo de Torra, aunque sin discrepar p\u00fablicamente del president, ha criticado duramente a S\u00e1nchez por lo que considera una postura electoralista: negarse a formar un Gobierno con necesidad de apoyo parlamentario de grupos independentistas tras las elecciones del pasado abril y, en su lugar, convocar nuevas elecciones. Aragon\u00e8s cree que esa actitud obedece al \"miedo a la derecha y a la ultraderecha\" y le insta a abandonarla. \"Desde el miedo no se gobierna. Esto es lo que diferencia a un presidente de un estadista\", ha remachado. Aragon\u00e8s ha obviado que la convocatoria electoral del pasado abril se precipit\u00f3 por la falta de apoyo parlamentario a los presupuestos del Gobierno socialista. Entre los partidos que rechazaron las cuentas del Estado figuraba ERC.\nAragon\u00e8s, que mantiene una l\u00ednea de comunicaci\u00f3n relativamente fluida con la vicepresidenta Carmen Calvo, apenas ha encontrado representaci\u00f3n institucional entre el p\u00fablico del acto informativo que ha protagonizado en Madrid. Como \u00fanicas representantes del Gobierno central han acudido la alta comisionada para la Agenda 2030, Cristina Gallach, y la secretaria general de Coordinaci\u00f3n Territorial, Miryam \u00c1lvarez, del Ministerio de Pol\u00edtica Territorial. Aragon\u00e8s ha asegurado que se comunic\u00f3 con Calvo dos veces la semana pasada, pero ha rehusado revelar el contenido de las conversaciones.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Madrid", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}