{"id": "83c6ac48-bb93-4799-4d69-26d75be8373f", "content": "Conflicto familiar\n\nFuera, el aleteo nervioso de los helic\u00f3pteros sobre Barcelona. Dentro, la voz calmada de Michael Ignatieff sobre los asistentes. El pensador canadiense, inaugurando el curso acad\u00e9mico en Esade, ofreci\u00f3 en media hora el an\u00e1lisis m\u00e1s sencillo del conflicto catal\u00e1n que he o\u00eddo jam\u00e1s.\nY la simplicidad es agua bendita ahora que todos recurrimos a explicaciones complejas (\u201ctodo esto viene de tolerar a la Generalitat hacer X\u201d, \u201csi no se hubieran empe\u00f1ado en un nuevo Estatut\u201d o, por el contrario, \u201csi hubieran aceptado el nuevo Estatut\u201d) y seleccionamos interesadamente a los culpables (Pujol, Mas, Aznar, Zapatero, Rajoy, etc\u00e9tera).\nComo se\u00f1al\u00f3 Ignatieff, el fondo del problema es un choque entre dos nacionalismos, el espa\u00f1ol y el catal\u00e1n, que conviven en un mismo lugar. No son iguales. Uno es mayor y m\u00e1s aut\u00e9ntico, o m\u00e1s artificial; m\u00e1s acogedor, o m\u00e1s cerrado. Eso va a gustos. Pero son dos sentimientos que han enraizado en la misma tierra. Y se enfrentan agriamente como hermanos enfadados, cuando los miles de lazos familiares mutan de repente en miles de rencillas.\nEn estos momentos de tensi\u00f3n, los dos nacionalismos se alimentan construyendo una imagen mal\u00e9vola del enemigo. Para los separatistas, Espa\u00f1a es un Estado autoritario y represor. Para los espa\u00f1olistas, los independentistas son ni\u00f1os mimados que han hecho un uso irresponsable de su autonom\u00eda \u2014de nuevo, los paralelismos con los conflictos intrafamiliares son notables aqu\u00ed\u2014. Esta din\u00e1mica genera un c\u00edrculo vicioso. Para romperla, los dos nacionalismos deben mirarse a los ojos y sentarse a dialogar. Nadie habla de igualdad. No puede haberla entre un sentimiento compartido por m\u00e1s de 40 millones frente a otro que quiz\u00e1s no llega a tres. Pero, como en las familias, cuando hay un desequilibrio es cuando el reconocimiento mutuo es m\u00e1s importante. Urge, por tanto, poner en marcha un foro de discusi\u00f3n en el que l\u00edderes de ambos bandos se encuentren para escucharse y escuchar a expertos como Ignatieff.\nEso no quiere decir \u201cnegociar sin l\u00edneas rojas\u201d, sino todo lo contrario: admitir las que existen. Cada uno de los nacionalismos debe asumir una verdad amarga del otro: los catalanistas, la imposibilidad pr\u00e1ctica de crear un nuevo Estado en la UE, y los espa\u00f1olistas, la realidad plurinacional de nuestro pa\u00eds. Y, si hay voluntad, sobre todo lo dem\u00e1s hay margen para el acuerdo, como en toda familia.@VictorLapuente\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Sanciones", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}