{"id": "840438d1-e4bb-44bf-4ea7-275d065648a8", "content": "Los militantes de Equo aprueban la alianza con Errej\u00f3n y su fundador se queda en Podemos\n\nLos militantes de Equo han apoyado por amplia mayor\u00eda el acuerdo que su partido alcanz\u00f3 el jueves con M\u00e1s Pa\u00eds para presentarse juntos a las elecciones del pr\u00f3ximo 10 de noviembre. Esta decisi\u00f3n, que ha contado con el respaldo del 58,7 % de los que han participado en la consulta, ha provocado la salida de Juan L\u00f3pez de Uralde (portavoz de Equo en el Congreso) de la formaci\u00f3n. Solo un 25,9% de la militancia ha optado por repetir la alianza con Podemos. El 15,1% ha manifestado el deseo de acudir en solitario a la convocatoria electoral. En total han participado 1.494 personas.\nTras los resultados, cuatro miembros de la comisi\u00f3n ejecutiva federal del partido, cr\u00edticos con la consulta, han presentado su dimisi\u00f3n. Se trata de Beatriz del Hoyo, Jos\u00e9 Manuel Z\u00fa\u00f1iga, Marta Santos y Carmen Tejero. Su dimisi\u00f3n se har\u00e1 efectiva en las pr\u00f3ximas horas.\nEstas renuncias se suman a la del fundador de Equo y diputado de Unidas Podemos Juan L\u00f3pez de Uralde, que ya hab\u00eda anunciado su intenci\u00f3n de continuar en Unidas Podemos y quien ha calificado de \"error\" la decisi\u00f3n de Equo de concurrir con M\u00e1s Pa\u00eds. \"Equo ha votado ir con Errej\u00f3n. Creo que es un error, pero respeto la decisi\u00f3n. Tras diez a\u00f1os de militancia y de duro trabajo para construir Equo, con tristeza digo adi\u00f3s. All\u00ed donde est\u00e9 cavar\u00e9 una trinchera desde la que seguir luchando en defensa del planeta. Suerte compas\", ha escrito en su cuenta de Twitter.\nM\u00e1s Pa\u00eds, la plataforma de \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, y Equo, el partido verde, llegaron el jueves a un preacuerdo. En el documento al que ha tenido acceso EL PA\u00cdS las dos formaciones pactan presentarse \u00fanicamente en circunscripciones electorales que repartan siete o m\u00e1s esca\u00f1os con una sola papeleta en la que se especifique el nombre de ambos partidos. En el acuerdo se enumeran algunas provincias como Madrid, Sevilla, M\u00e1laga, las circunscripciones de Asturias y Murcia, las tres provincias valencianas, Barcelona y Bizkaia. Tambi\u00e9n se menciona Baleares, pero no se incluye detalle alguno sobre c\u00f3mo ser\u00eda la alianza en este territorio.\nEn Madrid, la formaci\u00f3n ecologista quiere garantizarse estar en los puestos de salida de la lista para el Congreso.\nEl preacuerdo entre Equo y M\u00e1s Pa\u00eds perfila el mapa de las circunscripciones en las que la coalici\u00f3n podr\u00eda presentarse. Durante la proclamaci\u00f3n de su candidatura, Errej\u00f3n confirm\u00f3 que su plataforma no se limitar\u00e1 a Madrid, aunque este sea su territorio natural, el m\u00e1s seguro, donde comenz\u00f3 su proyecto tras abandonar Podemos el pasado enero. \"Conocemos bien el sistema, no vamos a jugar con los esca\u00f1os\", dijo el mi\u00e9rcoles el candidato. Errej\u00f3n quiere jugar sobre seguro, tratar de evitar convertirse en el actor pol\u00edtico que fractur\u00f3 el tablero de la izquierda e impidi\u00f3 la suma del bloque progresista. Por eso, en el documento firmado con el partido verde se especifica que solo concurrir\u00e1n en las provincias que repartan siete o m\u00e1s esca\u00f1os.\nPor el momento, su objetivo est\u00e1 en Sevilla (12 esca\u00f1os) y M\u00e1laga (11) en Andaluc\u00eda. Su intenci\u00f3n es presentarse en Asturias (7) y en Murcia (10). En el caso de Catalu\u00f1a y Pa\u00eds Vasco, en el documento solo se menciona Barcelona (32) y Bizkaia (8). En la Comunidad Valenciana ser\u00e1 Equo-Verds, la delegaci\u00f3n regional del partido verde, el que concrete en qu\u00e9 t\u00e9rminos se da la coalici\u00f3n con M\u00e1s Pa\u00eds. En esta comunidad, con tres circunscripciones electorales (Alicante, Valencia y Castell\u00f3n), se reparten otros 32 diputados. La franquicia valenciana de Equo forma parte de Comprom\u00eds, la coalici\u00f3n de tres formaciones, cuya militancia respald\u00f3 este mi\u00e9rcoles con el 70% de los votos la alianza con M\u00e1s Pa\u00eds.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/27/2019, 19:01:45", "tags": ["\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Juan L\u00f3pez de Uralde", "Equo", "Elecciones Generales 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Elecciones Generales", "Coaliciones electorales", "Agrupaciones electores", "Podemos", "Coaliciones pol\u00edticas", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}