{"id": "840e104a-ecd8-4624-71c0-7f0c092e64a9", "content": "Intolerable\n\nQuien fuera ministro del Interior, Jorge Fern\u00e1ndez D\u00edaz, acaba de defender al prior del Valle de los Ca\u00eddos. Un hombre que, bas\u00e1ndose en la inviolabilidad de los templos sagrados, env\u00eda una carta al Gobierno de Espa\u00f1a comunicando que no va a permitir la entrada al Valle de los Ca\u00eddos. Tanto el prior como el exministro olvidan que cualquier normativa de cualquier religi\u00f3n no puede estar por encima de las leyes en un Estado de derecho. La exhumaci\u00f3n de los restos del dictador es una decisi\u00f3n de los tres poderes del Estado: el Gobierno, el Parlamento y la justicia. Intolerable para la Iglesia y para el Estado.\nJulio Garc\u00eda-Casarrubios Sainz. Valdepe\u00f1as (Ciudad Real)\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}