{"id": "843c1627-d31b-4b86-5ba5-a30475bb141d", "content": "El PP lleva a Bruselas la \"radicalizaci\u00f3n\" de los j\u00f3venes vascos y los homenajes a ETA\n\n\nLa secretaria general del PP vasco, Amaya Fern\u00e1ndez, y el europarlamentario Javier Zarzalejos denunciar\u00e1n hoy en Estrasburgo la pasividad del Gobierno vasco y el silencio de los partidos en Euskadi para impedir la realizaci\u00f3n de actos de homenaje a ex miembros de ETA. Tambi\u00e9n la celebraci\u00f3n de exaltaci\u00f3n hacia terroristas desaparecidos que se repiten sistem\u00e1ticamente en calles y plazas desde el anuncio de la desaparici\u00f3n de la banda armada en mayo de 2018. \n\u00abSe constata que si antes era la violencia terrorista de ETA, ahora es la radicalidad y la falta de deslegitimaci\u00f3n del terrorismo lo que m\u00e1s aleja al Pa\u00eds Vasco de la convivencia\u00bb, recoge el informe de 30 p\u00e1ginas que Zarzalejos va a trasladar a los europarlamentarios. El documento elaborado por el PP vasco detalla 50 actos de exaltaci\u00f3n del terrorismo o de apoyo a terroristas que se han desarrollado durante el \u00faltimo a\u00f1o. En \u00e9l se destaca el protagonismo de ni\u00f1os de corta edad y de menores jaleando a los ex miembros de ETA.\nEl 19 de septiembre de 2019, un v\u00eddeo emitido en la cuenta de YoutubeAskatasun Taupadak mostraba a una decena de ni\u00f1os de entre cuatro y ocho a\u00f1os arrodillados en el suelo de la plaza de Bergara para dibujar con pinturas de colores una pancarta. Hac\u00eda sol y los infantes arremangados completaban las pancartas en las que se solicitaba la puesta en libertad de la etarra Maite Aranalde, que fue condenada en Francia a 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel. \nTras cumplir su pena en septiembre de 2018, vecinos de Ibarra reclamaron su puesta en libertad con movilizaciones en las que participaron menores. En julio de 2019, Aranalde fue puesta en libertad a la espera de juicio y se prohibi\u00f3 el recibimiento p\u00fablico que la izquierda abertzale le hab\u00eda preparado. Antidisturbios de la Ertzaintza tuvieron que intervenir para evitar el homenaje al contar con una orden judicial.\nTal y como asegura el PP en las \u00ab50 evidencias de la radicalizaci\u00f3n\u00bb, la intervenci\u00f3n policial en Ibarra fue una excepci\u00f3n a la regla de la permisividad durante el pasado a\u00f1o. Su an\u00e1lisis resalta que EH Bildu, la segunda fuerza pol\u00edtica en Euskadi, \u00abjustifica y disculpa el asesinato selectivo de hombres, mujeres y ni\u00f1os llevado a cabo por ETA durante cuatro d\u00e9cadas\u00bb. El informe recuerda a los europarlamentarios que el Colectivo de V\u00edctimas del Terrorismo (Covite) ha documentado 262 actos de culto del terrorismo etarra en los dos \u00faltimos a\u00f1os.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEn Bruselas deben re\u00edrse de nosotros a carcajada limpia. Siempre vamos a Bruselas a arreglar cosas que hay que arreglarlas aqu\u00ed. No nos va a ayudar nadie y en todo caso cualquier decision hay que ejecutarla y aplicarla aqu\u00ed en espa\u00f1a y debe hacerlo la autoridad espa\u00f1ola. Es hora de que maduremos como pa\u00eds y nos solucionemos nuestros problemas e incluso no hagamos caso a Bruselas cuando lo que diga Bruselas sea contrario a los intereses nacionales. La sumisi\u00f3n moral a lo que diga Bruselas demuestra una terrible debilidad. Nuestro m\u00e1s grave error es seguir dando pasta y competencias a gente que quiere destrozar el estado o, en todo caso, mandar en su regi\u00f3n de modo absoluto y absolutista. Esta radicalizaci\u00f3n hay que controlarla desde MADRID y desde muchos \u00e1ngulos, legales, policiales y, sobre todo, de recuperaci\u00f3n de poder y propaganda en pa\u00eds Vasco, Catalu\u00f1a,..., donde el estado ha claudicado pensando que eso va a atraer al nacionalismo a la causa espa\u00f1ola algo que jamas va a ocurrir.", "date": "11/17/2019, 20:01:45", "tags": ["Terrorismo"], "newspaper": "elmundo"}