{"id": "844709f4-2b90-4fdf-6382-e4573d81ed11", "content": "Ansu Fati pone en jaque a Demb\u00e9l\u00e9\n\nEl pasado 31 de octubre, Ansu Fati cumpli\u00f3 17 a\u00f1os. Ya tiene un lugar en el vestuario del campo Tito Vilanova, la casa del primer equipo del Barcelona en la Ciudad Deportiva. El protocolo dice que los chavales del filial que suben a entrenar con el Bar\u00e7a se cambian en su camerino y despu\u00e9s recorren a pie lo m\u00e1s de 100 metros que separan el vestuario del B del campo Tito Vilanova. Ansu Fati no lo hace, tampoco Carles P\u00e9rez. La situaci\u00f3n de los canteranos, sin embargo, es diferente. Mientras P\u00e9rez, 21 a\u00f1os, todav\u00eda con ficha del filial, ya jug\u00f3 las \u00faltimas dos campa\u00f1as en el B, Fati deber\u00eda estar en el Juvenil A. Lo sabe y no lo olvida.\nEn los dos desplazamientos del Barcelona en la Champions, el juvenil A viaja en el ch\u00e1rter con el primer equipo para disputar su partido de la UEFA Youth League. Fati encara para el fondo del avi\u00f3n, lugar reservado para los canteranos. Tampoco a nadie le extra\u00f1a cuando se asoma por la Ciudad Deportiva a ver los encuentros del Juvenil ni cuando va al Estadi Johan Cruyff a ver al filial. Y no se quiso perder la presentaci\u00f3n del f\u00fatbol formativo del Barcelona, el mi\u00e9rcoles. \u201cMe ha gustado ver a jugadores como Ansu Fati o Carles P\u00e9rez, que juegan habitualmente en el primer equipo\u201d, celebr\u00f3 el presidente del Barcelona, Josep Maria Bartomeu.\n\u201cEstos son mis compa\u00f1eros y lo seguir\u00e1n siendo. Me paso todo el d\u00eda con ellos y nada va a cambiar por estar ahora ah\u00ed arriba\u201d, cont\u00f3 Ansu Fati. Pero hay situaciones que s\u00ed cambian para Fati. Despu\u00e9s de renovar su contrato en septiembre hasta 2022, en el Bar\u00e7a ya se habla de una nueva renovaci\u00f3n para el canterano r\u00e9cord, que cuenta con la marca de ser el futbolista m\u00e1s joven en debutar en Champions con la camiseta azulgrana y el segundo m\u00e1s novato en estrenarse en LaLiga. En la secretar\u00eda t\u00e9cnica lo tienen claro. \u201cSi tiene que dejar el primer equipo, que no lo tenemos tan claro, su lugar estar\u00e1 en el B. No jugar\u00e1 en el Juvenil\u201d, explican. Si Fati aprovech\u00f3 las lesiones de Messi, Su\u00e1rez y Demb\u00e9l\u00e9 para colarse en el Camp Nou, ahora ya se anima a poner en jaque el puesto del franc\u00e9s, siempre talentoso, a menudo extraviado en el campo.\nFrente al Slavia Praga, Fati reemplaz\u00f3 a Demb\u00e9l\u00e9. \u201cEl otro d\u00eda, que era un partido cerrado, se pod\u00eda aprovechar la velocidad de cualquiera de los dos\u201d, explic\u00f3 Valverde. El problema para el Bar\u00e7a es que al franc\u00e9s le gusta recibir el bal\u00f3n al pie. \u201cAl final, era Semedo el que romp\u00eda\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el t\u00e9cnico. Hasta que salt\u00f3 al campo Fati. \u201cVeo a Ansu mejor entrando en las segundas partes que cuando lo hace desde el inicio. Eso no significa que no pueda ser titular ante el Celta\u201d, complet\u00f3 Valverde. El delantero de origen guineano lleva en La Masia desde los 10 a\u00f1os. Entiende el f\u00fatbol azulgrana, sabe abrir el campo y, sobre todo, se entiende con Messi.\nAnte el Slavia en los 25 minutos que estuvo en el campo conect\u00f3 cinco veces con el argentino y le cedi\u00f3 un pase genial con el exterior, que Messi no pudo definir. Griezmann jug\u00f3 los 90 minutos. Solo se encontr\u00f3 con el 10 en cuatro oportunidades. \u201cSe habla mucho de la conexi\u00f3n entre Messi y Griezmann y todo es m\u00e1s sencillo. Antoine est\u00e1 en un proceso de adaptaci\u00f3n. A Neymar tambi\u00e9n le cost\u00f3 el primer a\u00f1o. \u00c9l se tiene que acostumbrar al equipo y el equipo a \u00e9l\u201d, justific\u00f3 Valverde, que se siente respaldo tras el irregular comienzo de temporada. \u201cEl otro d\u00eda com\u00ed con Bartomeu [presidente del Barcelona]. En ese sentido el club siempre me ha apoyado\u201d, dijo el Txingurri.\nCon Su\u00e1rez tocado [ayer trabaj\u00f3 con sus compa\u00f1eros y recibi\u00f3 el alta m\u00e9dica] y Demb\u00e9l\u00e9 en su laberinto, Ansu Fati est\u00e1 listo para el Camp Nou. Y eso que no olvida a sus compa\u00f1eros del Juvenil A.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/08/2019, 20:01:45", "tags": ["Ernesto Valverde", "Ansu Fati", "Ousmane Demb\u00e9l\u00e9", "Luis Su\u00e1rez", "Antoine Griezmann", "Celta de Vigo", "Lionel Messi", "Liga Santander", "FC Barcelona", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "Ligas f\u00fatbol", "F\u00fatbol"], "newspaper": "elpais"}