{"id": "8458c468-0f09-491d-7bd0-96a2192264b6", "content": "Costa-Gavras lleva al cine el pulso de Grecia con los \u2018hombres de negro\u2019\n\nCincuenta a\u00f1os despu\u00e9s de Zeta, el thriller pol\u00edtico sobre la dictadura griega que le vali\u00f3 sus dos primeros Oscar, el cineasta grecofranc\u00e9s Costa-Gavras (Lutra-Iraias, 86 a\u00f1os) vuelve a su pa\u00eds de origen con Comportarse como adultos (Adults in the Room en su t\u00edtulo original), el relato de un episodio de la crisis griega: las negociaciones del Gobierno de Syriza con los acreedores, que arrancaron con la esperanza de paliar una crisis sin parang\u00f3n en Europa en tiempos de paz, y condujeron a un nuevo rescate tras un refer\u00e9ndum malogrado.\nComportarse como adultos es una joint venture (empresa conjunta) de dos de los representantes m\u00e1s conspicuos de la izquierda europea, el cineasta y el economista y pol\u00edtico griego Yanis Varoufakis, en cuyo libro de memorias como ministro de Finanzas de Syriza se basa el filme. Pero la pel\u00edcula va m\u00e1s all\u00e1 del episodio de hemeroteca de la capitulaci\u00f3n de Alexis Tsipras, entonces primer ministro griego, ante los hombres de negro y el tercer rescate y plantea preguntas sobre el grado de democratizaci\u00f3n de las instituciones europeas, el gobierno de la UE y el futuro de la izquierda.\nHoras antes de la premi\u00e8re griega, Costa-Gavras y Varoufakis explican durante una entrevista con EL PA\u00cdS c\u00f3mo desarrollaron en paralelo la idea del libro y la pel\u00edcula, y c\u00f3mo cada uno de ellos le dio forma hasta crear algo cercano a una tragedia cl\u00e1sica (y una eleg\u00eda por el sue\u00f1o frustrado). Tras presentarse en Venecia y San Sebasti\u00e1n, en Espa\u00f1a se estrena el 18 de octubre.\n\u201cEn 2008 comenc\u00e9 a reunir material sobre la crisis en franc\u00e9s, ingl\u00e9s y griego porque ve\u00eda una pel\u00edcula en los acontecimientos, pero era tanta la informaci\u00f3n, y tan dispar, que hasta la dimisi\u00f3n de Yanis no lo vi claro\u201d, explica Costa-Gavras. \u201cMe llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n una entrevista en la que explicaba su renuncia, la \u00fanica. Fue el catalizador del proyecto de la pel\u00edcula, que no es un documental, sino una ficci\u00f3n sobre personas que reaccionan en un momento dado seg\u00fan sus ideas y seg\u00fan los acontecimientos, y que se ven arrastrados por ellos. No hay h\u00e9roes, no hay buenos ni malos\u201d, explica el cineasta. La tensi\u00f3n dram\u00e1tica rebate cualquier antojo de verla como un docudrama: es cine firmado por un grande.\n\u201cEl proceso se desarroll\u00f3 en paralelo\u201d, cuenta Varoufakis, que no particip\u00f3 en el guion salvo para aclarar detalles econ\u00f3micos. \u201cTodo surgi\u00f3 de un SMS de Costa [en julio de 2015, ya exministro] en el que propon\u00eda la posibilidad de una pel\u00edcula sobre una Europa que ha perdido el rumbo, gobernada por un grupo de c\u00ednicos desconectados de las preocupaciones humanas y obsesionada con los n\u00fameros. Y me aseguraba que ser\u00eda una pel\u00edcula universal aunque tratase de Grecia. Durante un a\u00f1o repas\u00e9 mi archivo de ministro, llamadas, mensajes, grabaciones; reun\u00ed miles de p\u00e1ginas y a finales de 2016 empec\u00e9 a escribir los primeros cap\u00edtulos, que fuimos intercambi\u00e1ndonos. Tard\u00e9 tres meses en redactarlo, escribiendo 20 horas al d\u00eda; casi me muero (risas). Pero toda la pel\u00edcula estaba ya en ese SMS\u201d. Durante el proceso ambos se conocieron y debatieron al estilo griego \u2014apasionadamente\u2014, mientras el libro resultante cerraba la trilog\u00eda del economista sobre la crisis de la deuda.\nLa cinta es mucho m\u00e1s que el vibrante relato de una informaci\u00f3n archiconocida; es tambi\u00e9n una reflexi\u00f3n sobre el gobierno de la UE (\u201ccada vez m\u00e1s necesaria y tambi\u00e9n cada vez m\u00e1s d\u00e9bil\u201d, subraya el exministro) y sobre el futuro global de la izquierda, no en balde el denominador com\u00fan de la obra de Costa-Gavras es la dimensi\u00f3n pol\u00edtica del relato. De Z a Desaparecido, la historia de un desaparecido en la dictadura de Pinochet; de La caja de m\u00fasica o Am\u00e9n., sobre el nazismo, a Estado de sitio, sobre la CIA en el cono sur, el director no ha rehuido ning\u00fan tema, por doloroso que fuera.\n\u201cLa izquierda no morir\u00e1 jam\u00e1s, porque significa resistencia\u201d, sostiene Varoufakis. \u201cEs una filosof\u00eda, una ideolog\u00eda de vida, pero es cierto que sufre p\u00e9rdidas dolorosas y parece seguir el esquema entusiasmo-derrota, entusiasmo-derrota\u2026 La derecha sabe muy bien d\u00f3nde quiere ir y es un\u00e1nime, avanza sin detenerse, sin embargo, cada vez que la izquierda llega al poder es como un milagro\u201d, lamenta el cineasta.\nVaroufakis, hoy diputado en el Parlamento heleno del movimiento paneuropeo Diem25, no elude las cr\u00edticas al liderazgo de Syriza y, m\u00e1s concretamente, a Tsipras, en la capitulaci\u00f3n ante Bruselas. \u201cEl gran dilema de la direcci\u00f3n de Syriza era traicionar al partido o resistir, algo a lo que estaba dispuesto el cuerpo del partido. Pero se impuso la primera opci\u00f3n y Syriza se deshizo en dos d\u00edas\u201d, apunta al comparar la rendici\u00f3n de sus antiguos compa\u00f1eros de filas con la integridad de su enemigo en el Eurogrupo, el alem\u00e1n Wolfgang Sch\u00e4ubdle. \u201cTen\u00eda un programa y un compromiso por el que habr\u00eda estado dispuesto a morir\u201d.\nLos d\u00edas de julio de 2015 en que Grecia borde\u00f3 el Grexit reviven hoy, con Syriza fuera del poder, gracias a un reparto impecable (desconocido para el gran p\u00fablico y en el que brilla Christos Loulis, que encarna al protagonista) y gui\u00f1os al teatro cl\u00e1sico, como el recurso del coro. Los cinco meses y 12 d\u00edas que Varoufakis fue ministro de Syriza han debido reducirse a un metraje de dos horas, recuerda el realizador, pero no falta un detalle: ni el plan B para una eventual salida del euro, ni las despiadadas reuniones del Eurogrupo, aut\u00e9nticos juicios sumar\u00edsimos a Grecia; tampoco el fr\u00edo que hace en la cumbre del poder, con un Tsipras dubitativo y asustado. \u201cR\u00e9gis Debray me dijo un d\u00eda que el poder era la soledad absoluta de tener todas las informaciones en tu mano y la obligaci\u00f3n de decidir en solitario\u201d, apunta Costa-Gavras sobre su recreaci\u00f3n del l\u00edder de Syriza.\nEl realizador es consciente de que sus cr\u00edticos \u2013sobre todo en Grecia- s\u00f3lo querr\u00e1n ver una hagiograf\u00eda de Varoufakis, algo que la cinta evita, y destaca otros elementos de la pel\u00edcula. \u201cLa m\u00fasica, con protagonismo del buzuki, tiene mucha importancia, es un personaje m\u00e1s. Igual que el final, porque considero que una pel\u00edcula debe estar siempre ligada a su final\u201d, concluye. El final de la crisis griega est\u00e1 a\u00fan por escribir, pero la esperanza y el compromiso de Costa-Gavras y de Varoufakis no decaen, pese a la amarga constataci\u00f3n de una derrota.\nLa sempiterna di\u00e1spora griega ha experimentado un rebrote penoso durante la crisis: hasta 500.000 personas, seg\u00fan algunas fuentes, han abandonado el pa\u00eds en la \u00faltima d\u00e9cada por falta de expectativas. Costa-Gavras tambi\u00e9n se fue, en la veintena, pero en circunstancias distintas. \u201cMe march\u00e9 despu\u00e9s de la guerra civil [1946-49], cuando huyeron miles\u201d, recuerda. \u201cLa \u00fanica analog\u00eda entre ayer y hoy es que el Estado sigue sin ofrecer nada a los j\u00f3venes, aunque entonces hu\u00edan los pobres y hoy se van los licenciados, lo que empobrece totalmente al pa\u00eds\u201d, dice el cineasta, radicado en Par\u00eds desde su marcha y con una proyecci\u00f3n global, oscarizada.\n\u201cHay una idea generalizada de que los griegos siempre nos hemos ido de Grecia y de que esto no supone ning\u00fan problema, pero lo es, y tremendo\u201d, contin\u00faa. \u201cEs que hay dos tipos de emigrantes, los voluntarios y los forzosos, los que se van porque no tienen para vivir\u201d, replica Varoufakis. Y en la actual crisis abundan los segundos porque social y econ\u00f3micamente \u201cGrecia vive una situaci\u00f3n de posguerra, es el ejemplo m\u00e1s tr\u00e1gico de una Europa que en los \u00faltimos 15 a\u00f1os ha colapsado gracias a [Jos\u00e9 Manuel Dur\u00e3o] Barroso y, peor a\u00fan, a [Jean-Claude] Juncker, que hizo de su pa\u00eds un para\u00edso fiscal para las empresas: 450 multinacionales radicadas en Luxemburgo. Compa\u00f1\u00edas como Google que hacen lo que quieren fiscalmente. Este es el drama de Europa. Si no se soluciona, la UE acabar\u00e1 convertida en un supermercado sin relevancia pol\u00edtica\u201d, concluye Costa-Gavras. Varoufakis apunta la \u00fanica soluci\u00f3n posible: \u201cUna Europa de los ciudadanos que pasa obligatoriamente por la democratizaci\u00f3n de sus instituciones\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Yanis Varoufakis", "Constantin Costa-Gavras", "Grecia", "Balcanes", "Europa sur", "Uni\u00f3n Europea", "Europa", "Organizaciones internacionales", "Relaciones exteriores"], "newspaper": "elpais"}