{"id": "845f4ec9-5619-4ec5-79b0-3b6ed303e432", "content": "El Parlamento vasco vuelve a celebrar el D\u00eda de la Memoria sin el PP\n\nEl PP ha vuelto a ser el gran ausente. El resto de los grupos pol\u00edticos del Parlamento vasco, incluida la coalici\u00f3n independentista EH Bildu, han participado este jueves en la ceremonia institucional del D\u00eda de la Memoria, que la c\u00e1mara celebra cada a\u00f1o para homenajear a las v\u00edctimas de ETA y de otras formas de violencia. Esa ampliaci\u00f3n es la que no admite el PP, que no acude desde que el homenaje no se dedica solo a las v\u00edctimas del terrorismo.\nAl igual que en a\u00f1os anteriores, el acto ha consistido en una ofrenda floral ante la escultura 'Gauerdiko Iparrorratza-Br\u00fajula de Medianoche', una obra que Cristina Iglesias coloc\u00f3 en el exterior del Parlamento, junto a la entrada, en 2008 y que est\u00e1 dedicada a las v\u00edctimas. Junto a la escultura se ha instalado un pebetero, donde se han colocado las flores que, uno a uno, han depositado dirigentes institucionales y parlamentarios de todos los grupos. No ha habido declaraciones durante el acto.\nEl lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, la presidenta de la C\u00e1mara vasca, Bakartxo Tejeria y el delegado del Gobierno, Jes\u00fas Loza, han acompa\u00f1ado a los parlamentarios de todos los grupos. El D\u00eda de la Memoria, se celebra habitualmente el 10 de noviembre, pero este a\u00f1o se ha desarrollado este jueves para evitar la coincidencia con las elecciones.\nEl grupo del PNV en el Parlamento vasco ha afirmado este jueves que la construcci\u00f3n de un futuro \"en paz y convivencia\" requiere de una memoria \"cr\u00edtica\", en la que se evite la \"justificaci\u00f3n\" de la violencia y se reconozca \"el da\u00f1o causado\". Apuesta por \"mantener viva la llama de la memoria\", ya que el recuerdo es \"la mejor garant\u00eda para evitar los errores del pasado\". \"Las v\u00edctimas no pueden volver a serlo por nuestro silencio\", ha advertido el PNV, para cuyos miembros la construcci\u00f3n de un futuro en paz pasa por tener presente \"la injusticia de la violencia y el da\u00f1o causado\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/14/2019, 20:01:45", "tags": ["I\u00f1igo Urkullu", "D\u00eda de la memoria", "Homenajes", "V\u00edctimas terrorismo", "Memoria hist\u00f3rica", "Historiograf\u00eda", "Pa\u00eds Vasco", "Grupos terroristas", "Partidos pol\u00edticos", "Historia", "Terrorismo", "Eventos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}