{"id": "847d48d1-3074-413c-568b-e6953e5c8c25", "content": "Caballero refrenda a Vigo como \u201cmodelo de \u00e9xito\u201d al revalidar su cargo en la FEMP\n\nEl alcalde de Vigo Abel Caballero, ha destacado \u201cla importancia de que Vigo siga liderando a todos los ayuntamientos de Espa\u00f1a\u201d tras ser revalidado como presidente de la Federaci\u00f3n de Municipio y Provincias (FEMP). \u201cEllo demuestra que las pol\u00edticas que se han desarrollado en esta ciudad son un modelo de \u00e9xito\u201d, al tiempo que ha subrayado el voto de confianza del presidente del Gobierno y secretario general del PSOE, Pedro S\u00e1nchez, para que siga al frente de la federaci\u00f3n durante los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os de mandato.\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nEl regidor socialista ha asegurado durante una comparecencia ante los medios que su revalidaci\u00f3n como presidente de la FEMP supone que \u201cla ciudad sea un referente y un modelo pol\u00edtico a seguir para el resto de los ayuntamientos espa\u00f1oles\u201d. Abel Caballero ha a\u00f1adido que la gesti\u00f3n pol\u00edtica que se ha llevado a cabo en Vigo \u201cse han convertido en mod\u00e9licas\u201d. \u201cUna realidad de la que esta ciudad debe sentirse muy orgullosa\", ha a\u00f1adido.\nCaballero ha agradecido al presidente en funciones Pedro S\u00e1nchez su confianza para continuar dirigiendo la FEMP, \u201clo cual, ha dicho, permitir\u00e1 que Vigo encabece a todos los municipios de Espa\u00f1a\". La reelecci\u00f3n del alcalde se har\u00e1 efectiva el pr\u00f3ximo 21 de septiembre, durante la celebraci\u00f3n del decimosegundo pleno de la federaci\u00f3n en el que ser\u00e1n elegidas las candidaturas de los equipos que liderar\u00e1n el organismo de la asociaci\u00f3n de entidades locales para este pr\u00f3ximo mandato.\nRestricciones de agua\nEl alcalde tambi\u00e9n ha anunciado en su comparecencia que el\nGobierno local restringir\u00e1 los baldeos de agua en las calles de la ciudad como medida de ahorro. Unas restricciones que se han venido repitiendo por estas fechaslos dos \u00faltimos a\u00f1os.Abel Caballero explic\u00f3 que los baldeos quedar\u00e1n reducidos a d\u00edas alternos.\nAunque el nivel de ocupaci\u00f3n de los embalses de Eiras e Zam\u00e1ns que abastecen de agua a Vigo se encuentra por encima de los registros del pasado a\u00f1o, el alcalde ha insistido en el uso de un consumo responsable a los ciudadanos como medida de prevenci\u00f3n.\nLa presa de Eiras se encuentra en estos momentos al 79,05% de su capacidad, mientras que el pasado septiembre por estas fechas el registro era del 78,82%. La de Zam\u00e1ns est\u00e1 al 74%, ocho puntos por encima del registro del pasado a\u00f1o. \"Estamos mejor que hace un a\u00f1o, cuando los indicadores tambi\u00e9n fueron buenos, pero desde ahora mismo empezamos a tomar medidas\", subray\u00f3 el regidor.\nLa medida se har\u00e1 extensible a todos los municipios del \u00e1rea metropolitana a los que Vigo suministra agua, seg\u00fan anunci\u00f3 Abel Caballero, quien ha advertido que en el momento en que el nivel de ocupaci\u00f3n llegue al 70 % ya ser\u00e1n eliminados totalmente los baldeos.\nEl Gobierno local pretende evitar situaciones se sequ\u00eda como la vivida en el oto\u00f1o de 2017 cuando hubo que recurrir a la reducci\u00f3n del caudal de agua de los embalses en pleno mes de diciembre. La situaci\u00f3n de segu\u00eda que afect\u00f3 a toda Galicia se vio agravada por la oleada de incendios de octubre de ese a\u00f1o.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Abel Caballero", "FEMP", "Asociaciones municipios", "Vigo", "Provincia Pontevedra", "Galicia", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}