{"id": "853b55c3-a833-4490-4335-351121a2738b", "content": "Un colegio diverso y representativo\n\nLa entrada de nuevos cardenales en lo que hasta los tiempos de Juan Pablo II se llamaba \u201csacro colegio\u201d siempre ha atra\u00eddo la atenci\u00f3n del gran p\u00fablico. La explicaci\u00f3n es muy sencilla: desde hace unos 1.000 a\u00f1os, los cardenales eligen al Papa, casi siempre entre ellos. Sin embargo, no todos los cardenales son electores, porque en 1970, con una decisi\u00f3n revolucionaria, Pablo VI excluy\u00f3 de este cuerpo electoral a quienes hubieran cumplido 80 a\u00f1os; hoy son algo menos de la mitad del colegio. Con Francisco, debemos fijarnos en que, gracias a los consistorios, uno cada a\u00f1o, del primer Pont\u00edfice no europeo desde hace casi 13 siglos, y el primero americano, el colegio cardenalicio nunca ha sido tan diverso y tan representativo del catolicismo, que hoy crece sobre todo en la zona sur del mundo.\nEn realidad, en las creaciones cardenalicias esta tendencia empez\u00f3 inmediatamente despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial. De hecho, el cambio tuvo lugar a principios de 1946, cuando el papa P\u00edo XII emprendi\u00f3, con un consistorio muy numeroso y clamoroso, la internacionalizaci\u00f3n del colegio, hasta el punto de que, al anunciarlo, quiso tranquilizar a los italianos, por primera vez muy escasos entre los nuevos cardenales. Pablo VI, y ahora Francisco, continuaron su camino, favoreciendo sobre todo a los no europeos. Y fue precisamente Montini, el arzobispo de Mil\u00e1n, bestia negra de la Espa\u00f1a franquista, quien dijo que hab\u00eda una posibilidad muy concreta de tener un Papa no italiano el 10 de junio de 1963, una semana despu\u00e9s de la muerte de Juan XXIII y 10 d\u00edas antes de ser elegido como su sucesor.\nLa consecuencia geopol\u00edtica de esta internacionalizaci\u00f3n fue, desde el oto\u00f1o de 1978, despu\u00e9s de la muerte en agosto de Pablo VI y el brev\u00edsimo pontificado de Juan Pablo I, la sucesi\u00f3n de tres Papas no italianos: el polaco Wojtyla, el alem\u00e1n Ratzinger y el argentino Bergoglio. Una circunstancia que no se daba desde el siglo XIV, cuando, durante m\u00e1s de 70 a\u00f1os, se sucedieron siete pont\u00edfices franceses. Es muy dif\u00edcil, aunque se puede echar a volar la fantas\u00eda, hacer previsiones a partir de las creaciones cardenalicias. En la jerga curial, el t\u00e9rmino \u201ccreaci\u00f3n\u201d pretende subrayar la decisi\u00f3n soberana del Papa, que elige a qui\u00e9n quiere nombrar cardenal, y cada pont\u00edfice, obviamente, tiene su criterio. Tambi\u00e9n al decidir los nombres de sus cardenales, Francisco ha introducido sobre todo una novedad que no era dif\u00edcil de prever en el momento de su elecci\u00f3n; es decir, la voluntad de suprimir la separaci\u00f3n entre el norte y el sur del mundo, de la misma manera que Juan Pablo II contribuy\u00f3 a la ca\u00edda del muro entre el este y el oeste.\nAhora, hay muchos pa\u00edses no europeos que tienen por primera vez un cardenal, aunque son pa\u00edses donde los cat\u00f3licos constituyen una minor\u00eda muy reducida. De este modo, Bergoglio quiere dar a estas peque\u00f1as iglesias locales una visibilidad concreta y autorizada en su propio pa\u00eds, y en el \u00e1mbito universal, una representaci\u00f3n en lo que a menudo se define como el senado del Papa. Aunque esto suponga inevitablemente una fragmentaci\u00f3n del cuerpo electoral. La historia, con las innovaciones surgidas de los c\u00f3nclaves, ha demostrado que es imposible hacer pron\u00f3sticos fiables sobre la sucesi\u00f3n papal bas\u00e1ndose en las creaciones cardenalicias. Este singular cuerpo electoral responde, en efecto, a su propia l\u00f3gica. M\u00e1s all\u00e1 de los evidentes l\u00edmites humanos y de las inevitables maniobras.\nGiovanni Maria Vian es experto en historia de la Iglesia y exdirector de L\u2019Osservatore Romano.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Papa Francisco", "Cardenales", "Ciudad del Vaticano", "Papa", "Clero", "Europa occidental", "Iglesia cat\u00f3lica", "Cristianismo", "Europa", "Religi\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}