{"id": "858b4c26-170f-4a08-5e50-67fbd458968e", "content": "BBVA pone a \u00c1lvaro Aresti al frente de Distrito Castellana Norte tras la salida de B\u00e9jar por el \u2018caso Villarejo\u2019\n\nEl BBVA ha puesto al frente de Distrito Castellana Norte a un ejecutivo del banco. \u00c1lvaro Aresti, que lleva 30 a\u00f1os trabajando en la entidad, ser\u00e1 el encargado de tomar las riendas de la empresa que gestiona Madrid Nuevo Norte, el macroproyecto inmobiliario conocido como Operaci\u00f3n Chamart\u00edn, que consigui\u00f3 el pasado 29 de julio la luz verde definitiva tras 26 a\u00f1os de bloqueo.\nAresti (Madrid, 1959) sustituye a Antonio B\u00e9jar, el ejecutivo que fue apartado por sorpresa el 26 de julio coincidiendo con su segunda declaraci\u00f3n ante el juez de la Audiencia Nacional por el llamado caso Villarejo, en el que est\u00e1 imputado, y que trata de esclarecer cu\u00e1l fue el papel de BBVA en la contrataci\u00f3n del comisario jubilado Jos\u00e9 Manuel Villarejo para supuestas labores de espionaje empresarial.\nDistrito Castellana Norte est\u00e1 controlado por BBVA (75% de la propiedad) y la inmobiliaria San Jos\u00e9 (25%). Antonio B\u00e9jar fue forzado por el banco a dejar su cargo al frente hace unos d\u00edas. La entidad (que tambi\u00e9n est\u00e1 imputada en el caso como persona jur\u00eddica) y la inmobiliaria dijeron que quer\u00edan desvincular este proyecto tan importante de cualquier \"distracci\u00f3n\" o problema de imagen por la investigaci\u00f3n del caso Villarejo. Madrid Nuevo Norte incluye la construcci\u00f3n de 10.500 viviendas al norte de Madrid, una zona de negocios y zonas verdes y de servicios. Aseguraron que buscar\u00edan a la persona adecuada cuanto antes. Y este jueves han anunciado que el elegido es un hombre de la casa.\n\"\u00c1lvaro Aresti cuenta con una trayectoria profesional de m\u00e1s de tres d\u00e9cadas en BBVA, donde hasta mayo de 2019 era responsable de Global Client Coverage & Corporate Finance, en el \u00e1rea de banca mayorista\", explica Distrito Castellana Norte. Es licenciado en Derecho por la Universidad Complutense de Madrid y comenz\u00f3 su carrera en 1986 en Banco Bilbao en Nueva York. Estuvo vinculado a BBV y tras la fusi\u00f3n con Argentaria, sigui\u00f3 en la entidad en diversos puestos de responsabilidad en banca corporativa, de empresas y de inversi\u00f3n.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Madrid Nuevo Norte", "BBVA", "PGOU", "Chamart\u00edn", "Caso Villarejo", "Planes urban\u00edsticos", "Bancos", "Ayuntamiento Madrid", "Distritos municipales", "Ayuntamientos", "Pol\u00edtica urban\u00edstica", "Madrid", "Empresas", "Desarrollo urbano", "Gobierno municipal", "Comunidad de Madrid", "Econom\u00eda", "Banca", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Urbanismo", "Pol\u00edtica municipal", "Finanzas", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}