{"id": "85bff3d9-b3b9-4496-4cc6-f16cec12b988", "content": "La Catalu\u00f1a del desgobierno\n\nCatalu\u00f1a ha vivido en los \u00faltimos d\u00edas episodios de tensi\u00f3n y violencia en las calles de sus principales ciudades. Tras la sentencia del Tribunal Supremo contra los dirigentes independentistas del proc\u00e9s, el Ejecutivo de la Generalitat ha vuelto a evidenciar su desdoblamiento de personalidad, entre activismo e institucionalismo. Mientras el president Quim Torra encabezaba marchas de protesta y ped\u00eda en sede parlamentaria la apertura de una investigaci\u00f3n sobre la actuaci\u00f3n de los Mossos durante los incidentes, su consejero de Interior, Miquel Buch, respaldaba a la polic\u00eda auton\u00f3mica, de la que Torra, por otra parte, es m\u00e1ximo responsable.\nEstas actitudes acrecientan la sensaci\u00f3n de desgobierno, de Gobierno ausente, en la que vive Catalu\u00f1a, seg\u00fan coincide en se\u00f1alar el arco parlamentario opositor, de Ciudadanos a En Com\u00fa Podem, pasando por el PSC y el PP. Todos piden la dimisi\u00f3n del president y la convocatoria de elecciones auton\u00f3micas. Catalu\u00f1a continua gobernada por los presupuestos de 2017 \u2014el conjunto de Espa\u00f1a, por los de 2018\u2014, lo que no permite recuperar el pulso anterior a los recortes de la crisis de 2008. Los sectores m\u00e1s golpeados por la recesi\u00f3n no logran levantar cabeza. La pobreza severa ha pasado de 380.000 personas en 2017 a 494.000 en 2018 (sobre 7,5 millones de habitantes), seg\u00fan datos de la Generalitat. \u201cLa pol\u00edtica no deber\u00eda impedir nunca el progreso econ\u00f3mico\u201d, afirman desde Fomento, la gran patronal catalana, que ve con preocupaci\u00f3n la ausencia de presupuesto mientras la brecha social aumenta y el Gobierno de Torra sigue quemando toda su p\u00f3lvora en el proc\u00e9s.\nPor eso, hace unos d\u00edas, patronales y sindicatos mayoritarios (CC\u00a0OO y UGT) firmaron una declaraci\u00f3n en favor del di\u00e1logo y en busca de una salida al conflicto. Tratan de hacer las tareas de suplencia de lo que no hacen los pol\u00edticos. \u201cHay que tener tres certezas: seguridad jur\u00eddica, estabilidad presupuestaria y garant\u00eda de movilidad por todo el territorio catal\u00e1n\u201d, subrayan fuentes de Fomento, donde ven con preocupaci\u00f3n varias cuestiones: los vac\u00edos legales, cuando no ilegalidades, con los que juega el proc\u00e9s; la ausencia de presupuesto como motor econ\u00f3mico-social; y las manifestaciones, en las que Torra participa, que colapsan las principales v\u00edas del territorio. \u201cHay falta de liderazgo por parte de la Generalitat, motivado tambi\u00e9n por la imposibilidad de interlocuci\u00f3n en el otro lado\u201d, afirma Javier Pacheco, secretario general de CC\u00a0OO en Catalu\u00f1a. Sindicatos y patronales mantienen un discurso moderado. La pluralidad de sensibilidades pol\u00edticas existentes en sus filas obliga a muchos equilibrios.\nToda la oposici\u00f3n pide la dimisi\u00f3n del jefe del Govern, que participa en protestas contra el Supremo\nTodos apuestan por el di\u00e1logo y ponen \u00e9nfasis en la necesidad de desatascar la endiablada situaci\u00f3n. Las Entidades Catalanas de Acci\u00f3n Social (ECAS) sostienen que para el sector se ha perdido una d\u00e9cada desde el punto de vista de la inversi\u00f3n. Por ejemplo, la tarifa por usuario para un centro de d\u00eda con terapia ocupacional era de 555,79 euros en 2009 y sigue siendo la misma 10 a\u00f1os despu\u00e9s. \u201cLa par\u00e1lisis no afecta solo a la Generalitat, sino, lo que es m\u00e1s grave, a las personas, pero el proc\u00e9s lo tapa todo\u201d, lamentan fuentes de ECAS, que reparten culpas entre el Gobierno central y el catal\u00e1n por la improvisaci\u00f3n y la ausencia de pol\u00edticas presupuestarias serias.\n\u201cDe momento, si el colapso no se ha producido es porque Catalu\u00f1a no es soberana; la Generalitat es un poder auton\u00f3mico\u201d, se\u00f1ala Josep Maria Fradera, catedr\u00e1tico de Historia de la Universitat Pompeu Fabra e investigador de la Instituci\u00f3n Catalana de Investigaci\u00f3n y Estudios Avanzados (ICREA, en sus siglas catalanas). \u201cAunque el Gobierno catal\u00e1n no cumpla con sus funciones, como sucede ahora, el desgobierno se limita al que es posible en una autonom\u00eda que no tiene posibilidad de trazar el futuro de infraestructuras, educaci\u00f3n, salud y orden p\u00fablico\u201d, agrega. Podr\u00edamos decir, a juicio de Fradera, que el colch\u00f3n del Estado del bienestar \u2014el Estado central por arriba y los Ayuntamientos por abajo\u2014 est\u00e1 salvando \u201ca la sociedad catalana de la bancarrota\u201d. Eso explica por qu\u00e9 el proc\u00e9s ha durado tanto. \u201cAl no ver sus condiciones de vida aniquiladas, las clases medias \u2014que nutren mayoritariamente al independentismo y que pueden recurrir al sector privado\u2014 no han sufrido tanto la crisis del 2008 ni el empeoramiento de los servicios p\u00fablicos, que aunque deteriorados han respondido porque hay una \u00e9tica de la funci\u00f3n p\u00fablica\u201d, remacha el catedr\u00e1tico de Historia.\nQuienes s\u00ed han sufrido la falta de acci\u00f3n pol\u00edtica y presupuestos por parte del Govern son los sectores m\u00e1s castigados por la crisis. El lunes 14 de octubre, mientras los manifestantes cortaban calles, ocupaban el aeropuerto y obstaculizaban el transporte p\u00fablico tras conocerse la sentencia del Supremo, dentro de la sede de la Plataforma de Afectados por la Hipoteca (PAH) la asamblea transcurr\u00eda con la normalidad de quien esta en riesgo de quedarse sin casa.\nLa portavoz de la PAH, Luc\u00eda Delgado, hace un diagn\u00f3stico demoledor de la situaci\u00f3n: la Generalitat ha ca\u00eddo en \u201cuna gran dejaci\u00f3n de funciones, acentuada por la inacci\u00f3n ante la recuperaci\u00f3n desde febrero de este a\u00f1o de dos art\u00edculos clave de la ley catalana 24/2015\u201d, recurrida por el Gobierno de Rajoy y que contribuye a paliar el desahucio de familias vulnerables. \u201cEl Govern tiene herramientas y no las utiliza; los pisos vac\u00edos de los grandes tenedores podr\u00edan haber pasado hace ocho meses al parque p\u00fablico de alquiler y no han hecho nada; tampoco han estado en la tarea de ofrecer vivienda social a las familias vulnerables: ni las campa\u00f1as publicitarias anunciadas ni la normativa que deb\u00eda desarrollar estas medidas se han hecho; y, por si fuera poco, desde 2015 la Generalitat no realoja a las familias desahuciadas y hay m\u00e1s de 1.200 en lista de espera\u201d, afirma Delgado.\nLa brecha social aumenta y\u00a0 medio mill\u00f3n de personas est\u00e1en situaci\u00f3n de pobreza severa\n\u201cLa otra Catalu\u00f1a, la de los recortes sociales en salud y educaci\u00f3n, la de la precariedad laboral y los falsos aut\u00f3nomos, la de la pobreza rampante, se siente abandonada por un Gobierno de la Generalitat ausente, paralizado, incapaz de garantizar los derechos sociales de los m\u00e1s vulnerables\u201d, sostiene Diosdado Toledano, uno de los impulsores de la Ley de Renta Garantizada de Ciudadan\u00eda, aprobada por unanimidad por el Parlament el 12 de julio de 2017. \u201cLlegan al 80% las denegaciones injustas de solicitud de la prestaci\u00f3n, la gesti\u00f3n de la Generalitat y el incumplimiento de la ley es criticado por el S\u00edndic de Greuges [Defensor del Pueblo catal\u00e1n] y s\u00edndicos como los de Sabadell y Terrassa\u201d, agrega.\nLa mara\u00f1a burocr\u00e1tica desanima a buena parte de peticionarios de un segmento social poco dado a lidiar con los tecnicismos de una Administraci\u00f3n que busca ahorrarse prestaciones, asegura este impulsor de la renta garantizada de ciudadan\u00eda. En Catalu\u00f1a, m\u00e1s de 1,8 millones de personas (el 24,7% de la poblaci\u00f3n) se encuentra en riesgo de pobreza, seg\u00fan el indicador del Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Cuanto m\u00e1s lejos se halla un sector social del epicentro del procesismo, m\u00e1s dif\u00edcil resulta lo cotidiano en esta comunidad con un Gobierno acusado por diversos colectivos de moverse en la ret\u00f3rica: hablar mucho del futuro y hacer poco en el presente.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Quim Torra", "Carles Puigdemont", "Sentencia Proc\u00e9s", "Independentismo", "Barcelona", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Ideolog\u00edas", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}