{"id": "860c2424-15ca-4ff6-5a1e-ae7d8b824ea0", "content": "La exhumaci\u00f3n de Franco del Valle de los Ca\u00eddos ser\u00e1 el jueves 24 de octubre\n\nYa hay fecha para el proyecto con m\u00e1s carga simb\u00f3lica de la presidencia de Pedro S\u00e1nchez. El pr\u00f3ximo jueves, 24 de octubre, a las 10.30 se proceder\u00e1 a la exhumaci\u00f3n y reinhumaci\u00f3n de Francisco Franco, seg\u00fan informa el Gobierno. Los restos del dictador ser\u00e1n trasladados al cementerio municipal de El Pardo-Mingorrubio, en Madrid.\nEl Gobierno ha apurado el plazo que \u00e9l mismo se hab\u00eda puesto y que ten\u00eda como m\u00e1ximo el viernes 25. La tensi\u00f3n en Catalu\u00f1a ha aconsejado retrasar un poco la exhumaci\u00f3n, pero todo est\u00e1 listo desde hace d\u00edas y el Valle de los Ca\u00eddos lleva cerrado m\u00e1s de una semana. La opci\u00f3n m\u00e1s probable es trasladar los restos del dictador en helic\u00f3ptero y recorrer as\u00ed los 50 kil\u00f3metros que separan Cuelgamuros de El Pardo para evitar cualquier altercado o cruce con posibles manifestaciones de franquistas.\nEl Gobierno ha informado a la familia antes que a los medios de comunicaci\u00f3n. A las 9.30, F\u00e9lix Bola\u00f1os, secretario general de Presidencia, cit\u00f3 en su despacho en La Moncloa a Luis Felipe Utrera Molina, abogado de la familia e hijo de uno de los m\u00e1s conocidos ministros franquistas, para comunicarle la fecha y ofrecerle que la familia est\u00e9 presente. La familia ha exigido honores de Estado para Franco, pero el Gobierno lo ha descartado. \"Eso es ciencia ficci\u00f3n\", lleg\u00f3 a decir S\u00e1nchez en una entrevista.\nLa \u00faltima pol\u00e9mica entre la familia Franco y el Gobierno se ha producido por la voluntad de los nietos de dictador de que el ata\u00fad pudiera tener encima una bandera de Espa\u00f1a, el Ejecutivo les ha explicado que eso no ser\u00e1 posible, al menos en el Valle de los Ca\u00eddos, donde el operativo estar\u00e1 totalmente controlado por el Gobierno. El entierro en El Pardo ser\u00e1 m\u00e1s privado y ah\u00ed los Franco podr\u00edan aprovechar para colocar la bandera que deseen.\nLa exhumaci\u00f3n se har\u00e1 a poco m\u00e1s de dos semanas de las elecciones generales. El PSOE conf\u00eda en que sirva para animar a sus votantes y militantes en un momento especialmente delicado, con los ciudadanos en shock despu\u00e9s de la dur\u00edsima semana vivida con los disturbios en Catalu\u00f1a tras la sentencia del proc\u00e9s.\nEl PSOE gobern\u00f3 Espa\u00f1a durante 22 a\u00f1os antes de que llegara S\u00e1nchez a La Moncloa con una moci\u00f3n de censura que desplaz\u00f3 a Mariano Rajoy. Pero ni Felipe Gonz\u00e1lez en sus 14 a\u00f1os de presidente ni Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero en sus ocho fueron capaces de dar una soluci\u00f3n a la herida abierta que supone tener enterrado en un descomunal mausoleo construido por presos republicanos a un dictador y a 30.000 v\u00edctimas de la Guerra Civil, sepultadas all\u00ed contra la voluntad de sus familias.\nZapatero lo intent\u00f3, pero lleg\u00f3 al final de su mandato sin resolverlo y solo dej\u00f3, ya en funciones, un documento de expertos con recomendaciones de c\u00f3mo deber\u00eda hacerse esta operaci\u00f3n. Mariano Rajoy guard\u00f3 este plan en un caj\u00f3n durante siete a\u00f1os y nunca lo desarroll\u00f3. El PP siempre se opuso a esta exhumaci\u00f3n. Su l\u00edder, Pablo Casado, insiste en que es un asunto que le causa incomodidad por razones personales \u2014tiene republicanos represaliados en su familia\u2014 y se abstuvo en el Congreso cuando se someti\u00f3 a votaci\u00f3n esta ley, como hizo Ciudadanos.\nLa exhumaci\u00f3n, t\u00e9cnicamente muy sencilla y probablemente r\u00e1pida, llegar\u00e1 despu\u00e9s de que el Tribunal Supremo despejara las numerosas trabas jur\u00eddicas planteadas por la familia Franco. El prior de la abad\u00eda del Valle de los Ca\u00eddos, Santiago Cantera, que hasta el \u00faltimo momento insisti\u00f3 en oponer resistencia, parece resignado a aceptar la sentencia por unanimidad del Tribunal Supremo que dio la raz\u00f3n por completo al Gobierno frente a los Franco y dio luz verde a la exhumaci\u00f3n.\nLos nietos del dictador han puesto todos los medios a su alcance y los mejores abogados para frenar la exhumaci\u00f3n. Como \u00faltima medida, intentaron forzar que Franco fuera enterrado en la cripta de la catedral de La Almudena, en la capital, pero el Gobierno lo rechaz\u00f3 por motivos de seguridad y el Supremo tambi\u00e9n le dio la raz\u00f3n.\nEl Gobierno ha sufrido muchas tensiones y frustraciones con este asunto \u2014el presidente prometi\u00f3 que estar\u00eda resuelto en junio de 2018 y ha tenido que esperar 15 meses m\u00e1s\u2014. En el Consejo de Ministros ha habido mucho debate sobre una exhumaci\u00f3n que se convertir\u00e1 en un referente del mandato de S\u00e1nchez. Algunos miembros del Ejecutivo incluso planteaban que no hubiera ning\u00fan tipo de cobertura medi\u00e1tica. Finalmente, se impuso el criterio de quienes entend\u00edan que se trata de una noticia de dimensi\u00f3n internacional \u2014Franco es el \u00fanico dictador fascista europeo que tiene una tumba as\u00ed\u2014 y que hab\u00eda que permitir a la prensa recoger un momento hist\u00f3rico. Habr\u00e1 periodistas, pero solo a la salida de la bas\u00edlica, no dentro.\nEl Ejecutivo est\u00e1 preocupado por la posibilidad de que se difundan im\u00e1genes m\u00e1s delicadas y poco respetuosas de la propia exhumaci\u00f3n, y establecer\u00e1 un protocolo en el que ninguna de las personas que estar\u00e1n presentes \u2014b\u00e1sicamente los trabajadores, un forense, la familia y la ministra de Justicia, Dolores Delgado\u2014 podr\u00e1n llevar m\u00f3viles ni c\u00e1maras. Este fin de semana fue detenido un redactor de Okdiario mientras intentaba acceder a la zona para colocar alg\u00fan dispositivo oculto de grabaci\u00f3n, seg\u00fan adelant\u00f3 eldiario.es.\nLa prensa estar\u00e1 probablemente en la gran explanada a la salida de la bas\u00edlica, y podr\u00e1 recoger el momento en el que los restos salen de un mausoleo que puede verse desde varios kil\u00f3metros para descansar en el mucho m\u00e1s discreto cementerio de El Pardo-Mingorrubio, donde est\u00e1 enterrada su mujer, Carmen Polo. Se cerrar\u00e1 as\u00ed una larga historia y se abrir\u00e1 otra: c\u00f3mo lograr que el Valle de los Ca\u00eddos, pensado para honrar la victoria de Franco y con Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera, fundador de Falange, enterrado tambi\u00e9n en el lugar central, se convierta en un museo sobre el horror de la dictadura franquista, como se hace en otros pa\u00edses con lugares similares como las construcciones dedicadas a ser la sede del partido nazi en N\u00faremberg o el centro de torturas de la ESMA en Argentina. Eso tardar\u00e1 m\u00e1s, pero el plan ya est\u00e1 en marcha.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}