{"id": "862d0490-84ad-4b4d-558a-709162158b35", "content": "Impulso Ciudadano pide a \"todos los espa\u00f1oles\" que \"defiendan la \"Catalu\u00f1a constitucional\"\n\nLa asociaci\u00f3n se fund\u00f3 en 2009 para luchar contra las \"violaciones de los valores constitucionales protagonizadas por el separatismo\"\nUn d\u00eda despu\u00e9s de la Diada en Catalu\u00f1a, donde el separatismo volvi\u00f3 a manifestarse a favor de la independencia -perdiendo fuelle-, se present\u00f3 ayer en Madrid  la asociaci\u00f3n catalana Impulso Ciudadano, cuyo fin es \"promover y defender el pluralismo pol\u00edtico, ideol\u00f3gico, ling\u00fc\u00edstico y cultural en Espa\u00f1a; defender los valores contenidos en la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 y fomentar la cohesi\u00f3n y las relaciones entre todos los ciudadanos y comunidades espa\u00f1olas\".\nLa asociaci\u00f3n, presidida por Jos\u00e9 Domingo, ex diputado del Parlament catal\u00e1n por Ciudadanos, se fund\u00f3 en octubre de 2009 al calor de las \"constantes violaciones de los valores constitucionales protagonizadas por el separatismo desde las instancias p\u00fablicas catalanas\". Por ello, Impulso Ciudadano se dio a conocer ayer, con el objetivo de mostrar su labor en otras comunidades aut\u00f3nomas. \nDomingo reivindic\u00f3 que los catalanes que se sienten espa\u00f1oles est\u00e1n hartos de ser la \"resistencia\", ya que en realidad \"los constitucionalistas no debemos aceptar la condici\u00f3n de minor\u00eda que nos quieren atribuir independentistas y populistas\" porque \"detr\u00e1s tenemos el apoyo del Estado\". Pese a esto, se quej\u00f3 de que las instituciones estatales \"no han querido\" defenderlos. Por ello, afirm\u00f3 que \"la defensa de la Catalu\u00f1a constitucional es competencia de todos los espa\u00f1oles\".\nEn el encuentro, al que asisti\u00f3 la portavoz del PP en el Congreso, Cayetana \u00c1lvarez de Toledo, participaron varias personalidades vinculadas a los partidos de centroderecha como Francesc de Carreras, padre pol\u00edtico de Albert Rivera e ide\u00f3logo de Cs; Ana Palacio, ex ministra de Asuntos Exteriores con Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar y el fil\u00f3sofo Fernando Savater, quien ha colaborado en alguna ocasi\u00f3n con el partido naranja.\nSavater critic\u00f3 con dureza el modelo educativo catal\u00e1n de Inmersi\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica, puesto que \"con la lengua se empieza la colonizaci\u00f3n espiritual de la gente\". Para contrarrestar esto, Impulso Ciudadano este 2019 ha colaborado con la realizaci\u00f3n de un informe sobre la marginaci\u00f3n del castellano en Catalu\u00f1a, como respuesta al \"derecho de los padres\" a educar a sus hijos en espa\u00f1ol, seg\u00fan Domingo.\nPara Carreras, \"el problema de fondo en Catalu\u00f1a no es la independencia\" sino que la cultura separatista y la definici\u00f3n de lo que es ser o no catal\u00e1n \"viene m\u00ednimo de 1980, cuando Jordi Pujol gan\u00f3 las elecciones\" y han calado en la sociedad. A su juicio, se gener\u00f3 en el imaginario social la idea de que \"el catal\u00e1n no es el que vive y trabaja en Catalu\u00f1a, sino el que tiene voluntad de serlo, voluntad de no ser espa\u00f1ol\". \nPalacio, en consecuencia, defendi\u00f3 que era importante que los espa\u00f1oles defiendan el relato constitucionalista \"no s\u00f3lo dentro de nuestras fronteras, sino fuera de Espa\u00f1a\". Todos los asistentes coincidieron en la importancia de asociaciones como Impulso Ciudadano, defensora de los valores de la Constituci\u00f3n, ya no s\u00f3lo en Catalu\u00f1a sino a nivel estatal.\nSeg\u00fan su declaraci\u00f3n de intenciones la asociaci\u00f3n es \"un movimiento ciudadano con voluntad de ser un actor en la vida pol\u00edtica catalana y espa\u00f1ola\", en este sentido, la asociaci\u00f3n catalana desde su creaci\u00f3n ha participado de manera activa en la pol\u00edtica. Por ejemplo, ha llevado a Naciones Unidas un informe en el que denuncian la discriminaci\u00f3n de los que se oponen al nacionalismo y ha requerido tanto al presidente de las Generalitat, Quim Torra, como a la alcaldesa de Barcelona, Ada Colau, la retirada de la simbolog\u00eda separatista de las fachadas del Palau de la Generalitat y del Ayuntamiento de Barcelona.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nTarde, pero venga. A trabajar que quedan muchos cartelitos y lacitos en se\u00f1ales de tr\u00e1fico, farolas,... sin que la fiscal\u00eda act\u00fae de oficio. Abandonados estamos de Pedrito, ahora. Y de Rajoy antes.", "date": "09/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Diada"], "newspaper": "elmundo"}