{"id": "87436d4d-6c4f-4cdb-405f-4c4d1f2e11d9", "content": "El C\u00edrculo de Econom\u00eda pide \u201ccalma\u201d a Torra ante la sentencia del \u2018proc\u00e9s\u2019\n\nParte de la nueva junta del C\u00edrculo de Econom\u00eda que preside Javier Faus desde julio pasado mantuvo este jueves su primer encuentro con el presidente de la Generalitat, Quim Torra. \"S\u00fapercordial\", calificaron fuentes de la entidad barcelonesa el encuentro, en el que Faus mantuvo la misma l\u00ednea argumental que tuvo su predecesor, Juan Jos\u00e9 Brugera: apuesta por el di\u00e1logo entre gobiernos central y auton\u00f3mico y renuncia a cualquier l\u00ednea unilateral o rupturista. Ante la proximidad de la sentencia del proc\u00e9s, el C\u00edrculo reclam\u00f3 a Torra que la Generalitat responda con una actitud serena para no tensionar m\u00e1s el conflicto.\n\"Pedimos que institucionalmente se haga todo lo posible para mantener la calma despu\u00e9s de la sentencia\", se\u00f1alan fuentes de la instituci\u00f3n sobre la petici\u00f3n que se efectu\u00f3 a Torra, en una reuni\u00f3n que aseguran que fue plenamente protocolaria, de presentaci\u00f3n del nuevo equipo. De hecho, el presidente de la Generalitat ya conoce a Faus, con quien coincidi\u00f3 en el \u00faltimo encuentro organizado por el C\u00edrculo de Econom\u00eda en Sitges. All\u00ed, la prestigiosa instituci\u00f3n barcelonesa, integrada b\u00e1sicamente por empresarios, directivos y economistas, inst\u00f3 a buscar \"una salida consensuada al conflicto pol\u00edtico\" tras advertir que las consecuencias de los hechos de octubre de 2017, la celebraci\u00f3n del refer\u00e9ndum ilegal y la declaraci\u00f3n de Carles Puigdemont, empezaba a evidenciar la \"p\u00e9rdida de poder econ\u00f3mico\".\nSeg\u00fan fuentes de la entidad, ese tema ayer no se trat\u00f3 en el encuentro. Faus y sus compa\u00f1eros de junta --entre quienes se encontraban presentes el presidente de CaixaBank, Jordi Gual, y la presidenta del puerto de Barcelona, la neoconvergente Merc\u00e8 Conesa-- se centraron en el programa con el que concurrieron a las elecciones de la entidad, en las que, como es tradici\u00f3n, no tuvieron oposici\u00f3n.\nAs\u00ed, presentaron su propuesta para redefinir el modelo territorial del Estado y la creaci\u00f3n de un marco que favorezca el di\u00e1logo, la negociaci\u00f3n y la transacci\u00f3n y lejos del rupturismo o la unilateralidad. En ese marco se reivindica un nuevo modelo de financiaci\u00f3n y un Estatuto de Autonom\u00eda con rango de \"norma constitucional\". Faus tambi\u00e9n insisti\u00f3 en la idea de potenciar la Barcelona metropolitana para que potencie su sentido como cocapital espa\u00f1ola.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/20/2019, 19:01:45", "tags": ["C\u00edrculo de Econom\u00eda", "Quim Torra", "Catalu\u00f1a", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}