{"id": "876dc0e1-0fa0-4180-688a-a876c8c072bb", "content": "El mercado laboral se frena: el empleo crece al menor ritmo desde 2013\n\nLa desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica se nota cada vez m\u00e1s en el mercado laboral. La creaci\u00f3n de empleo se frena y ha bajado sus pulsaciones. En septiembre, la Seguridad Social gan\u00f3 3.224 afiliados, el menor incremento de cotizantes con trabajo en este mes desde 2013. No obstante, la cifra total de inscritos en el instituto p\u00fablico sigue cerca de los m\u00e1ximos tocados a comienzos de verano. En total hay 19,32 millones. El paro, por su parte, aument\u00f3 en 13.907 desempleados. Esta cifra mejora al compararse con los ejercicios anteriores, ya que es un incremento menor, seg\u00fan los datos que ha divulgado este martes el Ministerio de Trabajo.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, septiembre ha sido un mes relativamente bueno para el mercado laboral espa\u00f1ol. Despu\u00e9s de los despidos de finales de agosto, cuando baja la actividad tur\u00edstica, y las consiguientes ca\u00eddas de afiliaci\u00f3n, al siguiente mes se daba un efecto rebote que empujaba al alza la afiliaci\u00f3n, aunque no con la fuerza suficiente para reducir el paro.\nEso mismo ha sucedido este a\u00f1o, pero el rebote ha sido menor. La Seguridad Social solo ha ganado 3.224 afiliados, el menor crecimiento desde 2013, cuando en plena recesi\u00f3n se perd\u00eda empleo y cotizantes.\nEsta desaceleraci\u00f3n tambi\u00e9n se aprecia en el aumento de afiliaci\u00f3n respecto al mismo mes de 2018. En los \u00faltimos 12 meses, la Seguridad Social ha ganado un 2,44% de trabajadores. Esta cota, siendo muy significativa todav\u00eda, es menor de lo que era en los meses precedentes. Durante los \u00faltimos compases de 2017 y primeros de 2018, aument\u00f3 en torno al 3,5%. Posteriormente fue bajando, aunque la ca\u00edda ha sido m\u00e1s acusada desde el pasado abril.\nEse aumento del 2,44% tambi\u00e9n muestra la gran inercia positiva que acumula de todos los meses anteriores. Eso tambi\u00e9n se aprecia en la marcha de la afiliaci\u00f3n de forma desestacionalizada \u2014cuando se eliminan de la estad\u00edstica los altibajos propios de temporadas tur\u00edsticas, campa\u00f1as agr\u00edcolas o vaivenes del curso escolar\u2014 que volvi\u00f3 a subir y encadena 70 meses creciendo, es decir, casi seis a\u00f1os.\nObservado por actividades, resulta que en el r\u00e9gimen general, el de los asalariados, la educaci\u00f3n ha liderado el aumento de la afiliaci\u00f3n. Esta rama de actividad tiene una estacionalidad inversa a la de otras como la hosteler\u00eda. Las bajadas de cotizantes en los colegios se dan en verano y los incrementos en septiembre y octubre. Este a\u00f1o, el incremento el mes pasado en educaci\u00f3n es de 45.521 trabajadores, seguidos de las actividades administrativas con 21.681 afiliados m\u00e1s y la industria, con 11.888.\nEn el lado contrario, precisamente, est\u00e1 la hosteler\u00eda, la rama que registr\u00f3 m\u00e1s bajas en la afiliaci\u00f3n, 44.346. El final del verano y la temporada alta del turismo conllevan la finalizaci\u00f3n de los contratos de temporada en bares, restaurantes y hoteles. Tambi\u00e9n otras ramas como el comercio y la sanidad, cuya actividad aumenta en verano tuvieron su resaca en septiembre, al perder 34.330 afiliados y 14.076, respectivamente. Entre ambas, la Administraci\u00f3n p\u00fablica (-14.812). Eso se nota despu\u00e9s en los niveles de cotizantes en la Seguridad Social y en el paro registrado; precisamente el sector servicios fue el que tuvo un mayor aumento de parados (24.419).\nEn lo referente a la contrataci\u00f3n, tambi\u00e9n esta creci\u00f3. Y, aunque a un menor ritmo que en a\u00f1os anteriores, est\u00e1 en unos niveles muy altos. Solo en los primeros nueves meses se han suscrito 16,7 millones de contratos, aunque la gran mayor\u00eda de ellos son temporales y solo el 9,5% son indefinidos. Un hecho que muestra la gran inercia positiva que acumula de todos los meses anteriores\nEntre los datos divulgados ayer por Trabajo tambi\u00e9n est\u00e1n los de protecci\u00f3n contra el desempleo, aunque estas cifras van con un mes de desfase (es decir, se publicaron las de agosto). En ellos se ve que en los \u00faltimos dos meses con datos conocidos ha aumentado la cobertura de los parados al pasar de cerca del 60% a m\u00e1s del 66%. Este salto est\u00e1 estrechamente vinculado a la rebaja hasta los 52 a\u00f1os (desde los 55) de la primera edad de acceso al subsidio para los desempleados m\u00e1s mayores. Esta medida formaba parte de uno de los decretos sociales que el Gobierno aprob\u00f3 antes de las elecciones del 28 de abril.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Paro registrado", "Desempleo", "Empleo", "Relaciones laborales", "Seguridad Social", "Pol\u00edtica laboral", "Espa\u00f1a", "Trabajo", "Econom\u00eda"], "newspaper": "elpais"}