{"id": "879aa524-3ede-4452-5295-ad5c770cf4e9", "content": "El colectivo \u2018El Pa\u00eds de dem\u00e0\u2019 plantea un pacto de \u201cconveniencia\u201d con el Estado\n\nLa plataforma El Pa\u00eds de dem\u00e0, un colectivo formado por empresarios, acad\u00e9micos y pol\u00edticos, ha presentado esta ma\u00f1ana las conclusiones del debate que celebraron el pasado 21 de septiembre en el Monasterio de Poblet para intentar dibujar escenarios m\u00e1s all\u00e1 del proc\u00e9s. El grupo, que ha atra\u00eddo a catalanistas moderados contrarios a la confrontaci\u00f3n, renuncia de forma expl\u00edcita a la v\u00eda unilateral y plantea un acuerdo de \"conveniencia\" con el Estado. \"A las dos partes les interesa un pacto de conveniencia o conllevancia, utilizando la terminolog\u00eda orteguiana, a la espera de nuevos escenarios\", dice el texto.\nEl colectivo, que se ha convertido en una asociaci\u00f3n y rechaza constituirse en un partido pol\u00edtico, plantea ese acuerdo de conveniencia para salir del bloqueo. \"A corto plazo hay que rehacer esa relaci\u00f3n con el Estado y buscar un acuerdo\", ha se\u00f1alado Adri\u00e0 Alom\u00e0, uno de los coordinadores del debate. Antoni Garrell, empresario y portavoz del colectivo, ha puesto el acento en que la sociedad catalana necesita poder entenderse con el Estado para afrontar los desaf\u00edos que se le presentan. \"Tenemos un d\u00e9ficit fiscal y carecemos de unas competencias y necesitamos esa relaci\u00f3n\", ha alegado. El documento marco plantea una f\u00f3rmula pr\u00f3xima al concierto vasco sin excluir mecanismos de \"nivelaci\u00f3n territorial justos, claros y transparentes\".\nUnas 300 personas han participado en la confecci\u00f3n del documento marco, de 137 p\u00e1ginas, que ser\u00e1 ahora presentado en medio centenar de actos en toda Catalu\u00f1a ante entidades empresariales, culturales, sindicatos y partidos pol\u00edticos. El texto se basa en cuatro ejes -el econ\u00f3mico, el social, los valores y la pol\u00edtica- y parte de esta premisa: Nos mueve el progreso social en esta nueva era con valores porque no todo vale. Y necesitamos el concurso del Estado porque solos no podemos\". El documento plantea siete medidas para superar el bloqueo: la recuperaci\u00f3n de las inversiones contempladas en el Estatut; traspasos competencias en lengua y cultura; el principio de integridad competencial; la financiaci\u00f3n; una nueva relaci\u00f3n bilateral y tener voz propia en la Uni\u00f3n Europea.\nVarios miembros del PDeCAT, como la exsenadora Marta Pascal y los exdiputados Carles Campuzano y Jordi Xucl\u00e0, participaron en el c\u00f3nclave de Poblet. Los promotores insisten sin embargo en que su voluntad es no convertirse en partido pol\u00edtico aunque apoyar\u00e1n a las fuerzas que asuman sus reflexiones. En cualquier caso, quieren desvincular el proyecto del sector cr\u00edtico de la formaci\u00f3n neoconvergente. El arco de partidos interesados est\u00e1 limitado a este per\u00edmetro: el grupo rechaza la v\u00eda unilateral pero no a la independencia al considerarla un objetivo leg\u00edtimo y a que los catalanes, como ha apuntado garrell, decidan su futuro en un refer\u00e9ndum.\nAntoni Bayona, exletrado mayor del Parlament, ha contribuido a confeccionar el apartado pol\u00edtico y ha sugerir propuestas para salir del bloqueo como celebrar una consulta previa a los ciudadanos para plantear si la Constituci\u00f3n debe o no reconocer el derecho a la autodeterminaci\u00f3n. El documento sostiene la legitimidad de conseguir la independencia aunque dentro de v\u00edas legales. El texto apunta la necesidad tambi\u00e9n de buscar salidas a los l\u00edderes independentistas en prisi\u00f3n a trav\u00e9s de una reforma del C\u00f3digo Penal o un indulto.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Estado de las Autonom\u00edas", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}