{"id": "87b275a2-8276-4acf-78f3-cda6bde0814e", "content": "San Sebasti\u00e1n privatizar\u00e1 servicios del cementerio\n\nM\u00e1s Madrid ha denunciado la privatizaci\u00f3n del cementerio municipal de San Sebasti\u00e1n de los Reyes. Javier Heras, \u00fanico concejal de esta formaci\u00f3n, asegura que la decisi\u00f3n multiplicar\u00e1 el coste del servicio, que superar\u00e1 los 300.000 euros en los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os. Un portavoz municipal sostiene que la intenci\u00f3n es contratar a una empresa externa que apoye los trabajos funerarios, pero que la gesti\u00f3n del camposanto \u201cseguir\u00e1 siendo 100% p\u00fablica\u201d. La mesa de contrataci\u00f3n ha abierto este mi\u00e9rcoles los sobres con las ofertas recibidas y adjudicar\u00e1 el contrato en los pr\u00f3ximos d\u00edas.\nAl concurso solo han concurrido dos empresas, pero no se han hecho p\u00fablicas ni sus ofertas ni sus nombres porque el proceso de licitaci\u00f3n a\u00fan no est\u00e1 cerrado. Un portavoz municipal sostiene que el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n tiene que resolver a\u00fan la adjudicaci\u00f3n del contrato seg\u00fan las condiciones t\u00e9cnicas. El pliego de condiciones, publicado el 30 de julio, sostiene que el adjudicatario prestar\u00e1 \u201capoyo y colaboraci\u00f3n del servicio funerario\u201d. Entre sus cometidos estar\u00e1 la apertura y cierre del recinto, con horario partido de lunes a domingo; la presencia continua de personal; la atenci\u00f3n telef\u00f3nica; el apoyo en los servicios efectuados, entre los que destaca las inhumaciones; y el suministro de materiales.\nEl coste estimado del contrato, seg\u00fan el pliego, alcanza los 328.191 euros (IVA excluido) por dos a\u00f1os, aunque el documento prev\u00e9 la posibilidad de prorrogar la relaci\u00f3n otros dos. Heras reprocha al Gobierno municipal, formado por PSOE y Ciudadanos, que no haya tardado \u201cni seis semanas en privatizar el cementerio\u201d. En su opini\u00f3n, se trata de un \u201cservicio esencial\u201d que prestaban tres trabajadores municipales que tendr\u00e1n que ser derivados a otra \u00e1rea. \u201cEl Ayuntamiento seguir\u00e1 pagando sus salarios. Con la privatizaci\u00f3n no existe ning\u00fan ahorro\u201d, insiste el concejal de M\u00e1s Madrid, que fue en coalici\u00f3n con IU y Equo a las municipales. Un portavoz municipal explica que los empleados hab\u00edan solicitado abandonar el cementerio. Todos pertenecen a la unidad de Servicios Generales y ahora prestar\u00e1n sus servicios donde requiera dicha unidad, \u201ccomo ha sucedido hasta ahora\u201d.\nCruce de acusaciones\n\u201cEsta privatizaci\u00f3n demuestra que el aut\u00e9ntico programa del Gobierno, m\u00e1s all\u00e1 de las declaraciones ret\u00f3ricas y de los documentos vac\u00edos, no es otra que un ataque frontal a todo lo p\u00fablico\u201d, recalca Heras. Alejandra Mu\u00f1agorri (Cs), concejal de Servicios Generales, ha explicado la necesidad de contratar una empresa externa para \u201cafrontar el volumen de trabajo que existe en el cementerio, propio de una poblaci\u00f3n de 90.000 habitantes\u201d. Adem\u00e1s, sostiene que tener los presupuestos prorrogados desde 2016 les impide ampliar el personal municipal para hacer frente a dichas tareas. La edil ha dado un paso m\u00e1s acusando al concejal de M\u00e1s Madrid de haber iniciado el tr\u00e1mite durante la pasada legislatura, cuando Heras ejerc\u00eda como concejal delegado de Contrataci\u00f3n, Recursos Humanos y Patrimonio.\n\u201cNos sorprende que el se\u00f1or Heras vista de denuncia este asunto cuando el expediente se inici\u00f3 en el anterior mandato, cuando era el primer teniente de alcalde. Critica una actuaci\u00f3n propia, lo que denota el desconocimiento que tiene de su actividad\u201d, ha subrayado Mu\u00f1agorri. Heras ha rechazado esta acusaci\u00f3n: \u201cCuando la Junta de Gobierno aprob\u00f3 a principios de julio el pliego de condiciones, yo no ten\u00eda ya responsabilidades de Gobierno\u201d. El concejal de M\u00e1s Madrid afirma que \u00e9l se limit\u00f3 a realizar un estudio sobre los horarios del cementerio y la disponibilidad de los nichos porque el camposanto \u201ctiene una vida \u00fatil limitada\u201d.\nUn informe de la jefa de Asuntos Generales, fechado el 15 de abril, cuando Heras a\u00fan era concejal delegado, concluye la \u201cinsuficiencia de medios propios especializados\u201d, abriendo as\u00ed la puerta a la subcontrataci\u00f3n. Juan Torres, concejal de Izquierda Independiente, cree que ha faltado voluntad pol\u00edtica para evitar la privatizaci\u00f3n de una competencia fundamentalmente municipal, como marca la Ley de Bases de R\u00e9gimen Local. Y explica: \u201cHubiese bastado formar a los trabajadores municipales\u201d. En su opini\u00f3n, este proceso est\u00e1 relacionado con la aprobaci\u00f3n en marzo de una moci\u00f3n para la construcci\u00f3n de un tanatorio y de una nueva necr\u00f3polis, pero el proyecto fue paralizado en mayo, seg\u00fan el PP por ser de car\u00e1cter privado. \u201cAhora sabemos que la privatizaci\u00f3n del cementerio era la segunda parte. El objetivo era dar la gesti\u00f3n de todos los servicios funerarios a la misma empresa\u201d, insiste Torres. El PP se\u00f1ala que las necesidades de los vecinos pasan por construir un nuevo cementerio p\u00fablico porque el actual no tiene espacio.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/05/2019, 19:01:45", "tags": ["San Sebasti\u00e1n de los Reyes", "Cementerios", "Provincia Madrid", "Servicios funerarios", "Privatizaciones", "Pol\u00edtica econ\u00f3mica", "Equipamiento urbano", "Comunidad de Madrid", "Empresas", "Espa\u00f1a", "Urbanismo", "Econom\u00eda"], "newspaper": "elpais"}