{"id": "87ce6e0f-bd54-42b7-55e4-67063aa2528b", "content": "Pablo Iglesias escribe en \u2018The Guardian\u2019 sobre Vox y Catalu\u00f1a\n\nA Pablo Iglesias en estos d\u00edas hay que leerlo si se quiere saber de \u00e9l. Una carta a la militancia y un art\u00edculo publicado este lunes en\u00a0The Guardian son las \u00fanicas se\u00f1ales que ha lanzado el l\u00edder de Unidas Podemos desde que el pasado martes se anunci\u00f3 el preacuerdo de un Gobierno de coalici\u00f3n con el PSOE. Desaparecido desde entonces, en aras de una negociaci\u00f3n que se est\u00e1 llevando con total discreci\u00f3n, Iglesias expone en el diario brit\u00e1nico dos de los retos a los que tendr\u00e1 que hacer frente el nuevo Ejecutivo conjunto: la crisis catalana y el avance de la ultraderecha.\nEl l\u00edder de Podemos relaciona ambos temas en su an\u00e1lisis. Iglesias, que explica que el Gobierno deber\u00e1 responder con \"di\u00e1logo y empat\u00eda\" al conflicto catal\u00e1n y al \"hecho de que Espa\u00f1a sea un pa\u00eds plurinacional\", sit\u00faa en Catalu\u00f1a el origen del crecimiento de la ultraderecha. \"La campa\u00f1a pasada, que coincidi\u00f3 con la exhumaci\u00f3n de Franco y con la sentencia de c\u00e1rcel de los l\u00edderes independentistas catalanes, fue la gasolina que catapult\u00f3 a la ultraderecha\", escribe sobre la que ya es tercera fuerza del Congreso con 52 diputados.\nIglesias subraya en el texto que tanto el origen y la ideolog\u00eda de Vox son diferentes de los de sus socios de ultraderecha europeos. \"Sus principales dirigentes proceden del Partido Popular (...) y Vox es todav\u00eda un partido mon\u00e1rquico, favorable a la OTAN y absolutamente neoliberal en lo econ\u00f3mico\", contin\u00faa. As\u00ed, asegura que su crecimiento en las pasadas elecciones del 10-N se debe \"a\u00a0la forma en que la derecha espa\u00f1ola (PP y Ciudadanos) afront\u00f3 el conflicto catal\u00e1n\".\u00a0\nEn el an\u00e1lisis del crecimiento de la formaci\u00f3n de Santiago Abascal, Iglesias tambi\u00e9n carga contra los medios. Por un lado, critica que prensa \"ultraconservadora\" haya normalizado el discurso de la extrema derecha, mientras que culpa a algunos medios progresistas de poner a Vox en el centro del debate con la intenci\u00f3n de movilizar parte del voto de centro izquierda. Lo que pas\u00f3, dice, en las elecciones de abril con la \"contundente victoria del PSOE\", pero que tambi\u00e9n hicieron de Vox un partido \"lo suficientemente grande para crecer por s\u00ed solo\".\nEl l\u00edder de Unidas Podemos, que si las negociaciones salen adelante ser\u00e1 pr\u00f3ximo vicepresidente del Gobierno, concluye as\u00ed el texto: \"Estas elecciones han confirmado que la era del bipartidismo ha terminado definitivamente en Espa\u00f1a\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/18/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "The Guardian", "Unidas Podemos", "Pablo Iglesias", "Elecciones Generales 2019", "Coaliciones electorales", "Izquierda Unida", "Coaliciones pol\u00edticas", "Podemos", "Prensa", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Medios comunicaci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}