{"id": "881a116e-ffb7-4e56-7cb6-44e4193ac357", "content": "Pedro S\u00e1nchez: \u201cQuiero que en diciembre tengamos un Gobierno con plenas capacidades\u201d\n\nEl presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, ha asegurado este mi\u00e9rcoles en una entrevista en Telecinco que quiere que el nuevo Ejecutivo est\u00e9 formado en diciembre y que tenga \"plenas capacidades\". Este fin de semana, ha adelantado S\u00e1nchez, presentar\u00e1 \"un plan para avanzar\", en el que adem\u00e1s de comprometerse con formar un Gobierno en el \u00faltimo mes del a\u00f1o propondr\u00e1 que \"diciembre y enero sean meses h\u00e1biles y que haya un techo de gasto en enero para tener unos nuevos Presupuestos aprobados antes de marzo\".\nS\u00e1nchez ha defendido en El programa de Ana Rosa un escenario tras el 10-N en el que \"se rompa el bloqueo y se permita que Espa\u00f1a avance\". El presidente en funciones ha incidido en lo que en su opini\u00f3n son los tres retos m\u00e1s importantes que debe encarar el pa\u00eds, \"el desaf\u00edo secesionista, el Brexit y el enfriamiento de la econom\u00eda\". Adem\u00e1s, ha recordado que Espa\u00f1a tiene multitud de \"desaf\u00edos\" que resolver, como \"garantizar el empleo digno, la transici\u00f3n ecol\u00f3gica, la igualdad entre hombres y mujeres, la lucha por la exclusi\u00f3n social y lograr una convivencia fuerte gracias al Estado de las Autonom\u00edas\".\nSobre un futuro Gobierno, Pedro S\u00e1nchez ha mencionado los nombres de varios de sus ministros, de los que ha dicho que le gustar\u00eda que siguieran al frente de las mismas carteras. Nadia Calvi\u00f1o, ministra de Econom\u00eda;\u00a0Mar\u00eda Jes\u00fas Montero, ministra de Hacienda; Pedro Duque, ministro de Ciencia; Margarita Robles, ministra de Defensa; y\u00a0Fernando Grande-Marlaska, ministro del Interior, son los miembros del Gabinete que S\u00e1nchez ha mencionado espec\u00edficamente, aunque ha alabado el desempe\u00f1o de todo el equipo.\u00a0\nS\u00e1nchez ha insistido en que su modelo es el de Portugal. \"All\u00ed es el Partido Socialista el que ha ganado. Y como no hay alternativa ni a izquierda ni a derecha, el resto de fuerzas pol\u00edticas van a permitir que haya un Gobierno\". El presidente en funciones ha repetido que quiere que a partir del 10-N haya un Ejecutivo \"progresista\" en Espa\u00f1a, que trabaje con \"estabilidad\" y que \"no dependa de fuerzas independentistas\", y que sea un Gobierno \"coherente\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Precampa\u00f1a electoral", "Presupuestos Generales Estado", "Presidencia Gobierno", "Elecciones Generales 2019", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Elecciones Generales", "Finanzas Estado", "Elecciones", "Gobierno", "Finanzas p\u00fablicas", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Finanzas"], "newspaper": "elpais"}