{"id": "8837b71f-c42f-4e84-7e71-f99eb11a8f66", "content": "\u00bfQu\u00e9 universidades catalanas han cambiado su forma de evaluar por las protestas del \u2018proc\u00e9s\u2019?\n\nLa presi\u00f3n de las protestas del proc\u00e9s ha obligado a las universidades a modificar el sistema de evaluaci\u00f3n para que los alumnos que lo deseen puedan compatibilizar la actividad acad\u00e9mica con la asistencia a las manifestaciones y actos en contra de la condena a los l\u00edderes independentistas encarcelados. En los \u00faltimos d\u00edas, varias universidades p\u00fablicas catalanas ya han aceptado flexibilizar su modelo de evaluaci\u00f3n.\nUniversidad de Barcelona. El equipo de gobierno deleg\u00f3 en las facultades la decisi\u00f3n de flexibilizar o no el sistema de evaluaci\u00f3n. De los 16 centros docentes, 13 han alcanzado acuerdos. Las facultades de Educaci\u00f3n, Econom\u00eda, Ciencias de la Tierra, Filosof\u00eda y Geograf\u00eda e Historia, Matem\u00e1ticas, Medicina, Psicolog\u00eda, Qu\u00edmica, F\u00edsica, Derecho y Filolog\u00eda y Comunicaci\u00f3n, han ampliado el plazo para que los alumnos soliciten la evaluaci\u00f3n \u00fanica y han pedido a los docentes que, en la medida de lo posible, aplacen las actividades obligatorias o evaluables. La Facultad de Matem\u00e1ticas, adem\u00e1s, ha pospuesto los ex\u00e1menes previstos para esta semana. Por su parte, la Facultad de Farmacia, no ha facilitado acogerse a la evaluaci\u00f3n \u00fanica, pero s\u00ed ha optado por suspender las actividades de evaluaci\u00f3n, las clases pr\u00e1cticas y las actividades de asistencia obligatoria hasta el 5 de noviembre.\nUniversidad Aut\u00f3noma de Barcelona. El Consejo de Gobierno ha aprobado este mi\u00e9rcoles cambiar la normativa de evaluaci\u00f3n y ofrecer \"excepcionalmente\" la posibilidad de que los alumnos accedan a una \"prueba de s\u00edntesis final recuperable\". La medida solo es aplicable este trimestre y para los estudiantes que as\u00ed lo soliciten previamente. No obstante, el acuerdo estipula tambi\u00e9n que cada facultad identificar\u00e1, de acuerdo con su singularidad acad\u00e9mica, las asignaturas que \"no son susceptibles de ser evaluables con una prueba de s\u00edntesis final\". El Claustro de la UAB hab\u00eda debatido la posibilidad de cambiar la evaluaci\u00f3n, pero no lo vot\u00f3, as\u00ed que el rectorado canaliz\u00f3 la demanda de los estudiantes a trav\u00e9s del Consejo de Gobierno.\nUniversidad de Girona. El claustro apoy\u00f3 por unanimidad una declaraci\u00f3n para que cualquier estudiante pueda solicitar la evaluaci\u00f3n \u00fanica (examen final). \u201cEl estudiante que precise adaptarse a este nuevo sistema de evaluaci\u00f3n lo podr\u00e1 hacer de forma individual para cada asignatura o m\u00f3dulo desde el momento en que as\u00ed se apruebe en Consejo de Gobierno\u201d. El Consejo de Gobierno concretar\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas c\u00f3mo se desarrollar\u00e1 este sistema alternativo de evaluaci\u00f3n.\nUniversidad Pompeu Fabra. El claustro, m\u00e1ximo \u00f3rgano de representaci\u00f3n de la comunidad educativa, hab\u00eda rechazado la propuesta de la evaluaci\u00f3n \u00fanica. Pero las protestas de este martes, con un reducido grupo de 140 chavales bloqueando los accesos a los tres campus, ha obligado al rectorado a claudicar.\u00a0A mediod\u00eda de ayer, el rector, Jaume Casals, anunci\u00f3 que la UPF adaptar\u00eda la evaluaci\u00f3n para garantizar el derecho de unos a manifestarse y el de los otros a asistir a clase. \u201cToda reivindicaci\u00f3n acad\u00e9mica respecto al sistema de evaluaci\u00f3n ser\u00e1 atendida y se estudiar\u00e1n los casos para que no se vean vulnerados los derechos de los estudiantes. El estudiante que lo pida, ser\u00e1 evaluado en una sola convocatoria\u201d, explic\u00f3 Casals. La UPF no aplicar\u00e1 la evaluaci\u00f3n \u00fanica de forma sistem\u00e1tica, sino que buscar\u00e1 alternativas para adaptar la evaluaci\u00f3n a cada caso y seg\u00fan las particularidades de cada facultad.\u00a0\nUniversidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a. El equipo rector deleg\u00f3 en cada centro la decisi\u00f3n de permitir la evaluaci\u00f3n \u00fanica o no.\u00a0\nUniversidad Rovira i Virgili.\u00a0Hasta ahora, mantiene el sistema de evaluaci\u00f3n sin cambios pero el rectorado ha pedido a los decanos de las facultades que, en la medida de lo posible, eviten estos d\u00edas las actividades evaluables u obligatorias. El equipo de gobierno tiene pendiente una reuni\u00f3n para decidir si se modifica el sistema de evaluaci\u00f3n.\u00a0\nUniversidad de Lleida. El vicerrector de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica, Francesc Gin\u00e9, envi\u00f3 un comunicado a los decanos de sus facultades que \"arbitren mecanismos para los alumnos que quieran hacer evaluaci\u00f3n \u00fanica, puedan hacerlo\", ha explicado un portavoz.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/30/2019, 20:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Manifestaciones", "Juicio al Proc\u00e9s", "Estudiantes universitarios", "Pruebas evaluaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "R\u00e9gimen acad\u00e9mico", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Universidad", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Educaci\u00f3n superior", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Sistema educativo", "Espa\u00f1a", "Educaci\u00f3n", "Proceso judicial", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}