{"id": "88456a6b-4a16-4cb6-7c3e-22a74a86da29", "content": "Casado: \u201cUna gran coalici\u00f3n dejar\u00eda la alternativa en manos de Vox y Podemos\u201d\n\nPablo Casado (Palencia, 38 a\u00f1os) se presenta como el \u201c\u00fanico dique de contenci\u00f3n\u201d frente al independentismo. Este lunes viaja a Barcelona para verse con comerciantes y vecinos afectados por los disturbios. Y en 21 d\u00edas se enfrenta al examen de recuperaci\u00f3n del 10 de noviembre tras haber \u201crecolocado la alineaci\u00f3n\u201d en sus listas, incluyendo perfiles de gesti\u00f3n, y moderado su tono respecto a las elecciones de abril, cuando el PP perdi\u00f3 71 esca\u00f1os.\nPregunta. Compara los disturbios en Catalu\u00f1a con la kale borroka. \u00bfEn qu\u00e9 se parecen?\nRespuesta. Es violencia urbana, se lleg\u00f3 a llamar terrorismo urbano. Al nacionalismo catal\u00e1n le molestan ese tipo de analog\u00edas, pero son los primeros que llevan a Ibarretxe a manifestaciones y se hacen apoyar por Otegi. Esta kale borroka es la que [Carles] Puigdemont en la distancia y sobre todo [Quim] Torra ha vuelto a justificar. El presidente de la Generalitat evita condenar la violencia y apela a la desobediencia. Alg\u00fan l\u00edder de ERC incluso llama a hacer posible la independencia en las calles. Eso sit\u00faa al tsunami democr\u00e1tico y a los CDR como parte esencial de un plan subversivo que vuelve a intentar la rebeli\u00f3n y la insurrecci\u00f3n.\nP. Tambi\u00e9n ha dicho que el Gobierno est\u00e1 \u201ccontemporizando\u201d con los independentistas. \u00bfC\u00f3mo?\nR. Marlaska finge normalidad, \u00c1balos busca excusas, S\u00e1nchez dice que con moderaci\u00f3n todo acabar\u00e1 yendo donde debe. Y sobre todo, esa contemporizaci\u00f3n se ve en la alianza institucional con 40 Ayuntamientos y en la diputaci\u00f3n de Barcelona, donde se conden\u00f3 la sentencia del Supremo. Si no rompe esa relaci\u00f3n con el independentismo no es asumible para m\u00ed mantener una posici\u00f3n conjunta. S\u00e1nchez est\u00e1 ah\u00ed por los votos de Podemos, Junqueras y Torra. Y empezamos a sospechar que no rompe con ellos por si los necesita el 11 de noviembre. Eso hace absolutamente incompatible cualquier frente constitucionalista frente a ellos. Mientras hay un polic\u00eda entre la vida y la muerte, los independentistas piden negociar de nuevo. No hay nada que dialogar con quienes hacen que Catalu\u00f1a arda.\nP. Cayetana \u00c1lvarez de Toledo est\u00e1 \u201cdecepcionada\u201d con la sentencia del proc\u00e9s y usted habla de endurecer el c\u00f3digo penal. \u00bfSignifica eso que le hubieran gustado condenas m\u00e1s altas?\nR. La sentencia ha condenando por sedici\u00f3n porque los tipos penales existentes hacen que se ajuste m\u00e1s a ese tipo y no al de la rebeli\u00f3n impropia, que exist\u00eda en el c\u00f3digo penal hasta el a\u00f1o 1995 y nosotros queremos recuperar. Los pol\u00edticos tenemos que dotar de herramientas jur\u00eddicas al poder judicial para que sus sentencias puedan adaptarse a cambios pol\u00edticos y sociales.\nP. Ha prometido recuperar las competencias penitenciarias en Catalu\u00f1a, pero habr\u00eda que cambiar el estatut o la Constituci\u00f3n y ahora no salen los votos.\nR. No ser\u00eda f\u00e1cil, pero creo que s\u00ed hay una mayor\u00eda que entiende esa discriminaci\u00f3n en el \u00e1mbito penitenciario. Si hay alguna deslealtad por parte de quien administra una competencia, el Estado debe tener la posibilidad de recuperarlas o armonizarlas. Para eso est\u00e1 el art\u00edculo 150. En Lledoners [donde est\u00e1n presos siete de los condenados del proc\u00e9s] ha habido un tratamiento penitenciario diferenciado y eso no pasa en democracias desarrolladas.\nP. \u00bfA qu\u00e9 atribuye que en Catalu\u00f1a, la segunda comunidad m\u00e1s poblada, solo tengan un diputado y en el Pa\u00eds Vasco ninguno?\nR. En Catalu\u00f1a y Pa\u00eds Vasco ha habido un partido que ha contenido la marea del supremacismo nacionalista y otros partidos que han conseguido transitar ese canal con un discurso m\u00e1s buenista o menos costoso electoralmente. No me importa. El PP vasco ha pagado incluso con la vida de compa\u00f1eros la apelaci\u00f3n a la defensa de libertades en tiempos en los que no hemos podido tener un discurso m\u00e1s audible en materia econ\u00f3mica o educativa. Ahora que ha terminado la violencia terrorista estamos a tiempo de recuperarlo. En Catalu\u00f1a, el PP, por haber aplicado el 155 [con el PSOE y Cs] se convirti\u00f3 en un nasty party [partido desagradable], pero estoy convencido de que muchos catalanes se habr\u00e1n dado cuenta de que eso es necesario.\nP. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 haciendo el PP para dejar de ser ese nasty party?\nR. Tenemos que hacer ese relato: el independentismo ha empobrecido Catalu\u00f1a. Hay que recuperar la Catalu\u00f1a ol\u00edmpica, abierta. Hay un sentimiento de agravio econ\u00f3mico que no es justo: las inversiones son equivalentes y en alta velocidad, por ejemplo,est\u00e1n por encima. No puedes creer lo que no ves, y hay zonas de Catalu\u00f1a en las que Espa\u00f1a ha desaparecido, no hay una bandera, no se sabe que esa carretera se ha pagado con los presupuestos generales. El Estado debe estar presente.\nP. \u00bfRosa D\u00edez tendr\u00eda sitio en el PP? \u00bfLlegaron a hablar para su incorporaci\u00f3n en las listas?\nR. Hubiera sido m\u00e1s f\u00e1cil para perfiles como el suyo incorporarse a un proyecto como el del PP si Espa\u00f1a Suma [coalici\u00f3n con Cs] hubiera salido adelante. Coincidimos en posiciones importantes que ahora tendremos que defender yo desde la pol\u00edtica y ella desde el activismo social.\nP. \u00bfHay alg\u00fan escenario en el que el PP facilitase con su abstenci\u00f3n el Gobierno de S\u00e1nchez si, como plantean las encuestas, el PSOE vuelve a ganar?\nR. S\u00e1nchez ha dicho que quiere gobernar con una alianza de partidos de izquierdas. Es como si en Madrid lleg\u00e1ramos a un acuerdo con Vox y le pidi\u00e9ramos al se\u00f1or Gabilondo que se abstuviera.\nP. Ese debate puede resurgir en el PP porque el PSOE lo hizo.\nR. Salimos a ganar. Hablar de abstenci\u00f3n al PSOE, que me dedica insultos diarios [\u00e9l dice haberse arrepentido de los que le dedic\u00f3 a S\u00e1nchez] me parece ciencia ficci\u00f3n. Lo que s\u00ed le ofrecimos fue estabilidad, apoyando los Presupuestos, si reun\u00eda los apoyos para ser investido sin los nacionalistas. Pero quer\u00eda elecciones.\nP. Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o lleg\u00f3 a plantear que el que gane debe ofrecer una gran coalici\u00f3n.\nR. En Alemania la gran coalici\u00f3n dejaba fuera al partido liberal y los verdes, y en Reino Unido, al partido laboralista, pero aqu\u00ed dejar\u00eda la alternativa en manos de Vox y Podemos. Espa\u00f1a no puede quedarse sin alternativa.\nP. El primer martes despu\u00e9s de las generales llam\u00f3 \u201cultraderecha\u201d a Vox. \u00bfIncluir\u00eda a ministros de ultraderecha en su gabinete?\nR. Vox no quiere formar parte de los gobiernos del PP, quiere ser la oposici\u00f3n al PP y lo entiendo porque tenemos diferencias notables. Con Vox, igual que con Cs, compartimos un respeto a la Constituci\u00f3n y a la unidad nacional. Si tuviera que formar gobierno mi socio preferente ser\u00eda Cs.\nP. \u00bfY si el poder formar gobierno dependiera de incluir a ministros de Vox, lo har\u00eda?\nP. No soy de hip\u00f3tesis, pero los discursos de Vox van en la direcci\u00f3n de no sentirse representados por las pol\u00edticas del PP y sinceramente, me siento c\u00f3modo con Cs.\nP. \u201cCasado ha hecho autocr\u00edtica, se ha moderado y se ha centrado\u201d, dice uno de sus barones \u00bfEst\u00e1 de acuerdo?\nR. Siempre he sido as\u00ed. No hay una estrategia electoral. \u00bfPor qu\u00e9 en la campa\u00f1a de abril estaba con un tono tan vehemente? Porque soy humano y ten\u00eda un enfado sincero por el tema de Pedralbes, los Presupuestos de Podemos\u2026 y por un factor interno. Mi partido sal\u00eda de una moci\u00f3n de censura, estaba en shock, y en un mitin con afiliados tienes que subir tono. El partido sali\u00f3 reforzado de los pactos de mayo y yo estoy en mi registro habitual, centrado y moderado.\nP. \u00bfCree que la izquierda le ha regalado una segunda oportunidad al repetir las elecciones?\nR. Antes que pol\u00edtico soy persona y me parece un disparate la repetici\u00f3n electoral. Y creo que no le va a salir bien a S\u00e1nchez. Las elecciones las carga el diablo.\nP.\u00bfCaben en el PP personas a favor de la ley de plazos del aborto o de la eutanasia?\nR. Siempre han cabido, no solo en este PP.\nP. \u00bfHay margen en la situaci\u00f3n tan compleja que dibuja para una bajada masiva de impuestos?\nR. Para lo que no hay margen es para subir 5.000 millones los impuestos como propone S\u00e1nchez. La nuestra ser\u00eda la reforma fiscal m\u00e1s amplia desde 1998. Suprimimos sucesiones, donaciones y patrimonio, rebajamos el IRPF con un marginal m\u00e1ximo por debajo del 40%, sociedades por debajo del 20%, y bonificaciones al ahorro para completar la jubilaci\u00f3n. Esto, que presentamos en abril, se financiaba con el aumento de la recaudaci\u00f3n previsto y con reformas de unidad de mercado, eliminaci\u00f3n de trabas burocr\u00e1ticas... \u00bfEn un momento en que hay desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica, hay que subir los impuestos y encarecer la contrataci\u00f3n? Yo creo que lo contrario: competir.\nP. En 2011 el PP tambi\u00e9n prometi\u00f3 una gran bajada de impuestos y nada m\u00e1s llegar los subi\u00f3.\nR. Luego los volvimos a bajar. El PSOE nos hab\u00eda dejado un d\u00e9ficit oculto de cuatro puntos.\nP. \u00bfEl nuevo Casado va a retirar la palabra fel\u00f3n de su vocabulario?\nR.A m\u00ed me gusta el juego limpio. Eso [llam\u00f3 a S\u00e1nchez fel\u00f3n, entre otros insultos] no estuvo bien. Pero ese mes a m\u00ed me llamaron Salvini, fascista... Hubo muchas fake news e insultos contra m\u00ed que no justifican que yo los use contra nadie, pero lo de Pedralbes fue muy indignante.\nCasado ha dicho que \u201cno gastar\u00eda un euro\u201d en trasladar los restos de Franco, aunque el PP no vot\u00f3 en contra de esa decisi\u00f3n en el Congreso. \u201cEs un tema que me desagrada por razones familiares, no voy a entrar. Hemos decidido no romper el abrazo de nuestros abuelos en la Transici\u00f3n\u201d. Preguntado por qu\u00e9 cree que trasladar los restos de Franco violenta ese esp\u00edritu, responde: \u201cHay una sentencia que el Gobierno aplicar\u00e1 en plena campa\u00f1a electoral, como quer\u00edan. Ojal\u00e1 dedicaran tanto tiempo a los dictadores vivos como a los muertos. No se deber\u00eda visitar una dictadura como Cuba si no respeta los derechos humanos\u201d.\n- \u00bfCree entonces que los Reyes no deber\u00edan ir a Cuba? Est\u00e1n a punto de viajar.\n- \"No voy a decir lo que tienen que hacer los Reyes y es el Gobierno quien decide. Pero si soy presidente del Gobierno viajar\u00e9 a los lugares en los que tengamos principios y valores en com\u00fan, y har\u00e9 que la diplomacia espa\u00f1ola act\u00fae frente a aquellos lugares en los que la dictadura acaba encarcelando o asesinando a v\u00edctimas inocentes\".\nCasado quiere derogar la ley de memoria, pero ve \u201cjustificad\u00edsimas\u201d las ayudas recibidas por las v\u00edctimas del franquismo. Sobre la apertura de fosas asegura: \u201cSe tiene que seguir haciendo. Se hac\u00eda ya antes de la ley\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Quim Torra", "Pablo Casado", "Sentencia Proc\u00e9s", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "PP", "Fascismo", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Sentencias", "Catalu\u00f1a", "Dictadura", "Ultraderecha", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}