{"id": "88990c61-8079-4d35-42b1-9e86c280f999", "content": "20-N, la soledad de Franco en su nueva sepultura y misa con pol\u00e9mica\n\nMalestar entre los asistentes a la misa de la tarde al no hacer menci\u00f3n el sacerdote que la ofici\u00f3 a Francisco Franco\nUn manojo de franquistas mayores, apenas una docena de hombres y mujeres con abrigo y sin banderas, ha acompa\u00f1ado a Francisco Franco en su nueva sepultura cuando se cumplen 44 a\u00f1os de su muerte. En su primer 20-N fuera del Valle de los Ca\u00eddos, el dictador no ha encontrado el anunciado calor colectivo de los franquistas, sino el rezo de un pu\u00f1ado de personas abonadas a la nostalgia de su r\u00e9gimen, la visita de un biznieto y las palabras combativas del presidente de la Fundaci\u00f3n que lleva su nombre.\n\"Vamos a seguir defendiendo el legado de Franco hasta desde las catacumbas\". Es Juan Chicharro, la cara m\u00e1s visible de una Fundaci\u00f3n que ha vivido muchos a\u00f1os con subvenciones p\u00fablicas y que podr\u00eda tener sus d\u00edas contados si se cumple la promesa de Pedro S\u00e1nchez sobre su ilegalizaci\u00f3n. \"Pues si nos quiere ilegalizar, este Gobierno liberticida tendr\u00e1 que reformar la Constituci\u00f3n\".\nChicharro se ha colocado ante el pante\u00f3n donde reposan los restos de Francisco Franco y de Carmen Polo y ha resumido sin pesta\u00f1ear todo el arsenal verbal contra el Gobierno. \"Venimos de la misa en el Valle de los Ca\u00eddos y estamos indignados. Lo que se ha hecho con Francisco Franco es una profanaci\u00f3n. Su legado es un inter\u00e9s general para los espa\u00f1oles y lo vamos a defender\".\nY ah\u00ed ha llegado hasta \"las catacumbas\".\nHa ocurrido en el cementerio de Mingorrubio, donde los restos del dictador est\u00e1n enterrados desde el 24 de octubre tras ser exhumados del Valle de los Ca\u00eddos. Movimientos cat\u00f3licos tradicionalistas hab\u00edan anunciado una concentraci\u00f3n este mediod\u00eda proveniente de Cuelgamuros, pero la peregrinaci\u00f3n se ha quedado en un par de coches con la c\u00fapula de la Fundaci\u00f3n Franco y el \u00fanico representante de la fam\u00edlia: el biznieto Francisco Franco Suelves, tan esquivo con la prensa a la entrada del cementerio como a la salida.\nSu presencia ha sido indispensable para que los miembros de la Fundaci\u00f3n entraran en la cripta, donde han colocado una corona de flores y han celebrado un rezo breve. \n\"Yo vengo a rezar por Espa\u00f1a\", contaba mientras Mar\u00eda Dolores Basallo, que llevaba un par de horas de pie en los alrededores del pante\u00f3n. Junto a Jaime Ortiz y el ex miembro de la escolta de Franco, Agust\u00edn Moradillo, la mujer ha formado una tertulia que radiograf\u00eda este 20-N de soledad en el cementerio.\n- Franco hizo mucho por Espa\u00f1a. Tendr\u00eda que haberse quedado en el Valle.\n- S\u00ed, all\u00ed estaba gente de uno y otro bando, que habr\u00e1n sufrido todos. A m\u00ed siempre me ense\u00f1aron que era un monumento a la reconciliaci\u00f3n.\n- Nada, nada, esto ha sido electoral. Es un tema de odio. \nDurante la ma\u00f1ana, alguna persona se acercaba a la puerta del pante\u00f3n a colocar unas flores. Un par de hombres, que hablaban catal\u00e1n entre s\u00ed, han puesto en la fachada de cristal de la cripta un gran ramo envuelto en la bandera de Espa\u00f1a. Al retirarse han gritado \u00a1Arriba Espa\u00f1a! y cuando los periodistas de televisi\u00f3n han intentado hablar con ellos, han sido expeditivos: \"\u00a1A la prensa no, que sois unos traidores!\".\nLa ma\u00f1ana del 20-N ha sido aqu\u00ed tan gris como el cielo, una suerte de expectaci\u00f3n period\u00edstica y desd\u00e9n popular. Excepto las c\u00e1maras, los polic\u00edas y una nostalgia en minor\u00eda, nada en Mingorrubio ha hecho pensar que era 20-N. \nLa soledad de la ma\u00f1ana se torn\u00f3 en cabreo colectivo por la tarde. Lo que los franquistas esperaban como una misa laudatoria de Franco se qued\u00f3 en una referencia breve y pronunciada por otro sacerdote distinto al que oficiaba la ceremonia. \"Francisco Franco, que muri\u00f3 en paz\". El antes y el despu\u00e9s de esa frase fue una eucarist\u00eda tradicional y ajena a cualquier elogio al dictador ante la mirada de familiares como Francis Franco o Luis Alfonso de Borb\u00f3n. El p\u00e1rroco de la iglesia Inmaculada Concepci\u00f3n de El Pardo, el padre Jos\u00e9 Mar\u00eda como lo llaman los habituales, centr\u00f3 su homil\u00eda en el mensaje \"personal\" que env\u00eda Jesucristo a cada ser humano. Habl\u00f3 de la aceptaci\u00f3n que hace Dios de cada uno por lo que es y no por lo que querr\u00eda ser e insisti\u00f3 en la identidad \u00fanica y no colectiva de las personas. Ni una expresion expl\u00edcita o impl\u00edcita sobre Franco. \nTanto fue as\u00ed que cuando finaliz\u00f3 su homil\u00eda algunos asistentes mascullaban indignados: \" Ni una palabra. Esto es una cosa...\". \nCuando el padre Jos\u00e9 Mar\u00eda dio por finalizada la misa, alguien grit\u00f3 \"Viva Franco, Viva Espa\u00f1a\", pero el sacerdote se impuso al previsible coro franquista entonando un Salve Regina irremediablemente seguido en lat\u00edn por los fieles.\nUno de ellos, visiblemente molesto, era Luis Utrera, el abogado de los Franco. \"\u00bfPero \u00e9ste qu\u00e9 se cree? No hemos venido aqu\u00ed a o\u00edrle a \u00e9l\", comentaba al t\u00e9rmino de la misa con algunos asistentes. A preguntas de EL MUNDO, Utrera repiti\u00f3 la frase, pero declin\u00f3 seguir hablando.\nNo pareci\u00f3 un funeral satisfactorio para los franquistas. En el exterior de la Iglesia, bajo algo que en Asturias se llamar\u00eda orbayu, un grupo de personas cant\u00f3 el Cara al Sol, dio vivas a Franco e insult\u00f3 a los periodistas.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEn cualquier pa\u00eds un gobernante que hubiera cogido un pa\u00eds destruido y hubiera llegado al pleno empleo tendr\u00eda las principales avenidas de sus ciudades dedicadas. Es algo que nunca ha pasado en la historia salvo aqu\u00ed.", "date": "11/21/2019, 20:01:45", "tags": ["Memoria hist\u00f3rica", "20-N"], "newspaper": "elmundo"}