{"id": "8905ad2d-d9f4-4503-5bd2-47547f677156", "content": "Bonveh\u00ed acusa a ERC de aparcar el\nindependentismo y de abrazar \u201ctesis convergentes\u201d\n\nEl presidente del PDeCAT, David Bonveh\u00ed, ha criticado la estrategia de ERC de estos \u00faltimos meses, y acusa al partido de Oriol Junqueras de aparcar el independentismo y de adoptar \"tesis convergentes que hab\u00eda combatido en\u00e9rgicamente\" en el pasado. \"Ahora ERC intenta ocupar este espacio que ocup\u00e1bamos nosotros. Ha dejado el independentismo y el soberanismo un poco aparcado, tambi\u00e9n ha dejado sus pol\u00edticas m\u00e1s intransigentes de izquierdas aparcadas. Me da la sensaci\u00f3n que quieren ocupar este espacio central\", ha sostenido en una entrevista de Europa Press.\nEl l\u00edder del partido asegura que le ha sorprendido que ERC haya adoptado \"las tesis m\u00e1s convergentes que hab\u00eda combatido en\u00e9rgicamente\", y considera que las va repitiendo durante el \u00faltimo a\u00f1o con un estilo propio. En su opini\u00f3n, el PDeCAT sigue defendiendo que en pol\u00edtica hay que abordar cuestiones con miradas que pasan por el liberalismo y la socialdemocracia, pero \"ERC no hab\u00eda sido esto\", por lo que no acepta que se les tache de actuar con precipitaci\u00f3n y de tener una visi\u00f3n reduccionista.\n\"Me niego a que se nos tache de algo que no somos. Cada partido es libre de hacer sus estrategias, pero hay cierta desorientaci\u00f3n porque ERC ha cambiado mucho en muy poco tiempo\", ha subrayado Bonveh\u00ed. Al pregunt\u00e1rsele si entendi\u00f3 que los republicanos se abstuvieran en el debate de investidura del presidente en funciones del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, les ha acusado de \"sobreactuar para parecer que son el partido que quiere representar a m\u00e1s gente en Catalunya\".\nPara Bonveh\u00ed, la abstenci\u00f3n de ERC no se entiende desde un punto de vista soberanista, pero \"si se mira desde un prisma de todo el pa\u00eds, a lo mejor quieren dirigirse y convertirse en un partido que pueda representar otras sensibilidades que no son soberanistas\". Sin embargo, cree que JxCat y ERC deber\u00edan votar lo mismo por \"coherencia\" en una pr\u00f3xima investidura, y m\u00e1s cuando ambos ya se opusieron en la anterior legislatura a tramitar los Presupuestos Generales del Estado (PGE).\nA su juicio, JxCat no ten\u00eda otra opci\u00f3n que votar 'no' a S\u00e1nchez tras escuchar su discurso, y ha lamentado que la posici\u00f3n del presidente del Gobierno en funciones no se haya movido: \"Cada vez la cosa es peor, y cada vez hay m\u00e1s argumentos para el 'no' y menos para otra opci\u00f3n. Esperaba m\u00e1s de S\u00e1nchez, pensaba que ten\u00eda m\u00e1s visi\u00f3n estrat\u00e9gica de Estado\".\nSeg\u00fan Bonveh\u00ed, s\u00f3lo podr\u00edan mover su posici\u00f3n si el Ejecutivo central se abriera a impulsar una mesa de di\u00e1logo bilateral, con la presencia de un relator, en la que pudiera abordarse el derecho a la autodeterminaci\u00f3n. Ante la posibilidad de que haya una repetici\u00f3n electoral en Espa\u00f1a, no cree que el independentismo saque nada bueno de ello, y no entiende qu\u00e9 le puede aportar a S\u00e1nchez porque \"no tendr\u00e1 mayor\u00eda para gobernar en solitario y se arriesga a tener unas mayor\u00edas m\u00e1s dif\u00edciles\".\nTras rechazar un avance electoral en Catalunya como reacci\u00f3n a la sentencia del Tribunal Supremo (TS) a los l\u00edderes independentistas, ha augurado que el resultado de los independentistas ser\u00eda bastante parecido. \"S\u00f3lo defender\u00eda convocar elecciones si uno de los dos grandes partidos independentistas o el tercero dijeran que quieren dejar de ser independentistas y quieren hacer otra cosa. Ser\u00eda un cambio muy grande\", ha enfatizado.\nA la espera de que el presidente de la Generalitat, Quim Torra, les cite en la ronda de contactos que mantiene con diferentes actores y partidos, ha advertido de que propuestas como la de un 'paro de pa\u00eds' s\u00f3lo la avalar\u00eda si la defendiera casi toda la sociedad catalana. \"Yo por la independencia de Catalunya lo har\u00eda todo si lo hacemos de forma seria y concertada\", ha asegurado Bonveh\u00ed, que ha llamado a concretar en qu\u00e9 puede consistir la apelaci\u00f3n a la confrontaci\u00f3n del presidente de la Generalitat, Quim Torra, una acci\u00f3n que ve compatible con la petici\u00f3n de di\u00e1logo de ERC.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/25/2019, 19:01:45", "tags": ["David Bonveh\u00ed", "ERC", "Catalu\u00f1a", "PdeCat", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}