{"id": "89136bd9-079d-4299-75a8-1d07999b28b4", "content": "El Madrid empieza roto\n\nFINALIZADO\nAl terminar este viernes en Valdebebas el \u00faltimo entrenamiento antes del estreno liguero de hoy en Bala\u00eddos (17.00, Movistar LaLiga), Zinedine Zidane se fue a la sala de prensa y Eden Hazard a que los m\u00e9dicos le revisaran el muslo izquierdo. El t\u00e9cnico luci\u00f3 alegr\u00eda ante el primer partido del Madrid en cinco meses perteneciente a un torneo oficial cuyo t\u00edtulo a\u00fan no hab\u00edan perdido: \u201cEl optimismo para nosotros es que empieza la Liga\u201d, dijo. Con la competici\u00f3n por fin a la vista, el franc\u00e9s despleg\u00f3 una alegr\u00eda casi existencial: \u201cNosotros jugamos al f\u00fatbol, y tenemos suerte de hacer este deporte. Hay gente que vive las cosas peor en la vida. Nosotros aprovechamos la suerte que tenemos de estar aqu\u00ed\u201d.\nMientras, los servicios m\u00e9dicos conclu\u00edan que Hazard era el cuarto de los cinco fichajes veraniegos del Madrid que se lesionaba, despu\u00e9s de que en las semanas preparatorias cayeran Jovic (ya recuperado), Mendy y Rodrygo. El belga sufre \u201cuna lesi\u00f3n en el recto anterior del muslo izquierdo\u201d, que en el club calculan que le dejar\u00e1 fuera de juego entre tres y cuatro semanas. Se perder\u00eda las tres primeras jornadas de Liga: Celta en Vigo; Valladolid en casa y Villarreal fuera. Si se cumplen estos plazos, estar\u00eda disponible despu\u00e9s del par\u00f3n de selecciones para recibir al Levante en el Bernab\u00e9u el 14 de septiembre.\nCuando ya avistaba la tierra firme de la competici\u00f3n, Zidane perdi\u00f3 este viernes a la \u00fanica adquisici\u00f3n instalada en el once inicial en todos los amistosos. Pero al franc\u00e9s le asomaba otra cara hasta con Gareth Bale: \u201cParec\u00eda que se iba y ahora est\u00e1 aqu\u00ed con nosotros. Ya est\u00e1. La din\u00e1mica y las cosas cambian y ahora voy a contar con \u00e9l, como con los dem\u00e1s. Tiene ficha y es un jugador importante. Y espero [y subray\u00f3 la palabra] que lo que todos los jugadores quieren es meterme a m\u00ed en dificultades para hacer el equipo\u201d, dijo.\nCumplidos los preliminares, y aun con el mercado abierto hasta el 2 de septiembre, Zidane reparti\u00f3 dosis de redenci\u00f3n entre los dos fichajes m\u00e1s caros del club antes de Hazard, el gal\u00e9s (101 millones en 2013) y James Rodr\u00edguez (80 millones en 2014).\nPor deseo del t\u00e9cnico franc\u00e9s el colombiano se subi\u00f3 este viernes por primera vez a un avi\u00f3n con el equipo despu\u00e9s de un exilio de dos cursos en M\u00fanich. \u201cLas relaciones terminaron muy mal en su momento. A Zidane no le gustaba la manera de contemplar el f\u00fatbol y la vida de James\u201d, recuerdan desde Valdebebas.\nAmbos se fueron, ambos regresaron. \u201cEst\u00e1 en forma y estoy contento de tenerlo en la plantilla\u201d, dijo este viernes el t\u00e9cnico sobre James. Aunque el reencuentro no empez\u00f3 as\u00ed. \u201cAquella impresi\u00f3n segu\u00eda fresca. Zidane empez\u00f3 a mirarle de reojo al principio\u201d, cuentan fuentes del club, que aseguran que el cambio en el t\u00e9cnico empez\u00f3 a obrarse a partir de la dedicaci\u00f3n del colombiano cuando el equipo regres\u00f3 de la gira en la que \u00e9l no estuvo por haber jugado la Copa Am\u00e9rica. \u201cLas dos semanas de James dentro y fuera de los campos de entrenamientos han sido sencillamente perfectas\u201d, dicen.\nPese a que el club y el vestuario ve\u00edan eso con claridad, el colombiano se qued\u00f3 en tierra cuando el equipo viaj\u00f3 a Salzburgo y a Roma para los dos \u00faltimos amistosos. \u00c9l no vari\u00f3 su rumbo: \u201cJames volv\u00eda a los entrenamientos como un chico feliz y educado\u201d, cuentan las mismas fuentes. Mientras no terminaban de prosperar las ofertas de Atl\u00e9tico de Madrid, Milan y N\u00e1poles, la consideraci\u00f3n que el franc\u00e9s ten\u00eda del centrocampista, que en su momento envi\u00f3 a Alemania, cambi\u00f3.\nEste viernes lo incluy\u00f3 entre los pasajeros del vuelo a Vigo, que completaron todos los futbolistas disponibles, hasta 22. Se quedaron en casa Asensio, Mendy y Rodrygo, lesionados, y Mariano, con molestias musculares. \u201cVoy a contar con todos los que est\u00e1n aqu\u00ed\u201d, dijo Zidane, que esquiv\u00f3 m\u00e1s lac\u00f3nico que nunca los nombres cl\u00e1sicos de esta ventana de mercado. \u201cNeymar no es jugador del Real Madrid. Los importantes son los jugadores que est\u00e1n aqu\u00ed\u201d. Y tambi\u00e9n: \u201cPaul [Pogba] es del Manchester, y hay que respetar eso\u201d, dijo de quien fue su gran petici\u00f3n, de momento incumplida.\n\u201cYo me conformo con lo que tengo. Lo hemos hablado con la persona adecuada, y es lo que tenemos, los jugadores que est\u00e1n aqu\u00ed\u201d, insisti\u00f3. A la espera del final del mercado el 2 de septiembre, y del rumbo de los acercamientos del Barcelona por Neymar, est\u00e1n Bale y James. Y va a faltar Hazard. Con Asensio fuera ocho meses en el ataque, se abren unas semanas para comprobar cu\u00e1nto han cambiado el colombiano, el gal\u00e9s y Zidane.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Celta de Vigo", "James Rodr\u00edguez", "Bale", "Liga Santander", "Real Madrid", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "Ligas f\u00fatbol", "F\u00fatbol", "Equipos", "Organizaciones deportivas", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}