{"id": "891f82d4-6712-4768-5cc3-a7e831a82f8b", "content": "El Grupo de Puebla arropa a Alberto Fern\u00e1ndez como l\u00edder del \u201cgiro progresista regional\u201d\n\nAlberto Fern\u00e1ndez tuvo su ba\u00f1o de izquierdas. Como anfitri\u00f3n en Buenos Aires de la segunda reuni\u00f3n del Grupo de Puebla, el presidente electo de Argentina recibi\u00f3 la \u201cantorcha del progresismo latinoamericano\u201d, como le dijo el expresidente de Colombia, Ernesto Samper. Lo arropaban otros exmandatarios, entre ellos\u00a0Dilma Rousseff y el paraguayo\u00a0Fernando Lugo. Las estrellas que dominaron la escena pol\u00edtica regional durante el inicio del siglo est\u00e1n de vuelta. Y llenos de optimismo, despu\u00e9s de \u201ca\u00f1os en los que est\u00e1bamos agobiados porque pensamos que el conservadurismo hab\u00eda llegado para quedarse\u201d, afirm\u00f3 Fern\u00e1ndez, proa de un giro ideol\u00f3gico que avizoran indetenible tras la llegada al poder de L\u00f3pez Obrador en M\u00e9xico y, ahora, del kirchnerismo en Argentina. La apertura, este s\u00e1bado, de las reuniones del Grupo Puebla tuvo tambi\u00e9n un protagonista ausente, el reci\u00e9n liberado Lula da Silva. El brasile\u00f1o envi\u00f3 un saludo grabado desde Brasil, en el que insisti\u00f3 en que su compromiso ser\u00e1 ahora \u201cconstruir una Am\u00e9rica Latina grande\u201d.\nEl Grupo de Puebla se presenta como una comuni\u00f3n de 32 dirigentes que \u201cse representan a ellos mismos y buscan acuerdos regionales\u201d, explic\u00f3 el exdiputado chileno Marco Enr\u00edquez Ominani, uno de sus principales promotores. \u201cNo somos un grupo de activismo pol\u00edtico, pero tampoco somos un grupo de reflexi\u00f3n mon\u00e1stica; no estamos en un monasterio. Queremos actuar para desarrollar una agenda progresista en Am\u00e9rica Latina\u201d, aclar\u00f3 Samper. Mucho ha pasado desde aquel primer encuentro en Puebla, M\u00e9xico, en julio pasado. El segundo en Buenos Aires encuentra a Chile y Ecuador movilizados y a Bolivia, en un proceso electoral repudiado por la oposici\u00f3n.\n#LulaLibre | El mensaje de Lula para los integrantes del Grupo de Puebla reunidos en Buenos Aires. pic.twitter.com/oxepeCuJFS\nLa libertad de Lula da Silva en la v\u00edspera le dio un impulso inesperado. La sinton\u00eda entre Fern\u00e1ndez y Lula es inocultable. El l\u00edder peronista lo visit\u00f3 en la c\u00e1rcel durante la campa\u00f1a, incluso contra aquellos que le advirtieron de los riesgos de azuzar la ira del\u00a0presidente de Brasil, Jair Bolsonaro. \u201cEstuve una hora con Lula. Ven\u00edan los guardias para decir que se acababa el tiempo y Lula los retaba. Me dijo dos o tres veces \u201cVoce tem que ganhar na Argentina\u201d. Cumpl\u00ed, Lula, gan\u00e9 en Argentina y vamos a poner a Argentina de pie. Feliz estoy de que Lula est\u00e9 libre\u201d, afirm\u00f3 Fern\u00e1ndez.\nEl brasile\u00f1o devolvi\u00f3 el cumplido a la distancia: \u201cCuando vi que Fern\u00e1ndez hab\u00eda ganado, sent\u00ed que yo hab\u00eda ganado en Brasil (\u2026) Estoy libre, con muchos deseos de luchar. Tengo el objetivo en la vida de constituir una integraci\u00f3n regional muy fuerte\u201d. La expresidenta Dilma Rousseff destac\u00f3 la importancia pol\u00edtica de esta nueva conjunci\u00f3n de l\u00edderes. \u201cLula libre, pudiendo andar por Brasil, puede construir la vuelta a la democracia y la paz. Y la elecci\u00f3n de Alberto cambia las condiciones, porque revierte la ola conservadora\u201d en la regi\u00f3n.\nHasta donde se detendr\u00e1 esa ola es por ahora fruto de especulaciones. El Grupo de Puebla considera que las revueltas en Chile son evidencia de un pueblo \u201cque se levant\u00f3 contra la desigualdad\u201d, pero al mismo tiempo considera que Bolivia enfrenta a \u201cuna clase dominante que no resiste que el poder est\u00e9 en manos de un presidente que se parece a los bolivianos\u201d, como dijo Fern\u00e1ndez. Ser\u00e1 clave la relaci\u00f3n entre Argentina y Brasil, condicionada por el apoyo p\u00fablico que el presidente electo de Argentina da a Lula.\nEn la previa de la reuni\u00f3n, el colombiano Samper consider\u00f3 que es posible una integraci\u00f3n regional, las dos palabras que m\u00e1s sonaron este s\u00e1bado en Buenos Aires, que prescinda de Brasil. \u201cBrasil ha decidido bailar con otra\u201d, apunt\u00f3, en referencia a Estados Unidos. Pero la dependencia econ\u00f3mica que tiene Argentina con su socio mayor del Mercosur supone un l\u00edmite al optimismo del colombiano. Fern\u00e1ndez puso m\u00e1s tarde blanco sobre negro. \u201cLa unidad entre Brasil y Argentina es indisoluble, ning\u00fan gobierno de coyuntura lo puede arruinar, es el eje de la unidad de Am\u00e9rica del sur, entre los dos tenemos el 70% del PIB sudamericano\u201d, asegur\u00f3.\n\ud83d\udcf8 FOTO OFICIAL | \u00a1El cambio es el Progresismo! Foto oficial del II Encuentro del Grupo de Puebla.\ud83d\udccdBuenos Aires, #Argentina. pic.twitter.com/R9TtfSu8cq\nAlberto Fern\u00e1ndez revel\u00f3 que en la ma\u00f1ana del s\u00e1bado hab\u00eda mantenido una \u201cespl\u00e9ndida\u201d conversaci\u00f3n de \u201ccasi una hora\u201d con el presidente de Francia, Emmanuel Macron. \u201cHablamos de los problemas del continente. Y sent\u00ed que Macron entend\u00eda lo que pasaba en Bolivia, y le cont\u00e9 lo que pasa en Chile, y le dije que el milagro chileno es que no se hubiesen rebelado antes\u201d, dijo Fern\u00e1ndez. La conversaci\u00f3n fue la respuesta natural a una carta que Macron envi\u00f3 a Fern\u00e1ndez el 30 de octubre, donde lo felicita por su triunfo electoral y le dice que le \u201ccomplacer\u00eda mucho recibirlo en Francia en cuanto su agenda lo permita\u201d. \u201cSu visita ser\u00e1 una oportunidad para destacar la riqueza que entra\u00f1a la relaci\u00f3n entre nuestras dos naciones\u201d, escribi\u00f3 el presidente franc\u00e9s. El viaje a Par\u00eds est\u00e1 en agenda, aunque depender\u00e1 de que se pueda encontrar un hueco en el calendario antes del cambio de mando, previsto para el 10 de diciembre.\nLa publicidad que Fern\u00e1ndez dio a su comunicaci\u00f3n con Macron es un dato pol\u00edtico. M\u00e1s all\u00e1 de la gran integraci\u00f3n regional que promueve el Grupo de Puebla, el nuevo Gobierno argentino deber\u00e1 resolver cuestiones relacionadas con el Mercosur, el mercado com\u00fan que mantiene con Brasil, Paraguay y Uruguay. Bolsonaro ha amenazado con dinamitar el Mercosur como parte de la guerra que ha declarado a Fern\u00e1ndez, todo con el tel\u00f3n de fondo del acuerdo de libre comercio que el bloque sudamericano cerr\u00f3 este a\u00f1o con la Uni\u00f3n Europea.\nEl presidente de Brasil puso en duda la disposici\u00f3n argentina de honrar ese pacto, firmado por Mauricio Macri en el ocaso de su mandato, pero si Fern\u00e1ndez logra una buena sinton\u00eda con Macron fortalecer\u00e1 su posici\u00f3n ante Brasilia. Es justamente en Francia donde el acuerdo Mercosur-Uni\u00f3n Europea, pendiente de su aprobaci\u00f3n en los respectivos parlamentos nacionales, encuentra m\u00e1s reparos.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/09/2019, 20:01:45", "tags": ["Alberto Fern\u00e1ndez", "Lula da Silva", "Mercosur", "Argentina", "Brasil", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Organizaciones internacionales", "Am\u00e9rica", "Relaciones exteriores"], "newspaper": "elpais"}