{"id": "89459003-c752-4bb1-6892-8b41b92639d7", "content": "Alguien ya lo sabe\n\nMe ataca la inquietud: la sospecha de que siempre hay, en alg\u00fan lado, alguien que entiende y que lo dice. Que alguien, en alg\u00fan lugar, tiene raz\u00f3n\nA VECES ME imagino en esos d\u00edas, entusiasta. Debi\u00f3 ser fascinante: el mundo se hac\u00eda otro. La electricidad, el motor de explosi\u00f3n, los aviones, la aspirina, el cine, Marie Curie o Pablo Picasso lo estaban transformando, pero, sobre todo, el cambio era pol\u00edtico y social: en 1921, hace casi 100 a\u00f1os, la revoluci\u00f3n rusa terminaba de derrotar a sus enemigos inmediatos y se impon\u00eda; era, por fin, tras tanto rey y banqueros y obispos, un gobierno del pueblo para el pueblo o algo as\u00ed. La justicia, la igualdad, la libertad \u2014el socialismo\u2014 abr\u00edan un tiempo nuevo. Todo era posible.\u00a0\nA veces me imagino, en esos d\u00edas, en Buenos Aires, que crec\u00eda y crec\u00eda y terminaba de inventar el tango. O en Madrid, que buscaba consuelos imposibles porque, tras siglos de s\u00ed, ya no era corte de ning\u00fan imperio. O en Par\u00eds, donde las vanguardias se desencadenaban aprovechando el final de esa guerra que hab\u00eda acabado con todas las guerras. Me imagino en lugares donde viv\u00ed; no, por ejemplo, en Lisboa, en aquel caf\u00e9 donde \u00e9l tramitaba cada tarde sus copitas de aguardiente.\nEl caf\u00e9 se llamaba A Brasileira y \u00e9l sol\u00eda sentarse solo, siempre en la misma mesa; a veces escrib\u00eda. Era calvo, anteojudo, solitario, elegante de un modo modesto, casi sabio. Se invent\u00f3 muchos amigos porque ten\u00eda muy pocos con quienes valiera la pena conversar; para que con estos s\u00ed valiera los invent\u00f3 escritores y escribi\u00f3 sus poemas, sus ensayos. Publicaba muy poco \u2014despreciaba amablemente a los idiotas que publican\u2014, pero en esos d\u00edas le ofreci\u00f3 a una revista nonata su Banquero anarquista. Yo lo le\u00ed, claro, tanto despu\u00e9s; algo cambi\u00f3 para m\u00ed cuando encontr\u00e9, en ese texto, este pasaje sobre la revoluci\u00f3n de los sovi\u00e9ticos: \u201cLa idea que condujo a los revolucionarios, el fin hacia el que se dirig\u00edan, desapareci\u00f3 por completo de la realidad social, que es ocupada exclusivamente por el fen\u00f3meno guerrero. De modo que lo que sale de una dictadura revolucionaria, y tanto m\u00e1s saldr\u00e1 cuanto m\u00e1s tiempo dure esa dictadura, es una sociedad guerrera de tipo dictatorial, esto es: un despotismo militar. No pod\u00eda ser otra cosa\u201d, escribi\u00f3, cuando no era f\u00e1cil pensarlo, cuando el entusiasmo era brilloso, cuando el tiempo era nuevo.\n\u201cY siempre fue as\u00ed. Yo no s\u00e9 mucha historia, pero lo que s\u00e9 coincide con esto, no pod\u00eda dejar de coincidir\u2026 \u00bfQu\u00e9 sali\u00f3 de las agitaciones pol\u00edticas de Roma? El Imperio Romano y su despotismo militar. \u00bfQu\u00e9 sali\u00f3 de la Revoluci\u00f3n Francesa? Napole\u00f3n y su despotismo militar. Y usted ver\u00e1 lo que sale de la revoluci\u00f3n rusa\u2026 Algo que va a atrasar decenas de a\u00f1os la realizaci\u00f3n de la sociedad libre\u2026 Tambi\u00e9n, \u00bfqu\u00e9 pod\u00eda esperarse de un pueblo de analfabetos y m\u00edsticos?\u201d, se preguntaba entonces Fernando Pessoa \u2014y lo releo y me ataca de nuevo esa inquietud: la sospecha de que siempre hay, en alg\u00fan lado, alguien que entiende y que lo dice. Que alguien, en alg\u00fan lugar, tiene raz\u00f3n.\nY la zozobra y la impotencia de no saber c\u00f3mo distinguirlo de los millones de tonter\u00edas que escribimos los dem\u00e1s. Es horrible pensar que nadie entiende nada; mucho peor es saber que hay alguno que s\u00ed pero uno no es capaz de descubrirlo. Por suerte, me digo, si lo descubriera no podr\u00eda estar seguro de que tiene raz\u00f3n hasta tanto despu\u00e9s. Pero \u00e9se es otro asunto. Alg\u00fan d\u00eda vamos a discutir qu\u00e9 significa estar seguro. Alg\u00fan d\u00eda vamos a saber qu\u00e9 significa saber. Lo brutal es que hay alguien, en alg\u00fan sitio, en alg\u00fan texto, que ya sabe.\u2002", "date": "08/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Fernando Pessoa", "Marie Curie", "Revoluci\u00f3n Rusa", "Buenos Aires", "Lisboa", "Pablo Picasso", "Argentina", "Centenarios", "Par\u00eds", "Portugal", "Aniversarios", "Francia", "Europa occidental", "Historia contempor\u00e1nea", "Madrid", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Historia", "Eventos", "Europa", "Comunidad de Madrid", "Am\u00e9rica", "Espa\u00f1a", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}