{"id": "89950d6d-49e4-400d-66e2-876626137adb", "content": "El Gobierno usar\u00e1 el IRPF para crear la nueva estad\u00edstica de precios del alquiler\n\nEl Ministerio de Fomento prepara el \u00edndice que servir\u00e1 para calcular los precios del alquiler. Hasta ahora la \u00fanica referencia eran los portales inmobiliarios. Pero no hab\u00eda ninguna oficial. La nueva estad\u00edstica se incluy\u00f3 en el acuerdo entre Gobierno y Unidas Podemos con la intenci\u00f3n de poder limitar las rentas en zonas tensionadas. Solo que en el decreto que al final entr\u00f3 en vigor\u00a0\u00fanicamente se plasm\u00f3 que servir\u00eda para elaborar pol\u00edticas que eleven la oferta y medidas fiscales. Ahora se utilizar\u00e1n las declaraciones del IRPF de forma an\u00f3nima para conocer los precios y se cruzar\u00e1n con el catastro para saber cu\u00e1les son las caracter\u00edsticas de los inmuebles.\nLos precios de los alquileres se sit\u00faan en m\u00e1ximos hist\u00f3ricos en buena parte de la geograf\u00eda nacional, seg\u00fan datos de los portales inmobiliarios Idealista y Fotocasa. Y el problema se antoja mucho m\u00e1s acuciante en las grandes capitales como Barcelona o Madrid. De acuerdo con las estad\u00edsticas del INE, la proporci\u00f3n de personas en alquiler sube. Llega al 17% frente al 13% de 2007. Y entre los j\u00f3venes de 16 a 29 a\u00f1os, el porcentaje alcanza ahora el 48%. A ello se suma que las cifras del Banco de Espa\u00f1a dicen que los j\u00f3venes ganan menos que hace una d\u00e9cada en trabajos similares. Y los poco cualificados incluso menos que hace 20 a\u00f1os. Hasta el punto de que han aumentado mucho sus dificultades para la emancipaci\u00f3n y el acceso a la vivienda.\nEn semejante contexto, el Gobierno valora implantar medidas como los incentivos fiscales, el uso de suelo p\u00fablico o la ampliaci\u00f3n del parque de vivienda. Y Unidas Podemos ha presionado para que se limite el crecimiento de las rentas. Un paso previo ser\u00eda la creaci\u00f3n de esta estad\u00edstica. De momento, sin embargo, solo se prepara para disponer de una imagen fiel con la que dise\u00f1ar pol\u00edticas de vivienda.\nEl decreto del alquiler que aprob\u00f3 el Gobierno a principios de marzo daba ocho meses para que se crease una estad\u00edstica de precios que se publique con una periodicidad anual. Probablemente est\u00e9 lista con algo de retraso, en torno a febrero, seg\u00fan explican fuentes conocedoras. A cargo de su elaboraci\u00f3n figuran la Agencia Tributaria, el INE, el catastro, el Ministerio de Fomento, el Registro de la Propiedad, el Banco de Espa\u00f1a o el profesor de la Universidad Pompeu Fabra Jos\u00e9 Garc\u00eda-Montalvo. En principio, el ministerio ten\u00eda la idea de usar las fianzas que se depositan en las Administraciones. Pero muchas veces no se registran y por lo tanto no son representativas.\nPortales como Idealista o Fotocasa ofrecen buenas estad\u00edsticas. Pero son solo de ofertas y no recogen la negociaci\u00f3n que pueda haber luego entre casero y arrendatario. Adem\u00e1s, fuera de las capitales resultan menos exhaustivas. Con \u00cd\u00f1igo de la Serna como titular de Fomento, el ministerio elabor\u00f3 un informe sobre el alquiler que empleaba cifras de Fotocasa. Y ya entonces prometi\u00f3 que se crear\u00eda una estad\u00edstica oficial.\nOtra posibilidad es hacer una encuesta. Pero salen caras. As\u00ed que finalmente se usar\u00e1n los datos de declaraciones del IRPF, que se consideran m\u00e1s fiables, ya que el arrendador tiene la obligaci\u00f3n de declararlo. Y esta informaci\u00f3n se utilizar\u00e1 de forma an\u00f3nima para construir la estad\u00edstica. Seg\u00fan explican fuentes conocedoras, aunque todav\u00eda en una fase bastante inicial, la Agencia Tributaria ya est\u00e1 liderando los trabajos. El decreto afirma que se tiene que ofrecer una relaci\u00f3n de valores medios mensuales en euros por metro cuadrado.\nEl IRPF ofrece adem\u00e1s la gran ventaja de poder construir un hist\u00f3rico y comparar la evoluci\u00f3n con a\u00f1os pasados. El inconveniente reside en que la estad\u00edstica se publicar\u00e1 con algo de retraso, pues habr\u00e1 que esperar a cuando se acabe la campa\u00f1a de renta del a\u00f1o anterior para volcar los datos.\nPese a que el decreto fijaba que se llegase al nivel de barrios y secciones censales, se antoja dif\u00edcil tanto grado de detalle. La secci\u00f3n censal es equivalente a una manzana. Y eso no permite tener la suficiente variedad de muestras como para establecer comparaciones homog\u00e9neas por las caracter\u00edsticas de la vivienda: si son pareados, exteriores o si incluyen piscina, garaje, ascensor\u2026 Es decir, cuanto m\u00e1s se baje al detalle, m\u00e1s dif\u00edcil ser\u00e1 hacer una comparativa que contemple rasgos distintos de los metros cuadrados.\nOtro problema consiste en que con los datos del IRPF cuesta distinguir cu\u00e1ndo hay cambios de inquilino o contrato. Si bien se podr\u00eda deducir que no hay cambios cuando se vean repuntes acordes con el IPC.\nPor otra parte, se estudia hacer un \u00edndice que compare la evoluci\u00f3n del precio del alquiler con el de la vivienda. Para ello se tomar\u00eda la informaci\u00f3n de transacciones de los registradores.\nNo obstante, las comunidades tienen la competencia y podr\u00e1n escoger sus indicadores. El decreto las habilita para obligar a que la fianza se deposite siempre en la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica, recogiendo los datos suficientes como para dise\u00f1ar un \u00edndice propio.\nLa idea es que se use la nueva estad\u00edstica para decidir las pol\u00edticas p\u00fablicas y facilitar \u201cmedidas de pol\u00edtica fiscal\u201d, dice el decreto del alquiler. Esa es la intenci\u00f3n del Gobierno. Unidas Podemos reclama que se emplee para limitar los precios. Pero eso exigir\u00eda cambiar el art\u00edculo 17 de la Ley de Arrendamientos Urbanos (LAU), que fija que las partes podr\u00e1n pactar libremente el precio.\nLa intervenci\u00f3n de precios estaba en el acuerdo presupuestario suscrito por el Gobierno y la formaci\u00f3n morada en octubre. En ese texto, el Ejecutivo se comprometi\u00f3 a modificar la normativa para poder \u201cponer techo a las subidas abusivas\u201d. Siempre que se impidiese el acceso a un precio \u201crazonable\u201d, se podr\u00eda \u201cdeclarar temporal y excepcionalmente una zona urbana como mercado tensionado\u201d. E intervenirlo. Esta iniciativa se incluy\u00f3 en los borradores. Pero el Ministerio de Econom\u00eda lo par\u00f3 tras las amenazas de los fondos de inversi\u00f3n de abandonar Espa\u00f1a. Ante esta marcha atr\u00e1s, Unidas Podemos tumb\u00f3 en enero el decreto en el Congreso. Tras volver a sentarse y negociar con Podemos, el decreto que al final se aprob\u00f3 en marzo y ahora est\u00e1 en vigor no recoge la posibilidad de limitar rentas. Solo el \u00edndice de precios.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "07/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Idealista.com", "Viviendas alquiler", "INE", "Pol\u00edtica vivienda", "Estad\u00edsticas", "IRPF", "Mercado inmobiliario", "Impuestos", "Vivienda", "Tributos", "Finanzas p\u00fablicas", "Urbanismo", "Econom\u00eda", "Finanzas"], "newspaper": "elpais"}