{"id": "89a7d176-872d-45a8-6644-b5ee39590bd6", "content": "El director de Mossos defiende su actuaci\u00f3n proporcional pese a la autocr\u00edtica\n\nEl director de los Mossos d'Esquadra, Pere Ferrer, ha advertido hoy de que la \"autocr\u00edtica\" en la polic\u00eda catalana sobre su actuaci\u00f3n ante los disturbios no debe \"recrearse\" en casos concretos sino en el dispositivo en general, en el que han afrontado de forma \"proporcional\" situaciones de \"gran complejidad\". As\u00ed lo sostiene Ferrer en una carta, a la que ha tenido acceso Efe, que ha enviado a los mossos d'esquadra para agradecerles su profesionalidad, \"pese a las cr\u00edticas y la incomprensi\u00f3n\" de algunos sectores por su intervenci\u00f3n en las \u00faltimas semanas, en que han afrontado una situaci\u00f3n \"muy compleja\" a ra\u00edz de los disturbios durante las protestas por la condena a la c\u00fapula del proc\u00e9s.\n\"Hemos resuelto situaciones de una gran complejidad operativa sin desdibujar ni renunciar a nuestros principios de actuaci\u00f3n: la congruencia, la oportunidad y la proporcionalidad\", sostiene Ferrer en la misiva, en la que se\u00f1ala que la \"autocr\u00edtica\" acometida por el cuerpo para revisar su dispositivo no se puede convertir en un argumento para cuestionar de forma general su proyecto.\nTras las quejas del presidente de la Generalitat, Quim Torra, por las cargas de los Mossos contra independentistas, el gobierno catal\u00e1n activ\u00f3 la mayor auditor\u00eda interna en los Mossos d'Esquadra, en la que por el momento est\u00e1n bajo supervisi\u00f3n una quincena de actuaciones susceptibles de haber incurrido en mala praxis policial.\nPara el director de los Mossos, esta revisi\u00f3n cr\u00edtica debe evitar \"recrearse\" solo en actuaciones concretas, sino que debe ser \"integral, del dispositivo entero\". \"Para servir cada d\u00eda mejor a la ciudadan\u00eda que protegemos, la autocr\u00edtica es necesaria y no podemos ni queremos renunciar a ella. Este es nuestro modelo, as\u00ed nos hemos forjado y as\u00ed hemos crecido\", apunta Ferrer.\nLa situaci\u00f3n ha sido\ntan\u00a0 compleja como excepcional\", dice Ferrer para\u00a0 contextualizar\nla autocr\u00edtica\nNo obstante, pide que la autocr\u00edtica no sirva para cuestionar el modelo general de los Mossos, ya que siempre se revisan todas las actuaciones y, en los casos necesarios, se aplican los procedimientos internos para corregirlas.\n\"Este hecho no lo podemos desligar de la necesaria contextualizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n, reconociendo que ha sido tan compleja como excepcional\", argumenta Ferrer, que considera que esta autoctr\u00edtica debe servir para transformar los \"obst\u00e1culos\" y los \"desaciertos\" que se hayan podido producir las \u00faltimas semanas en \"oportunidades\" para reforzar a los Mossos d'Esquadra.\nSeg\u00fan Ferrer, tras unas semanas \"con mucha tensi\u00f3n en las calles\", es \"probable\" que las reivindicaciones contin\u00faen, por lo que insiste en agradecer la labor que han llevado y seguir\u00e1n llevando a cabo los Mossos d'Esquadra para garantizar \"la paz, la convivencia y la tranquilidad\" en Catalu\u00f1a. Han sido, seg\u00fan Ferrer, unas semanas de movilizaci\u00f3n permanente, con largas jornadas de trabajo y \"tensi\u00f3n incesante\", que han superado gracias a la \"gran profesionalidad\" y a la \"implicaci\u00f3n\" de todos los mossos, lo que refuerza \"sin fisuras\" su confianza en todos los agentes.\nPor este motivo, traslada a los agentes que, \"pese a las cr\u00edticas y la incomprensi\u00f3n\" que han podido generar algunas de sus actuaciones, \"tambi\u00e9n son muchas las instituciones y las personas\" que le han trasladado su agradecimiento y su confianza en la labor de la polic\u00eda catalana. \"Somos una polic\u00eda que es patrimonio de todos, y nuestra responsabilidad es velar para que siga creciendo y sirviendo a la ciudadan\u00eda de Catalu\u00f1a con excelencia y profesionalidad\", concluye.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/18/2019, 20:01:45", "tags": ["Mossos d'Esquadra", "Sentencia Proc\u00e9s", "Polic\u00eda auton\u00f3mica", "Tribunal Supremo", "Disturbios", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Polic\u00eda", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Fuerzas seguridad", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}