{"id": "8a5f6355-8042-40a5-79d7-0c2c760e882f", "content": "Un proyecto espa\u00f1ol sobre violencia econ\u00f3mica de g\u00e9nero recibe 3,5 millones de fondos europeos\n\nUn proyecto liderado por el Instituto de Pol\u00edticas de Bienestar Social (Polibienestar) de la Universidad de Valencia ha sido financiado con 3,5 millones de euros por la Comisi\u00f3n Europea para investigar el llamado abuso econ\u00f3mico de g\u00e9nero, un tipo de violencia contra las mujeres hasta ahora poco estudiado. El proyecto, llamado Ecovio, en el que participan instituciones de Espa\u00f1a e Italia, busca definir los contornos y precisar las dimensiones de esta violencia que con frecuencia empieza tras la separaci\u00f3n de la pareja y afecta tambi\u00e9n a los hijos en com\u00fan. Los investigadores propondr\u00e1n f\u00f3rmulas para combatirla.\nLa violencia econ\u00f3mica suele ser poco visible y no est\u00e1 contemplada como tal en la legislaci\u00f3n penal ni civil, pero puede generar un gran estr\u00e9s en las mujeres, por eso a veces se la ha englobado en la categor\u00eda del maltrato psicol\u00f3gico, explica Jordi Garc\u00e9s, director de Polibienestar. No pasar la pensi\u00f3n compensatoria \u2014la que, bajo determinadas circunstancias, debe pagar un c\u00f3nyuge al otro que queda en peor situaci\u00f3n econ\u00f3mica\u2014, retrasarse regularmente en su abono, dejar de hacer frente a deudas conjuntas u obligar a la mujer a pleitear para reclamar cada gasto relacionado con los hijos a su cargo que no est\u00e1 incluido en la categor\u00eda ordinaria de alimentos \u2014aquella que abarca las necesidades b\u00e1sicas de los descendientes\u2014, pero que la ley obliga al padre a cofinanciar cuando son razonables, como pueden ser las clases de ingl\u00e9s, el campamento de verano o el tratamiento de ortodoncia son manifestaciones habituales de este abuso de g\u00e9nero, se\u00f1ala Garc\u00e9s.\nLa violencia econ\u00f3mica es m\u00e1s grave cuando quien la comete ha sido condenado previamente por maltrato f\u00edsico, resalta Inmaculada Dom\u00ednguez, investigadora de la Universidad de Extremadura y participante en el proyecto: \"La mujer ha dado el paso de denunciar, se ha separado y se ha esforzado por rehacer su vida, pero la violencia econ\u00f3mica la obliga a continuar manteniendo contacto con el maltratador y a reclamarle continuamente que cumpla con sus obligaciones, perpetu\u00e1ndose as\u00ed una forma su dominio, que es lo que persiguen muchos de estos hombres\", dice.\nEl abuso econ\u00f3mico es a veces la primera forma de violencia y surge tras la separaci\u00f3n. Pero en otras ocasiones se comete durante la convivencia, una etapa en la que a menudo adopta la forma de un control obsesivo sobre los gastos que realiza la mujer, incluso cuando ella dispone de sus propios ingresos, hasta al punto de forzarles a ocultar sus compras, afirma Dom\u00ednguez. Los investigadores analizar\u00e1n tambi\u00e9n la relaci\u00f3n que existe entre esta violencia, la f\u00edsica y otras clases de maltrato psicol\u00f3gico.\nEl proyecto comenzar\u00e1 elaborando encuestas y realizando entrevistas para conocer mejor el fen\u00f3meno y su escala, y terminar\u00e1 con la redacci\u00f3n de un protocolo que contendr\u00e1 medidas para frenarlo, adem\u00e1s de crear el primer observatorio de violencia econ\u00f3mica de Espa\u00f1a, explica Garc\u00e9s.\nEl proyecto seleccionado por la Comisi\u00f3n Europea en su programa Derechos, Igualdad y Ciudadan\u00eda, tiene una duraci\u00f3n inicial de dos a\u00f1os y se centrar\u00e1 en la violencia econ\u00f3mica de g\u00e9nero en Espa\u00f1a e Italia dos pa\u00edses que, indican sus organizadores, presentan similitudes legales y culturales. Junto a Polibienestar trabajar\u00e1n en Ecovio la Facultad de Negocios, Finanzas y Turismo de la Universidad de Extremadura, la Sociedad Espa\u00f1ola de Asistencia Sociosanitariacia y la asociaci\u00f3n italiana Gruppo R.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "07/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Universidad Valencia", "UNEX", "Hijos", "Comisi\u00f3n Europea", "Relaciones pareja", "Parentesco", "Violencia g\u00e9nero", "Familia", "Comunidad Valenciana", "Feminismo", "Violencia", "Investigaci\u00f3n cient\u00edfica", "Universidad", "Movimientos sociales", "Educaci\u00f3n superior", "Uni\u00f3n Europea", "Sistema educativo", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Problemas sociales", "Educaci\u00f3n", "Relaciones exteriores", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Ciencia"], "newspaper": "elpais"}