{"id": "8b00b152-a410-470a-496a-ef3269553e01", "content": "La Movida madrile\u00f1a llega a Barcelona\n\nAlberto Garc\u00eda-Alix, Miguel Trillo, Pablo P\u00e9rez-M\u00ednguez y Ouka Leele formaron parte de la Movida. Los fot\u00f3grafos convivieron y se encontraron hace a\u00f1os en diferentes ambientes, pero cada uno la vivi\u00f3 (y retrat\u00f3) de diversa manera. Este movimiento cultural no fue art\u00edstico, ni pol\u00edtico, pero explosion\u00f3 el entorno madrile\u00f1o de los a\u00f1os setenta y ochenta. La muestra La Movida. Cr\u00f3nica de una agitaci\u00f3n. 1978-1988 llega a Barcelona para ofrecer una estampa de este periodo desde cuatro miradas radicalmente diferentes. La exposici\u00f3n, tras su paso por el festival de Les Rencontres d'Arles, podr\u00e1 verse en Foto Colectania hasta febrero de 2020.\nLa Movida es considerada por muchos como una de las \u00e9pocas m\u00e1s singulares y espont\u00e1neas de la cultura espa\u00f1ola posfranquista. Durante los primeros a\u00f1os de la Transici\u00f3n surgi\u00f3 una generaci\u00f3n de j\u00f3venes fascinada por la modernidad. Las tendencias e ideales de libertad fueron cristalizadas en campos como la m\u00fasica, la moda, el cine, el dise\u00f1o, la pintura o la fotograf\u00eda. El arte era la vida, y la Movida, seg\u00fan uno de sus protagonistas, P\u00e9rez-M\u00ednguez, \u201cten\u00eda la magia de la sorpresa\u201d.\nCada uno de los fot\u00f3grafos, a su modo, fue un cronista audiovisual de su entorno. Dos de ellos, Garc\u00eda-Alix y Trujillo, estuvieron presentes en la inauguraci\u00f3n de la muestra de Foto Colectania y realizaron una visita guiada a los asistentes. Las im\u00e1genes de Garc\u00eda-Alix son una mirada de c\u00f3mo se transformaron las calles y las personas que las habitaban. El retratista leon\u00e9s explica que tuvieron \u201cla suerte\u201d de vivir en el momento y lugar adecuado \u201cpara ser testigos de esa \u00e9poca\u201d. \u201cYo me arrepiento de no haber hecho m\u00e1s fotos y de no haber tenido m\u00e1s conciencia de aquello\u201d, asegura.\nLa obra de Trillo, por su parte, no hubiese existido sin ese ruido y entusiasmo que los m\u00fasicos de la \u00e9poca transmit\u00edan en sus conciertos en la capital. El fot\u00f3grafo enfocaba su lente en los artistas, pero sobre todo en los j\u00f3venes de la vida nocturna madrile\u00f1a, que fueron los elementos creativos que lo \u201cdejaron enganchado\u201d. \u201cNo sab\u00edamos que era la Movida, pero est\u00e1bamos bastante animados\u201d, bromea.\nLeele es una creadora que experiment\u00f3 durante su juventud con su propio lenguaje visual. Sus im\u00e1genes pintadas con acuarelas son el resultado, seg\u00fan la autora, de ideas que cobraron forma en su imaginaci\u00f3n. La exhibici\u00f3n se completa con el trabajo de P\u00e9rez-M\u00ednguez, quien falleci\u00f3 en 2012. El fot\u00f3grafo fue un pionero en distintos \u00e1mbitos y fund\u00f3 la revista Nueva Lente. Su estudio, en la capital espa\u00f1ola, fue uno de los epicentros de este movimiento cultural donde retrat\u00f3 a sus protagonistas. El lugar tambi\u00e9n fue uno de los lugares donde Pedro Almod\u00f3var film\u00f3 Laberinto de Pasiones.\nLa exposici\u00f3n llega a la capital catalana despu\u00e9s de haberse exhibido en uno de los festivales de fotograf\u00eda m\u00e1s importantes del mundo: Les Rencontres d' Arles, en Francia, durante su cincuenta aniversario. La muestra obtuvo \u201cun gran \u00e9xito de la cr\u00edtica y del p\u00fablico\u201d, seg\u00fan los organizadores, quienes destacaron que la imagen seleccionada para el cartel del festival de este a\u00f1o fue un retrato de Leele.\nMuchas de las obras que se presentan en La Movida. Cr\u00f3nica de una agitaci\u00f3n pertenecen a los mismos fot\u00f3grafos. Tres de ellos participaron en el proceso de selecci\u00f3n y cedieron materiales originales. La exposici\u00f3n est\u00e1 comisariada por Antoine de Beaupr\u00e9, Pepe Font de Mora e Irene de Mendoza y, en coproducci\u00f3n con Les Rencontres d' Arles, acoge tambi\u00e9n im\u00e1genes de la Colecci\u00f3n Adolfo Autric.\nEl comisario de Beaupre resalta el trabajo de investigaci\u00f3n realizado que, en su opini\u00f3n, refleja \u201clos aires de libertad\u201d de la Movida. \u201cCada uno de los fot\u00f3grafos tiene su identidad, una personalidad muy fuerte\u201d, se\u00f1ala. La comisaria de Mendoza, por su parte, asevera que hubo una \u201ccomplicidad crucial\u201d con los retratistas a la hora de seleccionar las piezas: \u201cA pesar de que a nivel de lenguaje fotogr\u00e1fico ten\u00edan maneras muy diferentes de abordar y producir, ellos estaban realmente conectados. Conviv\u00edan en la misma ciudad y se juntaban, eran amigos\u201d, comenta.\nLa muestra acoge una multifac\u00e9tica mirada sobre este movimiento, en la que se pueden contemplar aut\u00e9nticos tesoros como las copias de \u00e9poca de Garc\u00eda-Alix, los originales coloreados de Leele o los cibachromes de P\u00e9rez-M\u00ednguez y Miguel Trillo. La exposici\u00f3n, con un centenar de im\u00e1genes, v\u00eddeos y carteles, podr\u00e1 verse hasta el pr\u00f3ximo 16 de febrero.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Movida madrile\u00f1a", "Transici\u00f3n espa\u00f1ola", "Fotograf\u00eda", "Transici\u00f3n democr\u00e1tica", "Artes pl\u00e1sticas", "Catalu\u00f1a", "Historia contempor\u00e1nea", "Conflictos pol\u00edticos", "Historia", "Movimientos culturales", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Arte", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}