{"id": "8b3434fa-2b8e-4db4-64b7-eee39ca4f2b9", "content": "El teatro familiar (tambi\u00e9n) es para el verano\n\nHasta no hace tanto el verano se hab\u00eda convertido en un particular est\u00edo para el p\u00fablico familiar, que solo pod\u00eda optar por salir de las ciudades para buscar planes al aire libre. Este agosto, la cosa cambia con una inusual presencia de espect\u00e1culos familiares. Y es que por primera vez, el certamen Barroco Infantil del Festival de Almagro tendr\u00e1 su segunda sede en el Corral Cervantes de la Cuesta de Moyano de Madrid. As\u00ed, se podr\u00e1n disfrutar de los platos fuertes de este certamen de teatro para el p\u00fablico familiar que es ya todo un referente. Pero no solo eso y es que agosto trae a Madrid Alad\u00edn, un musical genial, uno de los musicales familiares m\u00e1s galardonados de los \u00faltimos a\u00f1os que llegar\u00e1 al Teatro Cofidis Alc\u00e1zar de Madrid el 14 de agosto. Estas y otras propuestas nos llevar\u00e1n a recorrer distintos puntos de Espa\u00f1a para demostrarnos que el teatro familiar (tambi\u00e9n) es para el verano.\nLos teatros de Madrid apuestan por el p\u00fablico familiar tambi\u00e9n en verano. Mientras el Teatro Sanpol, referente en lo que a propuestas de teatro para todos se refiere, comienza a calentar motores para el estreno en septiembre de Heidi, el musical, que volver\u00e1 a contar con los mismos mimbres del exitoso Caperucita Roja, otros espacios esc\u00e9nicos de la capital apuestan por este p\u00fablico, hu\u00e9rfano de propuestas hasta ahora en la ciudad durante estos meses. As\u00ed ocurrir\u00e1 en la emblem\u00e1tica Cuesta de Moyano, donde por tercer a\u00f1o un particular teatro-port\u00e1til traer\u00e1 las mejores propuestas alrededor del Siglo de Oro. Este a\u00f1o habr\u00e1 una especial sinergia con el Barroco Infantil del Festival de Almagro con la presencia en la programaci\u00f3n de Traspi\u00e9s. Palabras para (Des) Aparecer y El hermano de Sancho. Con Traspi\u00e9s. Palabras para (Des) Aparecer, el colectivo Matrioska presenta un microcosmos femenino. En escena aparecen M\u00fasica, Fenisa y Marcia, en la aldea del recreo. All\u00ed van a recorrer un camino poco parecido al de baldosas amarillas hacia Oz. Y es que en su periplo se enfrentar\u00e1n a las emociones humanas: miedos, amor, celos.... Todo ello hilado a trav\u00e9s de escenas de grandes obras, poemas, canciones... Esta obra se ver\u00e1 los domingos del 4 de agosto al 1 de septiembre a las 18 h. La nota m\u00e1s 'quijotesca' la podr\u00e1 El hermano de Sancho que estar\u00e1 los d\u00edas 8, 15 y 22 de septiembre a las 18 h. La peculiaridad de este montaje de Laurentzi Producciones radica en que nos presenta en escena a un protagonista y conductor del espect\u00e1culo muy particular: Francisco Panza. Los cinco int\u00e9rpretes llevar\u00e1n a los m\u00e1s peque\u00f1os y a sus mam\u00e1s y pap\u00e1s de la prosodia al entrem\u00e9s, pasando por la elegancia innata de la comedia del arte y la diversi\u00f3n que siempre proporciona el clown. Adem\u00e1s de estos t\u00edtulos, el Corral Cervantes apuesta por varios t\u00edtulos especialmente aptos para el p\u00fablico familiar. Hasta el 9 de agosto se puede disfrutar de El busc\u00f3n, un montaje de Teatro del Temple que en muchas ocasiones se ha ofrecido ante el p\u00fablico escolar durante las campa\u00f1as escolares. Jos\u00e9 Luis Esteban es el actor que da vida a este personaje tan arraigado en nuestro ADN cultural como El Lazarillo de Tormes, que en la piel de Antonio Campos volver\u00e1 a Madrid en septiembre con un espect\u00e1culo que ha sido recibido con especial entusiasmo por los escolares de toda Espa\u00f1a.\nAlad\u00edn, un musical genial, un longevo \u00e9xito que vuelve a Madrid. Seis a\u00f1os de recorrido por los escenarios espa\u00f1oles avalan el cari\u00f1o del p\u00fablico por un musical familiar que estar\u00e1 en el Teatro Cofidis Alc\u00e1zar del 14 de agosto al 8 de septiembre. Este espect\u00e1culo original de la productora valenciana Trencad\u00eds Produccions. cuenta con 2 Premios del Teatro Musical y 5 Premios BroadwayWorld Spain. Para Josep Moll\u00e1, responsable del libreto y las letras del montaje, las claves del \u00e9xito radican en la magia de una historia que procede de Las mil y una noches. As\u00ed, sobre el escenario veremos a personajes como la princesa \u201cque lucha por su libertad\u201d, el visir malvado \u201cque quiere arrebatar el poder al sult\u00e1n\u201d, el chico pobre del bazar \u201cque ve sus deseos hechos realidad\u201d. Tampoco faltar\u00e1n en este montaje la magia del genio con un espectacular n\u00famero musical que recordar\u00e1 a los mejores shows de Broadway y por supuesto el paseo entre las estrellas -alfombra m\u00e1gica incluida- que har\u00e1n sus dos protagonistas. En definitiva, nos encontramos \u201cante un relato que toca el coraz\u00f3n del espectador con un sinf\u00edn de posibilidades para la diversi\u00f3n\u201d, en palabras de Moll\u00e1, alma de este espect\u00e1culo junto a Jose Tom\u00e0s Ch\u00e0fer, director del montaje.\nAnastasia se muestra en todo su esplendor durante las vacaciones estivales. Mientras el musical se toma unas peque\u00f1as vacaciones, muy cerca del Teatro Coliseum, en el Hotel Emperador, se puede disfrutar de una exposici\u00f3n que incluye vestuario y algunos de los elementos de atrezzo de este espect\u00e1culo que hace las delicias de grandes y peque\u00f1os. Hasta el 11 de agosto se podr\u00e1 ver esta muestra que enlazar\u00e1 con el comienzo de las representaciones de la segunda temporada que tendr\u00e1 lugar el 15 de agosto. Y sin duda como eco de los muchos que salen tarareando las melod\u00edas del espect\u00e1culo, esta nueva etapa contar\u00e1 con el lanzamiento del disco de esta producci\u00f3n en una cuidada edici\u00f3n de cd-libro.\nSeguimos la pista de algunos de los montajes que recorrer\u00e1n Espa\u00f1a en las pr\u00f3ximas semanas. El peque\u00f1o conejito blanco. Mientras ultima los preparativos para el estreno de Taller de Corazones- que reunir\u00e1 a Na\u00edm Thomas y Anabel Garc\u00eda sobre el escenario de los Teatros Luchana de Madrid y el Teatro Carri\u00f3n de Valladolid en septiembre- la compa\u00f1\u00eda La Espiral M\u00e1gica retoma un musical especialmente apto para los m\u00e1s peque\u00f1os de la casa. En palabras de Georgina Cort, una de sus creadoras: \u201cEs una historia divertida y entra\u00f1able con m\u00fasica en directo en la que los ni\u00f1os ayudar\u00e1n al conejito a creer en que hay que luchar por lo que se cree justo y lo que se quiere\u201d. En este espect\u00e1culo -que se podr\u00e1 ver el 15 de agosto a las 21 h en el Teatro Egaleo de Legan\u00e9s (Madrid)- los ni\u00f1os podr\u00e1n participar desde el principio y los mayores \u201cse lo pasar\u00e1n igual de bien que los ni\u00f1os\u201d.\nM\u00e9rida, entre el teatro cl\u00e1sico y la magia Disney. Aunque el Festival de M\u00e9rida est\u00e1 centrado en el p\u00fablico adulto, encontramos un par de propuestas para el p\u00fablico familiar. En H\u00e9roes y hero\u00ednas nos encontramos con ancianas, ni\u00f1os refugiados, mujeres inconformistas y aventureras que tratan temas universales como el respeto al diferente, la independencia femenina, la integraci\u00f3n social, las familias no convencionales, la xenofobia o el bullying. Los domingos de agosto a las 12h en la Plaza de Espa\u00f1a dentro de la cita esc\u00e9nica emeritense se podr\u00e1 disfrutar de este espect\u00e1culo que cuenta con la colaboraci\u00f3n de EL PA\u00cdS. Adem\u00e1s de este montaje, el Festival cuenta con el Pasacalles \u201cPrometeo el Grande\u201d cada s\u00e1bado de agosto. Ya el 8 de septiembre, dentro del Stone Music Festival, el emblem\u00e1tico Teatro Romano de M\u00e9rida acoger\u00e1 una funci\u00f3n de Disney in concert: Magical music, que contar\u00e1 con la Orquesta de Extremadura y unas extraordinarias voces para dar vida a la magia Disney. Una velada inolvidable para todos los que han crecido con las pel\u00edculas de la factor\u00eda del rat\u00f3n Mickey.\nEn el norte tambi\u00e9n apuestan por los m\u00e1s peques. Un a\u00f1o m\u00e1s, el Festival Internacional de Santander volver\u00e1 a apostar por el p\u00fablico familiar. T\u00edteres Etc\u00e9tera presentar\u00e1n el 23 de agosto La caja de juguetes, que cuenta la historia de amor entre un soldadito, una mu\u00f1eca de trapo y un divertido polichinela. Dentro del Aste Nagusia de Bilbao encontramos el espect\u00e1culo Prozak que los d\u00edas 22 y 23 de agosto nos presentar\u00e1 una familia muy poco convencional que nos llevar\u00e1n a situaciones disparatadas que nos conectan con nuestro lado m\u00e1s humano.\nLos Cl\u00e1sicos Exc\u00e9ntricos recorren Espa\u00f1a. Este verano contin\u00faa su gira una propuesta sorprendente y muy original, en el que se combina clown y m\u00fasica en directo en un programa universal y muy did\u00e1ctico, perfecto para todos los p\u00fablicos. Entre las pr\u00f3ximas citas de gira est\u00e1n M\u00f3stoles (11 de agosto) y Madrid (16 de agosto).\nPuedes seguir De mamas & de papas en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de De Mamas & De Papas \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Crianza hijos", "Padres", "Madres", "Hijos", "Ni\u00f1os", "Parentesco", "Familia", "Infancia", "Teatro", "Artes esc\u00e9nicas", "Espect\u00e1culos", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}