{"id": "8b6ac57e-35cd-4a37-6380-da9444c7ead3", "content": "El Gobierno de D\u00edaz Ayuso redobla la apuesta del PP por la educaci\u00f3n concertada\n\nIsabel D\u00edaz Ayuso ha redise\u00f1ado la estructura del Gobierno de la Comunidad para reforzar la apuesta del PP por la educaci\u00f3n concertada, que tendr\u00e1 una direcci\u00f3n general espec\u00edfica, seg\u00fan ha publicado este mi\u00e9rcoles el bolet\u00edn oficial. Adem\u00e1s, la nueva presidenta ha nombrado en esa consejer\u00eda a altos cargos vinculados con Esperanza Aguirre \u2014que impuls\u00f3 la concertada y el biling\u00fcismo\u2014 y se ha comprometido a extender al bachillerato la financiaci\u00f3n de plazas privadas con fondos p\u00fablicos. \u201cGenera alarma\u201d, advirtieron desde los sindicatos y la oposici\u00f3n, pese al compromiso adquirido por la presidenta con la educaci\u00f3n p\u00fablica.\nEn pol\u00edtica, las apuestas estrat\u00e9gicas se miden con dinero. En 2018, la educaci\u00f3n concertada super\u00f3 por primera vez la barrera de los 1.000 millones en los Presupuestos regionales. La cifra aument\u00f3 por encima de los 1.200 en las cuentas de 2019. Y es previsible que en las de 2020, primeras que elaborar\u00e1 el gobierno de coalici\u00f3n del PP y Cs, siga subiendo. D\u00edaz Ayuso ha hecho suyo el proyecto de extender la concertada al bachillerato \u2014impulsado por \u00c1ngel Garrido durante su a\u00f1o como presidente, pese a que no es una etapa educativa obligatoria\u2014. Y el estreno de la gratuidad en la educaci\u00f3n p\u00fablica infantil (de 0 a 3 a\u00f1os) abre la puerta a estudiar conciertos en esa etapa formativa si la demanda de plazas supera ampliamente a la oferta, aunque desde la consejer\u00eda especificaron este mi\u00e9rcoles que no hay nada previsto en ese sentido.\n\u201cHac\u00edan falta en la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n nuevas direcciones porque hab\u00eda amplia carga burocr\u00e1tica\u201d, dijo este mi\u00e9rcoles D\u00edaz Ayuso. \u201cYo lo que quiero es darle prioridad a la educaci\u00f3n p\u00fablica, pero por supuesto tambi\u00e9n a la concertada, porque as\u00ed lo requieren las familias, y eleg\u00ed a la persona que creo que es la mejor para ese cargo\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\n\u201cLa antigua direcci\u00f3n general de becas y ayudas al estudio ya ten\u00eda las competencias de educaci\u00f3n concertada y ahora aparece en la nomenclatura de la direcci\u00f3n general\u201d, apunt\u00f3 un portavoz de la consejer\u00eda de Educaci\u00f3n. \u201cEl programa de Gobierno y tambi\u00e9n el del PP hablan de atender a la demanda tanto en la escuela publica como concertada\u201d, a\u00f1adi\u00f3. \u201cCreemos en la libertad de los padres para elegir la educaci\u00f3n de sus hijos, esa es la esencia de nuestra propuesta educativa para la Comunidad de Madrid y la defendemos abiertamente\u201d.\nEnrique Ossorio, que fue viceconsejero con Aguirre y consejero con Ignacio Gonz\u00e1lez, estar\u00e1 al frente de Educaci\u00f3n. Junto a \u00e9l se desempa\u00f1ar\u00e1n altos cargos relacionados profesionalmente con la educaci\u00f3n privada; antiguos colaboradores del ministro Jos\u00e9 Ignacio Wert; y especialistas vinculados con la etapa de Luc\u00eda Figar al frente de esta cartera, en la que se apost\u00f3 decididamente por la expansi\u00f3n de la concertada.\nEn sus manos estar\u00e1 mantener o cambiar la pol\u00edtica decidida por Rafael Van Grieken, el anterior consejero de Educaci\u00f3n, que decidi\u00f3 no concertar nuevos centros, pero s\u00ed nuevas aulas.\nLa suma de esas medidas y nombramientos provoc\u00f3 este mi\u00e9rcoles alarma entre los sindicatos y los partidos de la oposici\u00f3n, que en esas decisiones ven algo m\u00e1s que la prolongaci\u00f3n de las pol\u00edticas tradicionales del PP. Intuyen, dicen, un gui\u00f1o a Vox, el partido clave para sostener el gobierno de coalici\u00f3n que han formado el PP y Cs, primero de la historia de la Comunidad de Madrid.\n\u201cNo nos sorprende que se haya creado esta direcci\u00f3n general\u201d, lament\u00f3 Juan Jos\u00e9 Moreno, diputado del PSOE. \u201cAntes se llamaba de otra manera, pero en el mundillo todos dec\u00edamos que era la direcci\u00f3n general de la educaci\u00f3n privada\u201d, describi\u00f3. \u201cAhora se han quitado la careta, lo han puesto en el nombre del cargo y se van a convertir directamente en interlocutor de la concertada y de la privada\u201d.\n\u201cBajo el pretexto de la reducci\u00f3n de la burocracia, el gobierno del PP y Cs busca aumentar el protagonismo y la visibilidad de la educaci\u00f3n concertada en detrimento de la p\u00fablica\u201d, opin\u00f3 Pablo G\u00f3mez Perpiny\u00e0, de M\u00e1s Madrid. \u201cLo que necesita la educaci\u00f3n concertada es aumentar los controles para evitar que haya algunos colegios que exigen pagos ilegales a las familias, que segregan por sexos...\u201d.\n\u201cEste cambio muestra a las claras la idea del partido popular: vincular los fondos p\u00fablicos a la ense\u00f1anza privada\u201d, remat\u00f3 Jacinto Morano, de Unidas Podemos Madrid en Pie. \u201cYa lo venia haciendo con los \u201ccheques\u201d educativos y ahora va a ampliarlo a concertar el bachillerato. Mientras tanto la educaci\u00f3n p\u00fablica no cumple los ratios y tiene menos financiaci\u00f3n por alumno que la privada-concertada\u201d.\nLas cr\u00edticas de los partidos coincidieron con las de los sindicatos.\n\u201cEs muy preocupante lo que est\u00e1n haciendo y ha generado una alarma en la comunidad educativa\u201d, resumi\u00f3 Isabel Galv\u00edn, responsable de educaci\u00f3n de CC OO en Madrid. \u201cDe esta manera, legitimas la desigualdad de oportunidades\u201d, opin\u00f3. \u201cLos que van a la privada y a la concertada tendr\u00e1n becas, ayudas, cheques, y los que van a la p\u00fablica tendr\u00e1n menos y adem\u00e1s pagar\u00e1n tasas, y todo eso bajo el lema de la libertad\u201d, sigui\u00f3.\n\u201cVuelve al aguirrismo. Estamos muy preocupados, porque en aquella \u00e9poca no hubo di\u00e1logo ni negociaci\u00f3n\u201d.\n\u201cEsa direcci\u00f3n ya gestionaba la concertada\u201d, record\u00f3 Teresa Jusdado, de UGT. \u201cLa denominaci\u00f3n puede ser una forma de manifestar su apuesta por la concertada como modelo red\u201d, a\u00f1adi\u00f3. Y analiz\u00f3: \u201cLa concertada naci\u00f3 para ubicarla como subsidaria de la red p\u00fablica, pero en Madrid han conseguido que sea al rev\u00e9s: la red p\u00fablica est\u00e1 empezando a ser subsidiaria de la concertada\u201d.\nIsabel D\u00edaz Ayuso ha elegido para liderar la Direcci\u00f3n General de Educaci\u00f3n Concertada, Becas y Ayudas al Estudio a Concepci\u00f3n Canoyra Vaca, que ha ocupado cargos como apoderada mancomunada en sociedades vinculadas a los colegios privados SEK, como Sek brands SL o Instituci\u00f3n educativa Sek SL.\nFundada en 1982, la instituci\u00f3n est\u00e1 formada por nueve colegios internacionales, una Universidad \u2014la Camilo Jos\u00e9 Cela\u2014 y una fundaci\u00f3n \u2014la Felipe Segovia\u2014. Canoyra, entre otros cargos, ha ostentado el cargo de directora general corporativa de la Instituci\u00f3n Educativa SEK, seg\u00fan recoge la misma web. Canoyra ha ocupado varios puestos en los diferentes colegios privados de Sek durante 23 a\u00f1os \u2014desde 1995 y hasta enero del 2019\u2014, seg\u00fan detalla su perfil de Linkedin. En marzo dej\u00f3 el mundo de la ense\u00f1anza y pas\u00f3 se encarg\u00f3 del puesto de directora general de Finenza, un banco de inversi\u00f3n.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/28/2019, 19:01:45", "tags": ["Isabel D\u00edaz Ayuso", "Vox", "Ense\u00f1anza concertada", "Ense\u00f1anza privada", "Ciudadanos", "Partidos ultraderecha", "Ultraderecha", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Comunidad de Madrid", "Sistema educativo", "Espa\u00f1a", "Educaci\u00f3n", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}