{"id": "8b785c5f-0326-4b91-5819-c2e830f657b7", "content": "La agon\u00eda de un final\n\nTodos son conscientes de que est\u00e1n llegando al final de una escapada que emprendieron juntos y todos se esfuerzan por hacer ver que corren en la misma direcci\u00f3n, pero en realidad ha comenzado la desbandada. La del pr\u00f3ximo d\u00eda 11 ser\u00e1 la \u00faltima Diada de un ciclo pol\u00edtico de alta tensi\u00f3n que culminar\u00e1 en octubre con la sentencia del proc\u00e9s. La inercia con la que el independentismo ha intentado sobrevivir desde octubre de 2017 se agota y todos se preparan para lo que ha de venir despu\u00e9s. Sea cual sea el veredicto de la sentencia, est\u00e1 claro que marcar\u00e1 un punto y aparte. La v\u00eda unilateral est\u00e1 muerta pero necesita el certificado de defunci\u00f3n. Y nadie quiere firmarlo.\nLa ret\u00f3rica que precede a la Diada sigue siendo encendida pero apenas puede ya tapar la evidencia de que no hay ni unidad de acci\u00f3n ni estrategia compartida. Por mucho que Carles Puigdemont y Marta Rovira hayan aparecido juntos en un v\u00eddeo llamando a la movilizaci\u00f3n y traten de animar con la idea de llenar de nuevo las pantallas de televisi\u00f3n de todo el mundo, apenas pueden tapar las enormes grietas que se han abierto. La preparaci\u00f3n ha sido ca\u00f3tica y confusa. A los socialistas no se les esperaba, pero esta vez tambi\u00e9n los comunes se retiran. Y hasta sectores de ERC se han distanciado de una convocatoria a la que una de las dos entidades convocantes, la Asamblea Nacional Catalana, ha dado peligrosos aires antipartido y antipol\u00edtica.\nCuanto m\u00e1s se prodigan en sus apelaciones a la unidad m\u00e1s evidente es que las dos grandes brancas del tronco independentista se han separado. Si no comparten el diagn\u00f3stico de lo ocurrido en 2017, es dif\u00edcil que puedan compartir una estrategia com\u00fan. La movilizaci\u00f3n independentista ha sido en los \u00faltimos a\u00f1os ejemplar y sorprendente en muchos aspectos, entre ellos la fuerza y la persistencia de una parte de la ciudadan\u00eda catalana, que se ha mantenido fiel al proc\u00e9s a pesar de las evidentes carencias de su dirigencia pol\u00edtica. Pero el cansancio y la falta de un horizonte pol\u00edtico est\u00e1n haciendo mella. Mucha gente se manifestar\u00e1 de nuevo el d\u00eda 11, aunque solo sea para decir que no se rinde, que el problema catal\u00e1n sigue y seguir\u00e1 ah\u00ed. Pero este ciclo se acaba y el que viene nadie sabe c\u00f3mo ser\u00e1.\nEs un final ag\u00f3nico, con mucha gente cansada y mucha otra mareada. Un ejemplo: entre las respuestas a la sentencia que se barajan est\u00e1 la de convocar elecciones auton\u00f3micas. Junqueras las quiere. Torra de ninguna manera. Pero hace exactamente un a\u00f1o, cada uno de ellos sosten\u00eda, con la misma vehemencia, la posici\u00f3n contraria. Puigdemont defiende ahora la confrontaci\u00f3n y Esquerra el pacto, pero en los decisivos d\u00edas de septiembre de 2017 era al rev\u00e9s. Muchos ya no saben si Rufi\u00e1n es radical o moderado y no entienden por qu\u00e9 los que ayudaron a derribar al Gobierno de Pedro S\u00e1nchez al no apoyar sus presupuestos, quieran ahora darle la investidura. Unos hablan de desobediencia civil, que es una cosa, y otros de desobediencia institucional, que es otra muy distinta. Unos sue\u00f1an, en fin, con emular las calles de Hong Kong y otros esperan el alivio de la retirada.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Quim Torra", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}