{"id": "8be6fd82-c175-49ec-7f8f-937fe5c373cc", "content": "Curso agridulce\n\nEste a\u00f1o, el comienzo de curso para mi amiga Raquel ha sido agridulce. Por c\u00f3mo vive su trabajo, para m\u00ed es la definici\u00f3n de la vocaci\u00f3n en la ense\u00f1anza. El a\u00f1o pasado consigui\u00f3 una plaza vacante a tiempo completo para todo el a\u00f1o. Pero este a\u00f1o retrocede. \u201cPor lo menos me dar\u00e1 tiempo a prepararme la oposici\u00f3n\u201d, dice. Tenemos 35 a\u00f1os, somos la generaci\u00f3n del optimismo, y no nos queda otra. Raquel no es la \u00fanica de mis amigos \u201csufridores\u201d del sistema p\u00fablico que pelea y es perseverante\u2026 Pelean por trabajar. Mi compa\u00f1ero y yo llegamos a Francia hace siete a\u00f1os. En tres o cuatro ya ten\u00edamos plaza fija y trabaj\u00e1bamos en el mismo pueblo, porque este sistema piensa incluso en la reagrupaci\u00f3n familiar. Deseo volver a mi tierra pero veo a mi generaci\u00f3n y me parece una quimera.\nLaura G\u00f3mez Mart\u00ednez, Sens (Francia).\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Precariedad laboral", "Empleo", "Condiciones trabajo", "Trabajo"], "newspaper": "elpais"}