{"id": "8c004c77-8ea4-4fe0-536f-4256f50a5d0e", "content": "El temporal de lluvias en Catalu\u00f1a, en im\u00e1genes\n", "date": "10/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Lluvias torrenciales", "Lluvia", "Catalu\u00f1a", "Precipitaciones", "Desastres naturales", "Meteorolog\u00eda", "Desastres", "Sucesos", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}