{"id": "8c062b8f-0708-40bb-70cf-6e644dded24f", "content": "Fren\u00e9tico pulso por el trono \u2018indepe\u2019\n\nDos a\u00f1os despu\u00e9s de los atentados del 17-A todo es distinto en Catalu\u00f1a: la fractura gana terreno. La lucha entre\u00a0Puigdemont y Junqueras \u201ces descarnada, feroz y salvaje\u201d, testifican desde el PDeCat.\u00a0Esquerra lidera la v\u00eda pragm\u00e1tica; pero los j\u00f3venes postconvergentes y anti-Puigdemont reclaman un PNV.\nAtropellados por la insania fan\u00e1tica, 16 ciudadanos de todo el mundo fallecieron s\u00fabitamente hace dos a\u00f1os en la Rambla de Barcelona y en Cambrils por un atentado del terror yihadista. Este s\u00e1bado se les recordar\u00e1 con afecto. Pero sin prosopopeya. Un acto breve, un protocolo escueto, una clamorosa ausencia de discursos. Y es que aquella tragedia se acompa\u00f1\u00f3 de un drama menor pero persistente: la desaz\u00f3n pol\u00edtica, el intento de aprovechar la desgracia ajena para desprestigiar el orden vigente.\nEl 17-A se troc\u00f3 por azar en preludio del oto\u00f1o levantisco y convulso de la pol\u00edtica catalana: las leyes de desconexi\u00f3n, el refer\u00e9ndum ilegal, la ef\u00edmera proclamaci\u00f3n de la rep\u00fablica. Pero entonces el bloque independentista marcaba la pauta sin temblores.\nSu pauta era triple: unilateralismo para ultimar la secesi\u00f3n; radicalismo excluyente de dudosos y desafectos; unidad del secesionismo, con su exigua ventaja en esca\u00f1os carente de mayor\u00eda en votos (47,7%). Esa unidad estaba patrocinada por las sociedades de agitaci\u00f3n soberanista, Assemblea Nacional Catalana (ANC) y \u00d2mnium Cultural (OC).\nAquella movida multiforme la dirig\u00edan a trompicones, pero con energ\u00eda, los l\u00edderes postconvergentes del PDeCat, Artur Mas (hoy condenado por desobediencia) y Carles Puigdemont (huido a Waterloo). La pujante Esquerra Republicana (ERC) de Oriol Junqueras se doblegaba ante ese liderazgo tildado de burgu\u00e9s: listas conjuntas, rol segund\u00f3n en los Gobiernos de coalici\u00f3n... De todo aquello no queda nada. La unidad se reemplaz\u00f3 por la fractura total y por la infructuosa llamada a la unidad perdida.\nY el impulso de ANC y OC como influencers de esa unidad del proc\u00e9s dio paso al descr\u00e9dito de ajenos, y a cuantiosas bajas propias, mantenidas en sordina. Los l\u00edderes quedaron velados en la c\u00e1rcel, y por la fuga. O por la desafecci\u00f3n. Exconsellers de Esquerra (Anna Sim\u00f3, Josep Huguet) anuncian que no ir\u00e1n a la Diada de la ANC, que califican como \u201caquelarre\u201d antipartidos. \u201cSer\u00e1 positivo si los profesionales de la pol\u00edtica recuperan su papel, es un requisito de la normalizaci\u00f3n\u201d, apunta el secretario de organizaci\u00f3n socialista, Salvador Illa.\nUn dirigente del PDeCat: \u201cLa lucha entre Puigdemont y Junqueras es descarnada\"\nY as\u00ed, la unilateralidad cede paso al pragmatismo. La radicalidad, a la centralidad algo moderantista. La unidad se esfum\u00f3: ahora se llama competencia por el poder. La clave desde el 17-A es la lucha despiadada por la hegemon\u00eda indepe, entre el mundo postconvergente y ERC, con la radical Candidatura d'Unitat Popular (CUP) como convidada de piedra pero siempre jaleada por el inane president Quim Torra.\nComo confiesa desde la intimidad a este diario un dirigente del PDeCat, \u201cla lucha entre Puigdemont y Junqueras es descarnada, feroz y salvaje\u201d. El fugado reniega de Roger Torrent (ERC), titular del Parlament, por vedarle repetir como candidato a president.\nY Junqueras cree que su cercan\u00eda al mill\u00f3n de votos en las legislativas \u2014dobl\u00f3 a los convergentes\u2014 le acredita m\u00e1s futuro; esteriliza la victoria p\u00edrrica del fugado en las europeas, y le mandata para \u201camortiguar\u201d las aristas del proc\u00e9s, convencido de que las heroicidades, si suponen enviar a m\u00e1s j\u00f3venes a la c\u00e1rcel, son est\u00fapidas.\nNada se entiende de Catalu\u00f1a si se ignora la dureza de ese fren\u00e9tico y ag\u00f3nico pulso por la hegemon\u00eda del independentismo que libran ambos. Y por ende, por el liderazgo de Catalu\u00f1a. Y de rebote, por encarnar la influencia catalana en toda Espa\u00f1a (el Estado, la llaman), como se vio en sus escaramuzas cruzadas ante la investidura fallida de Pedro S\u00e1nchez.\nFrente a ERC se perge\u00f1a una alternativa desde la postconvergencia\nEl no del PDeCat y el quiz\u00e1 abstencionista de ERC simbolizan el unilateralismo reincidente (\u201cho tornarem a fer\u201d, lo volveremos a hacer) y una inclinaci\u00f3n al compromiso. ERC est\u00e1 mejor compuesta para la carrera hacia la centralidad que suceder\u00e1 a la de la radicalidad: solo el 9% de los catalanes apuesta por la unilateralidad, seg\u00fan revela la \u00faltima encuesta de la Generalitat. Y no es art\u00edculo de fe que la reacci\u00f3n a la sentencia (desconocida) de los 12 procesados en Supremo \u201csea insurreccional\u201d, augura un dirigente del PDeCat. \u201cNo es seguro que sirva para recomponer su unidad estrat\u00e9gica\u201d, coincide otro del PSC.\nEn esa carrera, el pragmatismo de Esquerra lleva ventaja, demosc\u00f3pica y discursiva. Pero algunos recelan: fueron los de Junqueras quienes abocaron a la declaraci\u00f3n de independencia del 27-O neg\u00e1ndose a convocar elecciones; quienes frustraron los presupuestos del PSOE; quienes abortaron el aterrizaje de Miquel Iceta a la presidencia del Senado.\nFrente a ERC se perge\u00f1a una alternativa desde la postconvergencia. Si Puigdemont acaba de cortar amarras con su antiguo partido, dirigido por el joven David Bonveh\u00ed con apoyo de todos los moderados (Merc\u00e8 Conesa, Ferran Bel, Marta Pascal, Carles Campuzano...), \u201cnuestro posibilismo inspirado en el PNV se impondr\u00e1 a su legitimismo aplaudido por la CUP\u201d; y Artur Mas \u201ctendr\u00e1 que elegir: su mayonesa de consenso es imposible, Puigdemont solo piensa en \u00e9l\u201d, aduce ese sector, el menos ruidoso y quiz\u00e1 el m\u00e1s efectivo: ha pactado con el PSC la Diputaci\u00f3n de Barcelona.\nLa batalla se acelera. ERC se va de Congreso el 15 de septiembre. El PDeCat celebra su conferencia el 20 de septiembre. Y en medio, otras peripecias, la Diada, la nueva investidura o las urnas; los presupuestos catalanes o su segunda pr\u00f3rroga; el eventual adelanto de elecciones auton\u00f3micas. Cu\u00e1nto fragor.\nLa causa judicial abierta por los atentados de hace dos a\u00f1os en Barcelona y Cambrils sigue su curso en la Audiencia Nacional, con el grueso de la investigaci\u00f3n ya cerrada. En octubre de 2018, el juez Fernando Andreu proces\u00f3 por delitos de terrorismo a los tres supervivientes de la c\u00e9lula de Ripoll \u2014Mohamed Houli Chmelal y Driss Oukabir por integraci\u00f3n en organizaci\u00f3n terrorista y Said Ben Iazza por colaboraci\u00f3n\u2014. Los tres permanecer\u00e1n en prisi\u00f3n provisional hasta que se celebre el juicio.\nEn las \u00faltimas semanas, el diario P\u00fablico, y posteriormente medios cercanos al independentismo catal\u00e1n, han lanzado una teor\u00eda de la conspiraci\u00f3n sobre una posible connivencia entre los servicios de inteligencia y los terroristas liderados por el im\u00e1n Es Satty. La teor\u00eda, jaleada por el president Quim Torra y amplificada por el l\u00edder de Podemos, Pablo Iglesias, se basa en un informe fantasma sin autor conocido, fecha ni membrete.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Independentistes Pa\u00efsos Catalans", "\u00d2mnium Cultural", "ANC", "ERC", "Carles Puigdemont", "Quim Torra", "Atentados Barcelona y Cambrils", "Oriol Junqueras", "Jordi Cuixart", "Jordi S\u00e0nchez", "Atentados con atropello", "CUP", "Independentismo", "Asociaciones pol\u00edticas", "Catalu\u00f1a", "Asociaciones", "Atentados terroristas", "Terrorismo islamista", "Yihadismo", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Terrorismo", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}