{"id": "8c1fa224-b04a-4531-4c77-aaa56d86de99", "content": "Los premiados del 9 d\u2019Octubre defienden el papel de la lengua y la identidad valenciana\n\nLa editora Rosa Serrano, Alta Distinci\u00f3n de la Generalitat este 9 d'Octubre, ha manifestado en nombre de todos los premiados el agradecimiento y \"gran honor\" que supone el reconocimiento y ha defendido el papel de la lengua e identidad valenciana: \"He recuperado para mis hijos y nietos la lengua de mis padres. La descubr\u00ed tarde, pero la descubr\u00ed para siempre\".\n\"Soy una mujer orgullosa de serlo, una mujer valenciana, feliz de ver los pueblos, las instituciones y la historia propia que queremos por todos los rincones, en un d\u00eda como hoy\", ha manifestado en el acto institucional celebrado en el Sal\u00f3n de Corts del Palau de la Generalitat.\nLa escritora ha repasado su carrera de estudio de la lengua valenciana \"a fondo y con placer\", hasta convertirla en su \"trabajo cotidiano\". Aunque su conocimiento no se le \"pudo dar la escuela\", ha rememorado que se lo aportaron autores como Enric Valor, de quien \"tanto\" aprendi\u00f3.\nHa asegurado sentirse \"orgullosa\" de la riqueza del valenciano, \"sus frases hechas, su poes\u00eda interna y su fuerza narrativa\", y ha puesto como ejemplo que, cuando viv\u00eda en Par\u00eds, pudo constatar el parecido del valenciano al franc\u00e9s.\nDesde que supo que era una de las premiadas, Serrano ha asegurado que est\u00e1 \"en un estado de extra\u00f1eza\". \"\u00bfQu\u00e9 he hecho yo, sino ser fiel a mi pa\u00eds y a las personas que me han iluminado los caminos y proyectos?\", se ha preguntado, y ha proclamado en nombre de todos los distinguidos que pueden estar \"bien orgullosos\".\nSerrano, que se ha descrito como una mujer \"trabajadora, combativa y convencida de lo que quiere decir ser una mujer valenciana\", ha deseado que \u00e9ste sea un d\u00eda \"de luz, transparencia y combatividad porque todo es necesario en la vida y la combatividad puede tener dosis de capacidad de lucha, perseverancia y seguridad en aquello que se quiere hacer\".\nPor su parte, otro de los premiados, el pilotari Paco Cabanes 'El Genov\u00e9s', considera que este reconocimiento \"dignifica a la pilota\". \"Yo lo valoro para m\u00ed, pero m\u00e1s para la pilota\", ha manifestado en declaraciones a los medios de comunicaci\u00f3n a su llegada al Palau de la Generalitat.\nEl deportista ha destacado que, hoy en d\u00eda, la pilota \"no se puede acabar\", porque \"est\u00e1 muy arraigada en los pueblos de las tres provincias\" y \"hay muchas escuelas que ense\u00f1an\". \"Quien siembra, recoge\", ha afirmado.\nAs\u00ed mismo, la jugadora de voleibol playa Liliana Fern\u00e1ndez, quien ha recibido una Distinci\u00f3n al M\u00e9rito Deportivo, ha afirmado estar \"ilusionada y muy agradecida\" por \"el reconocimiento despu\u00e9s de tantos a\u00f1os en el deporte de \u00e9lite\".\nEn el \u00e1mbito econ\u00f3mico, el presidente de la Confederaci\u00f3n Empresarial de la Comunitat Valenciana (CEV), Salvador Navarro, ha valorado que el galard\u00f3n que ha recibido es un \"todo un honor\": \"significa que este proyecto de patronal auton\u00f3mica, que hemos trabajado y los empresarios han querido que sea as\u00ed, es digno\", ha manifestado.\nPor otro lado, la actriz Mamen Garc\u00eda ha asegurado estar \"un poco expectante\" con la Distinci\u00f3n recibida: \"No todos los d\u00edas te dan un premio\", ha dicho. \"Aunque ya llevo mucho camino recorrido, ver el cari\u00f1o de la gente es fant\u00e1stico. Estoy muy contenta\", ha subrayado.\nAs\u00ed mismo, la directora del IES Llu\u00eds Vives de Val\u00e8ncia, Carmina Valiente, ha dicho estar \"muy contenta\" porque esto es un reconocimiento \"de mucha gente, de muchos colectivos y de una trayectoria muy larga\" y ha aprovechado para reivindicar \"la educaci\u00f3n p\u00fablica y de calidad\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["D\u00eda Comunidad Valenciana", "Distinciones pol\u00edticas", "Fiestas auton\u00f3micas", "Generalitat Valenciana", "Comunidad Valenciana", "Gobierno auton\u00f3mico", "Fiestas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}