{"id": "8c6ee113-097b-41e2-4bde-88d4d472c571", "content": "Atl\u00e9tico \u2013 Real Madrid, el derbi madrile\u00f1o, en im\u00e1genes\n", "date": "09/28/2019, 19:01:45", "tags": ["Derbi", "Partidos f\u00fatbol", "Liga Santander", "Real Madrid", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "Atl\u00e9tico Madrid", "Ligas f\u00fatbol", "F\u00fatbol", "Equipos", "Competiciones", "Organizaciones deportivas", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}