{"id": "8ccbf6df-a84e-43f0-45d1-223357de7f74", "content": "El Gobierno asegura que la exhumaci\u00f3n de Franco se har\u00e1 sin honores militares: \"Se har\u00e1 con la dignidad de unos restos humanos\"\n\n\"Todo se har\u00e1 de acuerdo a la sentencia al respecto del Tribunal Supremo y la Ley de la Memoria Hist\u00f3rica; se trata de trasladar los restos de dictador de un lugar de exaltaci\u00f3n y conducirlo a un cementerio\", ha asegurado Isabel Cela\u00e1\nLa portavoz del Gobierno en funciones, Isabel Cela\u00e1, ha asegurado este jueves que la exhumaci\u00f3n del dictador Francisco Franco se llevar\u00e1 a cabo \"con la dignidad que corresponden a unos restos humanos\", pero \"en absoluto con honores militares, ni banderas\", tal y como ha pedido la familia.\n\"Todo se har\u00e1 de acuerdo a la sentencia al respecto del Tribunal Supremo y la Ley de la Memoria Hist\u00f3rica; se trata de trasladar los restos de dictador de un lugar de exaltaci\u00f3n y conducirlo a un cementerio\", seg\u00fan ha puntualizado en una entrevista en Radio Euskadi.\nEn dicho cementerio, la familia, \"si quiere\", podr\u00e1 organizar un oficio religioso.\n\"Han pedido que se le rindan honores impropios del objetivo de la ley, que dice que no se le rindan honores y vaya a una tumba privada\", ha se\u00f1alado, por su parte, la vicepresidenta del Gobierno en funciones, Carmen Calvo, para quien la familia est\u00e1 pidiendo algo que \"no es legal\". \nSobre la fecha concreta en la que se proceder\u00e1 a la exhumaci\u00f3n, Cela\u00e1 no la ha desvelado y ha dicho que el Gobierno tiene que comunicarla a la familia con 48 horas de antelaci\u00f3n. \nEste mi\u00e9rcoles, el Gobierno en funciones comunicaba a la familia Franco su intenci\u00f3n de trasladar en helic\u00f3ptero el f\u00e9retro con los restos del dictador desde el Valle de los Ca\u00eddos hasta el cementerio de Mingorrubio en El Pardo.\nPor otro lado, el Tribunal Supremo rechaz\u00f3 tambi\u00e9n las medidas cautelar\u00edsimas solicitadas por Vox para paralizar la exhumaci\u00f3n. La formaci\u00f3n de Santiago Abascal pidi\u00f3 al Alto Tribunal por vulneraci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica de R\u00e9gimen Electoral (LOREG) al considerar que la exhumaci\u00f3n va a ser utilizada con fines electoralistas por parte del PSOE.\nLa Sala de lo Contencioso-Administrativo desestim\u00f3 este mi\u00e9rcoles dichas cautelar\u00edsimas y ha dado un plazo de tres d\u00edas a las partes -Vox y la Junta Electoral Central- para que se pronuncien sobre la medida cautelar antes de estudiar el fondo del asunto.\nEl Gobierno acord\u00f3 el pasado 11 de octubre en Consejo de Ministros que la exhumaci\u00f3n de Franco se producir\u00e1 antes del 25 de octubre y que comunicar\u00eda a la familia la fecha exacta 48 horas antes por si desean acudir al acto.\nEn este sentido, la vicepresidenta del Gobiern en funciones, Carmen Calvo, ha asegurado este jueves que la exhumaci\u00f3n se realizar\u00e1 los primeros d\u00edas de la semana que viene. \"Estamos contemplando ese medio de transporte porque incomodamos menos en las carreteras a la circulaci\u00f3n normal y a la vida normal de los ciudadanos, se hace menos inconveniente para el orden normal\", ha argumentado.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEsto significa que Sanchez se pasa por el arco del triunfo la Ley, porque si aplicamos la actual Ley que hizo ZP, hay que rendirle honores militares y de Jefe de Estado.", "date": "10/18/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}