{"id": "8d2b5266-b3a3-45a7-4933-e500780561f9", "content": "\u201cLa pol\u00edtica econ\u00f3mica de Macri fall\u00f3 desde el primer d\u00eda\u201d\n\nRoberto Lavagna (Buenos Aires, 77 a\u00f1os) fue ministro de Econom\u00eda de Argentina entre 2002 y 2005, y se le identifica con la recuperaci\u00f3n del pa\u00eds tras el colapso financiero de 2002. Ahora es el tercer candidato a la presidencia, la opci\u00f3n centrista entre la derecha de Mauricio Macri y el peronismo radical de Alberto Fern\u00e1ndez y Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner. Aspira a tender puentes y reducir la famosa \u201cgrieta\u201d entre dos opciones absolutamente enfrentadas.\nPregunta. \u00bfQueda todav\u00eda espacio entre Macri y los Fern\u00e1ndez?\nRespuesta. Creo que s\u00ed, desde el punto de vista de la demanda. Las encuestas muestran que el 40% de los electores preferir\u00edan no tener que votar por ninguno de los dos grandes polos. La oferta es la canalizaci\u00f3n pol\u00edtica y ah\u00ed tenemos dos polos muy poderosos en recursos econ\u00f3micos y territoriales, en relaciones con los empresarios y con los medios de comunicaci\u00f3n\u2026 La oferta va por detr\u00e1s de la demanda.\nP. \u00bfUsted identifica a sus potenciales votantes m\u00e1s con un lado que con otro?\nR. Dec\u00edan que eran m\u00e1s de Macri, pero ahora otros, dado que llevo como principal candidata en la provincia de Buenos Aires a Graciela Cama\u00f1o [diputada peronista], dicen lo contrario. Tengo votantes de ambas procedencias.\nP. \u00bfQu\u00e9 se ha hecho mal estos \u00faltimos cuatro a\u00f1os?\nR. Llevamos tres a\u00f1os de crecimiento negativo. La pol\u00edtica econ\u00f3mica fall\u00f3 desde el primer d\u00eda.\nP. \u00bfQu\u00e9 har\u00eda usted en su primera semana como presidente?\nR. No hay en el mundo otro pa\u00eds en paz con ocho a\u00f1os de estancamiento, salvo quiz\u00e1 Grecia, con un tama\u00f1o mucho menor. Hay que poner a trabajar lo que ya existe, y eso requiere dos cosas. Lo primero, subir el consumo poniendo dinero en el bolsillo de la gente.\nP. \u00bfC\u00f3mo se logra eso?\nR. Subiendo el salario m\u00ednimo, indexando los cr\u00e9ditos personales con los salarios y no con las variables financieras, reduciendo cargas fiscales sobre los sueldos m\u00e1s bajos\u2026 Ese dinero ir\u00eda a la demanda, no a la especulaci\u00f3n. Simult\u00e1neamente, debemos estimular la inversi\u00f3n bajando impuestos. El gobierno populista de Cristina Fern\u00e1ndez Kirchner empujaba el consumo pero no las inversiones, y lo \u00fanico que logr\u00f3 fue crear inflaci\u00f3n. El actual gobierno de Mauricio Macri prescindi\u00f3 del consumo y anunci\u00f3 grandes inversiones extranjeras que no llegaron. Al contrario, hubo m\u00e1s fuga de capitales.\nHay que modificar el acuerdo con el FMI, como se cambi\u00f3 en 2002\u201d\nP. \u00bfC\u00f3mo se puede elevar el consumo en un pa\u00eds en el que los tipos de inter\u00e9s rondan el 60%?\nR. El conjunto de precios relativos de la econom\u00eda argentina hoy conduce a la especulaci\u00f3n financiera. Hay que modificar el conjunto de los precios: salarios, tipo de cambio, tipos de inter\u00e9s, impuestos\u2026 Los salarios y el peso est\u00e1n demasiado bajos, los intereses y los impuestos est\u00e1n demasiado altos.\nP. Uno de cada tres argentinos es pobre.\nR. El 52% de los j\u00f3venes menores de 17 a\u00f1os est\u00e1n en situaci\u00f3n de pobreza. Es una consecuencia del estancamiento. No creamos empleo.\nP. A usted le conocen las personas mayores, porque recuerdan su gesti\u00f3n como ministro en la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica posterior a 2002. \u00bfLos j\u00f3venes le conocen?\nR. Menos. Pero de vez en cuando alguno me para por la calle para sacarse una foto conmigo, porque el pap\u00e1 o el abuelo le han contado. La crisis de 2001-2002 fue infinitamente m\u00e1s profunda que la actual. Hay una memoria de todo aquello que se ha transmitido. Al ver el fracaso de dos gobiernos consecutivos de signo opuesto, existe curiosidad por las f\u00f3rmulas que se aplicaron entonces.\nIgual que Macron, crear\u00eda una comisi\u00f3n de estudio del pacto Mercosur-UE\u201d\nP. \u00bfQu\u00e9 opina del acuerdo entre Mercosur y la Uni\u00f3n Europea?\nR. Yo har\u00eda como el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, que ha creado una comisi\u00f3n de estudio en el Parlamento. Cosa que nuestro gobierno no va a hacer. Macri se adhiri\u00f3 a lo que fuera, por aquello de ser socio de los ricos. Lo mismo hizo Carlos Menem con las famosas \u201crelaciones carnales\u201d con Estados Unidos.\nP. \u00bfY el acuerdo con el Fondo Monetario Internacional?\nR. Hay que modificar ese acuerdo, como lo modificamos en 2002. Debemos recuperar el concepto de pa\u00eds soberano.\nP. \u00bfA qu\u00e9 pa\u00eds le gustar\u00eda que se pareciera Argentina?\nR. No voy a caer en la tonter\u00eda de decir que Suecia o Noruega. Me gustar\u00eda un pa\u00eds como el que fuimos hasta los a\u00f1os 60 del siglo XX.\nP. \u00bfC\u00f3mo se explica que vaya tan mal Argentina, con todos sus recursos?\nR. Un d\u00eda se dijo que Argentina era uno de los pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo, como podr\u00eda decirse ahora que lo son Kuwait o Arabia Saud\u00ed. Eso no significa que est\u00e9n desarrollados. Se trata de una confusi\u00f3n. Argentina fue un pa\u00eds rico, pero en materias primas y con una riqueza muy concentrada.\nP. Supongamos que en las primarias del 11 de agosto saca usted en torno al 10%. Luego, \u00bfqu\u00e9?\nR. Luego, nada. Hay un trabajo que hacer en el Congreso. Imagine un Congreso en el que de un lado est\u00e1n los de Macri y del otro est\u00e1n los de Kirchner. Alg\u00fan espacio tiene que haber en el centro para ayudar a una m\u00ednima concertaci\u00f3n y hacer posible la gobernabilidad.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "07/31/2019, 19:01:45", "tags": ["Roberto Lavagna", "Entrevista candidatos", "Argentina", "Elecciones Argentina", "Candidaturas pol\u00edticas", "Elecciones", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}