{"id": "8d347f21-0a12-4f66-7024-17e7c97c5204", "content": "Fachin no ir\u00e1 a las generales tras no lograr una coalici\u00f3n\n\nLos partidos independentistas han tomado ya sus posiciones de cara a las nuevas elecciones generales del 10 de noviembre. Pero en ese tablero no hay sitio para Albano-Dante Fachin ni la plataforma que lidera, Som Alternativa. En las \u00faltimas semanas, tras el anuncio electoral, Fachin defendi\u00f3 la creaci\u00f3n de una gran \u201cfrente unitario\u201d entre las fuerzas soberanistas, pero todas le han cerrado la puerta, as\u00ed que finalmente ayer anunciaba que tiraba la toalla. \u201cNo tenemos ninguna intenci\u00f3n de concurrir a las elecciones del 10-N\u201d, conclu\u00eda Som Alternativa en un comunicado.\nPara conformar este frente unitario, la plataforma de Fachin fijaba como condiciones dos puntos program\u00e1ticos: pedir el fin de \u201cla represi\u00f3n\u201d y \u201cel reconocimiento de la autodeterminaci\u00f3n de Catalu\u00f1a\u201d. Tambi\u00e9n se ped\u00eda el compromiso de no dar apoyo en la investidura \u201cni dar estabilidad al Estado espa\u00f1ol\u201d. \u201cLa situaci\u00f3n actual es m\u00e1s excepcional que la de abril, por eso la unidad es m\u00e1s necesaria que nunca\u201d, defiende Fachin.\nSeg\u00fan abunda Som Alternativa en su comunicado, las conversaciones con Junts per Catalunya naufragaron porque el PDeCAT rechazaba la presencia de Fachin, que hace unos a\u00f1os, en su etapa como periodista, hab\u00eda atacado duramente a Converg\u00e8ncia por los recortes y sus supuestos casos de corrupci\u00f3n sanitarios. \u201cPara nosotros proponer una alianza con el PDeCAT era complejo, pero solo se entiende por la excepcionalidad del momento. La Converg\u00e8ncia que m\u00e1s ataqu\u00e9 es la que se neg\u00f3 a pactar\u201d, admite Fachin.\nERC tambi\u00e9n le cerr\u00f3 la puerta \u2014los republicanos no aceptaban el bloqueo a la investidura, seg\u00fan Fachin\u2014 ni tampoco dieron fruto los contactos con Prim\u00e0ries de Jordi Graupera. Incluso Poble Lliure, sus anteriores socios en las generales de abril con Front Republic\u00e0, tambi\u00e9n vetaron la presencia de Fachin. Finalmente, la coalici\u00f3n no se reeditar\u00e1 tras la decisi\u00f3n de la CUP \u2014en la que Poble Lliure est\u00e1 integrado\u2014 de presentarse al 10-N.\nFachin cre\u00f3 la plataforma Som Alternativa en noviembre de 2017, pocos d\u00edas despu\u00e9s de dimitir como secretario general de Podemos Catalu\u00f1a. En abril, con Front Republic\u00e0, se qued\u00f3 a las puertas del Congreso (logr\u00f3 el 2,74% de votos, rozando el 3% m\u00ednimo para tener esca\u00f1o). En las pr\u00f3ximas auton\u00f3micas, intentar\u00e1n ese \u201cfrente unitario\u201d. \u201cPero si se vuelven a imponer las maquinarias de los partidos, no nos presentaremos\u201d, zanja Fachin.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/28/2019, 19:01:45", "tags": ["Catalu\u00f1a", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}