{"id": "8d664833-b9b3-47c9-6a1a-d35e11612301", "content": "Gradas vac\u00edas en el estreno del Rayo femenino\n\nNinguna previsi\u00f3n se cumpli\u00f3 este domingo a mediod\u00eda. Ni la de lluvia ni la del aforo completo. Las gradas del Estadio de Vallecas lucieron vac\u00edas con el Rayo femenino. Su primer partido en liga en este campo, que acab\u00f3 con un empate a uno contra el FC Barcelona, fue coreado por un reducido grupo de aficionados. El club lo cifr\u00f3 en 925 personas. El mal tiempo y la poca promoci\u00f3n del encuentro por parte de la directiva tuvieron la culpa, seg\u00fan analizaban los hinchas. Durante las \u00faltimas semanas, los socios hab\u00edan debatido entre acudir a apoyar a sus jugadoras o continuar con el boicot que est\u00e1n llevando a cabo desde el inicio de temporada. Los dos motivos principales, la subida del precio de los abonos y la gesti\u00f3n del presidente, Ra\u00fal Mart\u00edn Presa.\nAl final, pudo lo segundo. A pesar de quienes ped\u00edan por redes sociales una afluencia masiva y de que incluso la agrupaci\u00f3n de pe\u00f1as Plataforma ADRV public\u00f3 un comunicado para abandonar las protestas y respaldar a las \u2018guerreras\u2019 (como se conoce a las jugadoras del Rayo femenino). Solo se llen\u00f3 una esquina del estadio, con capacidad para 14.500 personas. \u201cEs una pena. Esperaba que viniera mucha m\u00e1s gente\u201d, lamentaba Javier, un vecino de 44 a\u00f1os con 12 de socio. \u201cCreo que el boicot, en este caso, no es favorable, porque quienes lo sufren son las chicas\u201d, afirmaba a las puertas del estadio, donde la situaci\u00f3n distaba mucho del pasado viernes, \u00faltima jornada del equipo masculino, contra el Racing Santander: entradas de metro descongestionadas, bares cerrados y una m\u00ednima presencia de puestos con \u2018merchandising\u2019 o golosinas.\n\u201cMe parece fatal. Me hubiera gustado que se llenara, pero las que estamos aqu\u00ed somos las que no faltamos nunca\u201d, dec\u00eda Cristina Ben\u00edtez, una mujer de 51 a\u00f1os que animaba desde el fondo sur, lugar reservado habitualmente para los Bukaneros. \u201cNos han puesto aqu\u00ed aunque nuestros carnets sean de tribuna preferente\u201d, continuaba Ben\u00edtez despu\u00e9s de que el club hubiese anunciado por la ma\u00f1ana que se iba a habilitar solo una parte de los asientos por la posibilidad de lluvias. Al lado se estiraban por las butacas Alicia, Ainara y Cristina, tres jugadoras del Rayo Vallecano en categor\u00eda juvenil. \u201cYa era hora de que el partido fuera aqu\u00ed. Deber\u00edan ser siempre en este estadio porque es m\u00e1s c\u00f3modo para llegar y da otra energ\u00eda\u201d, se\u00f1alaban.\nLa excusa que pone el club para que esto no suceda es, precisamente, la falta de p\u00fablico. Alegan que no les sale rentable abrir las puertas de la cancha principal si ni siquiera llenan en la Ciudad Deportiva, actual lugar de juego. Sin embargo, desde la afici\u00f3n no est\u00e1n de acuerdo. Creen que con una mayor publicidad y entradas m\u00e1s baratas (en esta ocasi\u00f3n se vend\u00edan por 8 y 10 euros), las \u2018guerreras\u2019 atraer\u00edan a una gran parte de la hinchada del equipo masculino. Tambi\u00e9n consideran que la nueva medida de separar los abonos por categor\u00edas no ayuda: \u201cAhora pagan m\u00e1s s\u00f3lo por las chicas [entre 30 y 60 euros] que lo que costaba el a\u00f1o pasado todo junto, y encima estaban en primera divisi\u00f3n\u201d, contemplaba uno de los trabajadores del estadio frente a una pared en la que se le\u00eda \u201cFemenino s\u00ed, Presa no\u201d.\n\u201cHe venido hoy con m\u00e1s raz\u00f3n. Creo que a nuestras \u2018guerreras\u2019 hay que animarlas\u201d, indicaba Juan, de 58 a\u00f1os, algo disgustado por el resultado: \u201cMe lo tem\u00eda, pero salimos muy orgullosos porque, pese a las dificultades y la nula ayuda de nuestra directiva, podemos presumir de equipo\u201d. En los momentos de m\u00e1s tensi\u00f3n \u2013un tiro al poste, un contragolpe acabado en falta o el penalti que les ha colocado en duod\u00e9cima posici\u00f3n de la tabla- los c\u00e1nticos retronaban con vehemencia.\nCarlos y Olga, de 34 y 31 a\u00f1os, eran de los que m\u00e1s gritaban. Sin ser socios, se acercaron exclusivamente para respaldar al Rayo femenino. \u201cNos imagin\u00e1bamos que no iba a venir mucha gente y se le tiene que dar visibilidad\u201d, argumentaban. \u201cEste es un barrio luchador y tenemos que dar ejemplo de igualdad. Adem\u00e1s, es la manera de decirle a la directiva que hay que apoyarlas\u201d, comentaba Jos\u00e9 Antonio, de 43 a\u00f1os, junto a su hija, de tres, en sinton\u00eda con las pancartas que hab\u00edan colgado horas antes en la Ciudad Deportiva: \u201cMerec\u00e9is un estadio lleno y no un demente en el palco\u201d.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Rayo F\u00e9minas", "Liga F\u00fatbol Femenino - Primera Iberdrola", "F\u00fatbol femenino", "Deporte femenino", "Equipos", "F\u00fatbol", "Competiciones", "Comunidad de Madrid", "Deportes", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}