{"id": "8df3c350-d809-481b-702b-0211ffedf6a2", "content": "La divisi\u00f3n del independentismo impide una respuesta unitaria a la sentencia en el Parlament\n\nUn d\u00eda despu\u00e9s de publicarse la sentencia del Tribunal Supremo contra los l\u00edderes del proc\u00e9s, las fuerzas independentistas visualizaron este martes la divisi\u00f3n que arrastran desde hace meses. Junts per Catalunya y Esquerra Republicana vetaron el intento de la CUP de consensuar en el Parlament una respuesta institucional al fallo en forma de resoluci\u00f3n, de manera que el presidente de la Generalitat, Quim Torra, comparecer\u00e1 ma\u00f1ana en la c\u00e1mara para explicar su posicionamiento, pero no se votar\u00e1 ning\u00fan texto conjunto de rechazo a la sentencia\nApenas unas horas despu\u00e9s de trascender la decisi\u00f3n del Tribunal Supremo el lunes, Torra y su Gobierno realizaron una declaraci\u00f3n institucional, arropados por representantes del mundo municipal y expresidentes del parlamento auton\u00f3mico, pero este martes cada partido volvi\u00f3 a ir a lo suyo. La divisi\u00f3n es tal que las formaciones independentistas no se pusieron de acuerdo sobre la respuesta pol\u00edtica a la sentencia que ha de darse desde el parlamento catal\u00e1n, la \u00fanica instituci\u00f3n a la que Torra ha declarado que se debe como presidente.\nUn ejemplo de esa desuni\u00f3n lo protagoniz\u00f3 la portavoz del Govern, Meritxell Bud\u00f3 (Junts per Catalunya), quien abog\u00f3 porque haya un \u201cmandato efectivo\u201d surgido del Parlament en respuesta a la sentencia. Es decir, que se vote un texto en el que el independentismo se posicione contra las penas de nueve a 13 a\u00f1os de c\u00e1rcel\u00a0 contra el exvicepresident Oriol Junqueras y a los otros l\u00edderes del proc\u00e9s por sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n. Sin embargo, el formato de la sesi\u00f3n que se aprob\u00f3 en la Junta de Portavoces que preside Roger Torrent (Esquerra Republicana) no permite votar resoluciones, por lo que el \u201cmandato\u201d que ped\u00eda Bud\u00f3 no se producir\u00e1 el jueves.\nEl presidente de la Generalitat comparecer\u00e1 a voluntad propia, pero no ser\u00e1 un pleno extraordinario, como pretend\u00eda la CUP, para que se pudiera votar un texto tras intervenir Torra y el correspondiente debate con los grupos parlamentarios. \u201cAnte el momento que estamos viviendo, deber\u00eda haber una respuesta conjunta del independentismo\u201d, insisti\u00f3 el portavoz de los anticapitalistas, Vidal Aragon\u00e9s.\nEduard Pujol, portavoz adjunto de Junts per Catalunya, rest\u00f3 importancia a que no se vote esa resoluci\u00f3n conjunta, y asegur\u00f3 que la comparecencia de Torra ante la c\u00e1mara catalana es suficiente ante la \u201chora grave\u201d que vive Catalu\u00f1a. Pujol a\u00f1adi\u00f3 que \u201cno hay nada cerrado ni definitivo\u201d sobre el pleno del jueves, pero lo cierto es que el formato elegido impide la votaci\u00f3n. A no ser que antes de iniciarse la sesi\u00f3n se altere el orden del d\u00eda, como ya ha sucedido en alguna ocasi\u00f3n. Sin embargo, esta vez se antoja poco probable, porque eso supondr\u00eda un cambio de postura de Roger Torrent.\nEl presidente del Parlament y el resto de miembros de la Mesa fueron advertidos la semana pasada por el Tribunal Constitucional de las consecuencias penales que tendr\u00eda para ellos aprobar propuestas parlamentarias contrarias a sus sentencias. En el \u00faltimo debate de pol\u00edtica general celebrado en el Parlament se aprobaron diversas resoluciones con el voto de las tres formaciones independentistas, que fueron seguidas del anuncio de impugnaci\u00f3n por parte del Gobierno de Pedro S\u00e1nchez. Entre esos pronunciamientos hab\u00eda un texto que abogaba por la desobediencia civil e institucional tras conocerse la sentencia del Tribunal Supremo, as\u00ed como una apuesta por la amnist\u00eda para los procesados y la petici\u00f3n de que la Guardia Civil se fuera de Catalu\u00f1a.\nSeguramente con el fin de calmar los \u00e1nimos, Esquerra envi\u00f3 al resto de grupos una propuesta de resoluci\u00f3n que se debatir\u00e1 en el pleno ordinario de la pr\u00f3xima semana, no en el pleno extraordinario de ma\u00f1ana.\nTorrent anunci\u00f3 la semana pasada que el Parlament celebrar\u00eda un pleno extraordinario en respuesta a la sentencia. Del mismo modo, Torra siempre hab\u00eda insistido en que elevar\u00eda al Parlament una propuesta de resoluci\u00f3n ante el fallo judicial por considerar que el \u00f3rgano en el que recae \u201cla soberan\u00eda de Catalu\u00f1a\u201d es el lugar \u00f3ptimo para tomar la decisi\u00f3n. La realidad ha sido bien distinta, pues ha llegado la sentencia y sigue sin conocerse esa respuesta que se presupon\u00eda unitaria.\nEl homenaje de los partidos pol\u00edticos a Llu\u00eds Companys, presidente de la Generalitat durante la Segunda Rep\u00fablica y fusilado por el franquismo, ha coincidido con la resaca de la notificaci\u00f3n de la sentencia del proc\u00e9s y por tanto los s\u00edmiles entre las dos situaciones han abundado. \u201cLo volveremos a hacer. No desfalleceremos con el derecho a decidir\u201d, ha dicho el presidente catal\u00e1n,\u00a0 Quim Torra, sin concretar qu\u00e9 acciones llevar\u00e1 a cabo. Torra tambi\u00e9n ha pedido al Gobierno central que reconozca que el fusilamiento fue un crimen de Estado.\nEl presidente del Govern, que ha estado acompa\u00f1ado de los consejeros de su Gabinete, ha recordado que Catalu\u00f1a vive \"una hora grave\" tras la sentencia conocida el lunes. Ha vuelto a calificar la decisi\u00f3n judicial de \"injusta y antidemocr\u00e1tica\". \"Esta sentencia tiene por objetivo que no se vuelva a hacer [un refer\u00e9ndum], pues lo volveremos a hacer, porque hacer un refer\u00e9ndum no es ning\u00fan delito. El derecho a la autodeterminaci\u00f3n est\u00e1 recogido en los tratados internacionales que Espa\u00f1a ha suscrito\", ha dicho el president.\nEl vicepresidente y coordinador nacional de Esquerra Republicana, Pere Aragon\u00e8s, ha afirmado en su intervenci\u00f3n que encuentra \"un filo rojo\" entre la situaci\u00f3n de Companys y la actual. \"Companys ha sido el \u00fanico presidente escogido democr\u00e1ticamente fusilado por el fascismo. 79 a\u00f1os despu\u00e9s, en momentos distintos hay conflictos que persisten. Tenemos al primer Gobierno democr\u00e1tico de Europa en presi\u00f3n tambi\u00e9n por un conflicto pol\u00edtico\", ha dicho Aragon\u00e8s.\nPor su parte, el presidente del Parlament, el republicano Roger Torrent, se ha referido al fallo judicial del lunes contra los 12 l\u00edderes pol\u00edticos y sociales del proc\u00e9s. Tras dejar su ofrenda, ha asegurado que \"es una sentencia injusta e injustificable que ha generado un sentimiento de rabia y rechazo\". Con todo, el l\u00edder de la C\u00e1mara ha pedido a los catalanes que encaren la decisi\u00f3n judicial \"no solo con el lamento y la resistencia, sino con una propuesta de futuro basada en la libertad, la amnist\u00eda y el refer\u00e9ndum\".\nEl PSC no ha participado en la ofrenda como partido pol\u00edtico. S\u00ed lo han hecho en su nombre el expresidente catal\u00e1n Jos\u00e9 Montilla y el diputado David P\u00e9rez, miembro de la Mesa del Parlament. Una portavoz de los socialistas ha explicado que se ha decidido no asistir al acto para \"no mezclarlo\" con la respuesta a la sentencia del proc\u00e9s.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Llu\u00eds Companys", "Quim Torra", "Sentencia Proc\u00e9s", "V\u00edctimas Franquismo", "Tribunal Supremo", "Franquismo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Fascismo", "Catalu\u00f1a", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Sentencias", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Historia contempor\u00e1nea", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}