{"id": "8e13d39a-df40-49d2-4221-fc3885dc8073", "content": "Goiat, el oso pardo de la pol\u00e9mica sin fin\n\nEl Gobierno de Arag\u00f3n exige medidas a la Generalitat por los da\u00f1os que causa Goiat\nGoiat, el joven oso proveniente de Eslovenia reintroducido por la Generalitat en 2016 en la cordillera de los Pirineos, es responsable del 40% de todos los ataques a animales de granja protagonizados en los \u00faltimos dos a\u00f1os por plant\u00edgrados y sigue sumando pol\u00e9micas.\nNi las numerosas batidas y manifestaciones protagonizadas por agricultores y ganaderos catalanes, aragoneses y franceses, ni las diferentes medidas puestas en marcha por el Departament de Territori en los \u00faltimos a\u00f1os -entre ellas la colocaci\u00f3n de un collar GPS para monitorizar sus movimientos, el levantamiento de vallados electrificados, o el uso de piroctecnia para ahuyentarlo de zonas pobladas-, han conseguido hasta ahora, seg\u00fan reconoce el gobierno catal\u00e1n, poner freno a la \u00aban\u00f3mala intensidad depredadora\u00bb del problem\u00e1tico animal.\nSu voraz apetito -desde que despertara de su \u00faltimo periodo de hibernaci\u00f3n Goiat ha devorado una oveja, un cordero, una cabra y un potro en la parte catalana de los Pirineos, y dos terneros en la aragonesa- una vez m\u00e1s ha encendido los \u00e1nimos de ganaderos y agricultores. \nEsta vez, de las organizaciones agrarias Joves Agricultors i Ramaders de Catalunya (JARC) e Uni\u00f3n de Agricultores y Ganaderos de Arag\u00f3n (UAGA-COAG), se han sumado a protestas previas de entidades como Uni\u00f3 de Pagesos o la Associaci\u00f3 de Ramaders del Pallars Sobir\u00e0 y reclaman a Territori la \u00abretirada definitiva de este oso depredador del Pirineo catal\u00e1n y aragon\u00e9s ante los innumerables da\u00f1os que ha ocasionado en la caba\u00f1a ganadera\u00bb, adem\u00e1s de \u00abindemnizaciones a los ganaderos dado que la Generalitat es la responsable de la liberaci\u00f3n tanto de Goiat como de otros ejemplares\u00bb.\nNo obstante, y m\u00e1s all\u00e1 de los rifirrafes entre el animal, ganaderos y agricultores, Goiat es tambi\u00e9n un generador constante de contiendas a nivel pol\u00edtico. Sin ir m\u00e1s lejos, la protagonizada en 2018 por los gobiernos catal\u00e1n y franc\u00e9s -despu\u00e9s de que el segundo no autorizara a la Generalitat a entrar en su territorio para cambiar la bater\u00eda del collar GPS que identifica al joven oso del resto de plant\u00edgrados-; o la m\u00e1s reciente, despu\u00e9s de que el gobierno de Arag\u00f3n pidiese a la Generalitat la pasada semana que se hiciera cargo del \u00abconflictivo\u00bb y \u00abdepredador\u00bb ejemplar.\n\u00abActualmente este ejecutivo no participa ni colabora en el programa de reintroducci\u00f3n del oso, por lo que considera que son las autoridades catalanas las que han de tomar las medidas pertinentes que resuelvan el problema con la mayor urgencia posible\u00bb, se\u00f1alaba el gobierno aragon\u00e9s una carta enviada al conseller de Territori i Sostenibilitat, Dami\u00e0 Calvet, despu\u00e9s de que Goiat protagonizara diversos ataques contra el ganado y colmenas de abejas en el Pirineo oscense.\nCalvet respondi\u00f3 a trav\u00e9s de otra misiva en la que recordaba al gobierno vecino que la introducci\u00f3n de plant\u00edgrados en los Pirineos fue un proyecto liderado por Francia en 1996 que cont\u00f3 con el apoyo de la Comisi\u00f3n Europea, as\u00ed como \u00abcon el acuerdo de Espa\u00f1a y de todas las administraciones pirenaicas afectadas\u00bb, entre ellas las de Arag\u00f3n, y que por lo tanto la responsabilidad de Goiat \u00abes com\u00fan y compartida por nuestros dos gobiernos\u00bb.\nUna opini\u00f3n que tambi\u00e9n ha sido respaldada recientemente por numerosos grupos ecologistas, quienes han recordado al gobierno de Arag\u00f3n que est\u00e1 obligado por leyes tanto europeas estatales y auton\u00f3micas, a conservar la biodiversidad, especialmente la de especies amenazadas como el oso. Leyes gracias a las cuales, la poblaci\u00f3n de osos en el macizo pirenaico ha pasado a contar con unos 40 individuos, tras haber estado a punto de extinguirse en los a\u00f1os 80 por la persecuci\u00f3n del hombre.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\n\"la protagonizada en 2018 por los gobiernos catal\u00e1n y franc\u00e9s\" Pues claro que no le autorizaron. Desde cuanfo el llamafo gobierbo catalan es un gobierno como el frances o el espa\u00f1ol. Es como si los funcionarios locales de Francia se dirigietan al gobierno espa\u00f1ol. Sencillamente, no son ningun interlocutor valido.", "date": "08/13/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}