{"id": "8e510daf-c3d7-4f8c-6abe-799f01059d4a", "content": "Marchena, el juez que se convirti\u00f3 en protagonista\n\nHay una gran diferencia entre ser conocido y ser famoso. El pasado 12 de febrero, d\u00eda que se inici\u00f3 en el Tribunal Supremo la vista oral del juicio del proc\u00e9s, el magistrado Manuel Marchena G\u00f3mez, nacido en Las Palmas de Gran Canaria hace 60 a\u00f1os, ya era un personaje relevante en el mundillo judicial. No solo porque en 2004 se convirtiera en el fiscal de sala m\u00e1s joven del Supremo y en 2007 ya fuera tambi\u00e9n el magistrado m\u00e1s joven del alto tribunal, sino porque en los \u00faltimos tiempos tuvo que lidiar con casos medi\u00e1ticos y controvertidos, adem\u00e1s de verse envuelto hace ahora un a\u00f1o en las refriegas pol\u00edticas por el control de la justicia.\nPero lo de ser famoso es otra cosa, y le lleg\u00f3 de sopet\u00f3n, apenas dos d\u00edas despu\u00e9s de iniciado el juicio, cuando uno de los abogados de Vox, Pedro Fern\u00e1ndez, intent\u00f3 meter presi\u00f3n al tribunal exigi\u00e9ndole que prohibiera el lazo amarillo que portaba uno de los pol\u00edticos presos. Y entonces Marchena, que parec\u00eda estar esperando la oportunidad, le dio un ba\u00f1o al letrado en vivo y en directo ante el gesto de sorpresa de algunos de los independentistas sentados en el banquillo de los acusados.\nLe dijo el juez Marchena al abogado Fern\u00e1ndez que el tribunal que \u00e9l presid\u00eda iba a hacer suya la doctrina del Tribunal Europeo de Derechos Humanos de Estrasburgo, que conden\u00f3 en 2017 a Bosnia y en 2018 a B\u00e9lgica por no haber permitido la exhibici\u00f3n en sendos juicios de s\u00edmbolos religiosos. \u201cEs cierto\u201d, explic\u00f3 Marchena de forma tan pedag\u00f3gica como tajante, \u201cque [el lazo amarillo] no es un s\u00edmbolo religioso, pero el problema es que el rango axiol\u00f3gico con el que lo contempla el convenio de Roma es exactamente el mismo: s\u00edmbolos religiosos o ideol\u00f3gicos. La Sala quiere interpretar que [el lazo amarillo] es un s\u00edmbolo ideol\u00f3gico y en consecuencia no va a poner ning\u00fan obst\u00e1culo\u201d.\nEl abogado de Vox, ante tal despliegue argumental, no tuvo m\u00e1s remedio que asentir y asunto resuelto. Todav\u00eda quedaba mucho juicio por delante, pero ya hab\u00eda nacido una estrella medi\u00e1tica que no hizo m\u00e1s que crecer durante las 52 jornadas y los cuatro largos meses que dur\u00f3 la vista oral. Las frases de Marchena durante las sesiones \u2013\u201cvamos a evitar la iron\u00eda introductoria\u201d o \u201cla fiebre no tiene trascendencia jur\u00eddica\u201d\u2013 se hicieron c\u00e9lebres en las redes sociales y llegaron a ser impresas en chapas y camisetas. Hasta la fiel infanter\u00eda independentista, que cada d\u00eda acud\u00eda al Sal\u00f3n de Plenos pertrechada de s\u00edmbolos amarillos, lleg\u00f3 a reconocer en alg\u00fan momento de debilidad que aquel magistrado tan preparado y ocurrente los ten\u00eda despistados. Lo expres\u00f3 con gracia, ya en la recta final del juicio, una se\u00f1ora muy elegante que, sentada en la segunda fila de los bancos reservados al p\u00fablico, contempl\u00f3 c\u00f3mo sus colegas independentistas se re\u00edan con una de las ocurrencias de Marchena:\n\u2013Esto es un teatro. Lo de Marchena es un teatro. Eso s\u00ed, lo hace bien. Es un buen actor.\nLo cierto es que, en su vida anterior a la fama, cuando solo era conocido en el \u00e1mbito judicial, el buen car\u00e1cter del juez canario \u2013casado con una alta funcionaria y padre de dos hijos, una fiscal y un abogado\u2013 y su s\u00f3lida formaci\u00f3n le permiti\u00f3 navegar bien por los vaivenes de la pol\u00edtica sin necesidad de afiliarse a ninguna asociaci\u00f3n judicial, si bien se daba por supuesta una tendencia conservadora. En 2013, dos a\u00f1os despu\u00e9s de acceder al Gobierno, el presidente Mariano Rajoy valor\u00f3 la candidatura de Marchena para presidir el Consejo General del Poder Judicial, pero el PSOE lo vet\u00f3 y fue nombrado Carlos Lesmes. De hecho, sigue en el cargo precisamente porque cuando, en noviembre de 2018, el PP y el PSOE se pusieron de acuerdo para aupar a Marchena a la presidencia del CGPJ, la filtraci\u00f3n de un mensaje de WhatsApp del senador popular Ignacio Cosid\u00f3 \u2013aquel en el que daba por hecho que su elecci\u00f3n servir\u00eda para controlar \"la Sala Segunda desde detr\u00e1s\"\u2013 provoc\u00f3 que el magistrado renunciase a convertirse en el relevo de Lesmes. As\u00ed, como presidente de la Sala de lo Penal del Supremo \u2013la que ha juzgado los grandes casos de la democracia\u2013, Marchena termin\u00f3 presidiendo el tribunal encargado de juzgar a los l\u00edderes independentistas.\nY en ese momento, al producirse el salto de jurista conocido a juez famoso, la biograf\u00eda de Manuel Marchena fue sometida a un escrutinio minucioso, en especial desde los sectores independentistas, en el intento de advertir a los suyos de que la ecuanimidad que intent\u00f3 practicar el presidente del tribunal durante el juicio solo era fachada y, si acaso, el miedo a que en un futuro el Tribunal de Estrasburgo le enmendara la plana. Alguno de los medios que con menos disimulo se ha entregado en brazos de la causa independentista lleg\u00f3 a resaltar que el padre de Marchena fue un oficial de la Legi\u00f3n que estuvo destinado en El Aai\u00fan cuando el S\u00e1hara era una colonia espa\u00f1ola para asegurar que el magistrado \u201cera un lobo con piel de cordero\u201d y que cuando reprend\u00eda a alg\u00fan testigo o a alg\u00fan abogado defensor \u201cafloraba el legionario que lleva de casa\u201d.\nFundador de la asociaci\u00f3n progresista Jueces para la Democracia. Lleva 12 a\u00f1os en el Supremo. Antes, presidi\u00f3 la Audiencia Provincial de Pontevedra. Ser\u00e1 su \u00faltimo trabajo antes de la jubilaci\u00f3n. Instruy\u00f3 en el Supremo una de las tres causas abiertas al juez Baltasar Garz\u00f3n por su instrucci\u00f3n de los cr\u00edmenes del franquismo. Ascendido al Supremo gracias al PSOE, Varela consider\u00f3 que Garz\u00f3n hab\u00eda cometido prevaricaci\u00f3n y le sent\u00f3 en el banquillo. En el juicio, fue absuelto por seis de los siete magistrados que conformaban el tribunal. El ponente de la sentencia fue el magistrado Andr\u00e9s Mart\u00ednez Arrieta, qui\u00e9n escribi\u00f3: \u201cAunque [Garz\u00f3n] haya incurrido en exceso en la aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de las normas, que han sido oportunamente corregidas en v\u00eda jurisdiccional, no alcanzan la injusticia de la resoluci\u00f3n que requiere el tipo de prevaricaci\u00f3n, y no merece el reproche de arbitrariedad exigido en la tipicidad del delito de prevaricaci\u00f3n objeto de la acusaci\u00f3n\". Varela form\u00f3 parte del tribunal que s\u00ed conden\u00f3 a Garz\u00f3n por prevaricaci\u00f3n en el caso G\u00fcrtel (intervino comunicaciones de los encarcelados con sus abogados) con los votos a favor de, entre otros, Marchena y Mart\u00ednez Arrieta.\nLleva 21 a\u00f1os en la sala de lo Penal del Tribunal Supremo, donde ingres\u00f3 con 43 a\u00f1os; entonces fue el magistrado m\u00e1s joven en ese \u00f3rgano judicial. Entre sus causas, instruy\u00f3 el caso de Santiago Corella El Nani, que termin\u00f3 con tres polic\u00edas condenados por la detenci\u00f3n ilegal y la desaparici\u00f3n del delincuente. Ya en el Tribunal Supremo, fue el ponente de la sentencia que mantuvo la inhabilitaci\u00f3n para el dirigente abertzale Arnaldo Otegi hasta 2021. Fue fundador de la moderada (centrista) asociaci\u00f3n judicial Francisco de Vitoria.\nConservador. Lleva 15 a\u00f1os en la Sala de lo Penal del Supremo. Elegido por la mayor\u00eda conservadora del Poder Judicial que en aquellos a\u00f1os impuso su rodillo en la Sala de lo Penal. Pertenece a la Asociaci\u00f3n Profesional de la Magistratura. Entr\u00f3 para ocupar la vacante que hab\u00eda dejado C\u00e1ndido Conde Pumpido, nombrado fiscal general del Estado por el Gobierno socialista.\nConservador. Lleva siete a\u00f1os como magistrado de la Sala de lo Penal del Supremo, antes estuvo como fiscal en el mismo \u00f3rgano judicial entre 1999 y 2012. Ha sido ponente de la sentencia que conden\u00f3 a I\u00f1aki Urdangarin por el\u00a0caso N\u00f3os y de la que rebaj\u00f3 la inhabilitaci\u00f3n al expresident Artur Mas por el refer\u00e9ndum ilegal del 9-N. Su incorporaci\u00f3n al tribunal del proc\u00e9s se produjo para reemplazar al exfiscal general del Estado Juli\u00e1n S\u00e1nchez Melgar, que a su vuelta al Supremo se apart\u00f3 del caso. Fue instructor de la causa abierta y archivada en el Supremo a la exalcaldesa de Jerez por el caso G\u00fcrtel.\nProgresista. Lleva cinco a\u00f1os en el Tribunal Supremo. Es la primera mujer que ha llegado a magistrada de la Sala de lo Penal de este tribunal. Tom\u00f3 posesi\u00f3n en 2014. Como jueza en los tribunales de la plaza de Castilla instruy\u00f3 el caso Rold\u00e1n. Y antes de llegar al Supremo, hab\u00eda presidido desde 2008 la Audiencia Provincial de Madrid. Fue, adem\u00e1s, la ponente de la sentencia por el desastre del Prestige, por el que el Supremo conden\u00f3 al capit\u00e1n del buque a dos a\u00f1os de prisi\u00f3n como autor responsable de un delito imprudente contra el medio ambiente y una responsabilidad civil de 1.500 millones de euros.\nLleva cinco a\u00f1os en el Tribunal Supremo. Independiente (no asociado), se manifest\u00f3 a favor de la primera huelga de jueces y fiscales. Fue el instructor de la causa que se sigui\u00f3 contra el exconseller Francesc Homs, diputado nacional, por la que fue condenado a 13 meses de inhabilitaci\u00f3n. Ha sido ponente de la sentencia que anul\u00f3 por falta de pruebas la condena a 119 a\u00f1os de c\u00e1rcel a la etarra Itziar Alberdi Uranga por el asesinato en 1991 de tres polic\u00edas a quienes les estall\u00f3 un paquete bomba que ETA envi\u00f3 al Ministerio de Justicia.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Manuel Marchena G\u00f3mez", "Luc\u00edano Varela", "Andr\u00e9s Mart\u00ednez Arrieta", "Sentencia Proc\u00e9s", "Juicio al Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Sentencias", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Juicios", "Proceso judicial", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}