{"id": "8ee9949b-1367-4f93-5301-fb3bd4050440", "content": "Biodiversidad periurbana\n\nEl artista Eduardo Cortils (San Pedro del Pinatar, 1963) se encontraba en un \u00e1rea periurbana de la regi\u00f3n de Murcia trabajando con un peque\u00f1o observatorio de avistamiento de especies cuando un vecino se acerc\u00f3. \u201cAqu\u00ed no vas a ver nada\u201d, le indic\u00f3 el lugare\u00f1o. \u201c\u00bfCree usted que no? P\u00e1rese media hora y compru\u00e9belo por s\u00ed mismo\u201d, le invit\u00f3 el artista murciano. En efecto, aquel paisaje urbanizado escond\u00eda una biodiversidad desconocida para los propios habitantes de la zona. \u201cEn otra finca en la que trabaj\u00e9, me pasaron un listado con cuatro especies aut\u00f3ctonas porque no cre\u00edan que hubiese m\u00e1s, despu\u00e9s de un a\u00f1o les proporcion\u00e9 un censo con m\u00e1s de 80\u201d, cuenta Cortils. \u201cCreemos que no hay nada porque no sabemos mirar, pero si lo hacemos concienzudamente podemos descubrir lo que de verdad nos rodea\u201d, a\u00f1ade.\n\nCortils llev\u00f3 esta intervenci\u00f3n art\u00edstica y contextual a diferentes regiones perif\u00e9ricas de la pen\u00ednsula durante siete a\u00f1os, el resultado: el proyecto Antropoceno, Arte y Biodiversidad en Escenarios Periurbanos, que puede verse en el Museo Nacional de Ciencias Naturales (calle Jos\u00e9 Guti\u00e9rrez Abascal, 2) hasta el 20 de octubre (entradas desde 3,5 euros). Antropoceno o Edad de los humanos, es la \u00e9poca geol\u00f3gica propuesta por parte de la comunidad cient\u00edfica para remplazar al denominado Holoceno \u2014la \u00e9poca actual del per\u00edodo Cuaternario en la historia terrestre\u2014 debido al impacto global que las actividades humanas han tenido sobre los ecosistemas terrestres.\n\nEn la muestra se exhiben m\u00e1s de 40 fotograf\u00edas de especies aut\u00f3ctonas de lugares transformados por la mano del hombre. Algunos de estos animales, expulsados de estos parajes, regresan a pesar de los cambios. \u201cEs incre\u00edble ver c\u00f3mo vuelven a lugares que jam\u00e1s nos imaginar\u00edamos, como por ejemplo el Alcarav\u00e1n, un tipo de ave que hace sus nidos en una rotonda de acceso a autov\u00eda\u201d, cuenta el artista, \u201cson las propias especies las que renaturalizan estos espacios instrumentalizados para la habitabilidad humana\u201d.\n\nPara llevar a cabo este proyecto, Cortils baraj\u00f3 diferentes medios art\u00edsticos y escogi\u00f3 la fotograf\u00eda por su faceta documental, aunque no sin dejar de lado el aspecto m\u00e1s experimental que caracteriza su trabajo como artista contempor\u00e1neo. \u201cMe interesaba llamar la atenci\u00f3n de la gente, que se preguntasen qu\u00e9 hace ese loco con esa caja grande ah\u00ed parado, y despu\u00e9s concienciarles de la biodiversidad que les rodea y su valor medioambiental\u201d, explica. As\u00ed, decidi\u00f3 realizar una serie de intervenciones contextuales, creando observatorios que no buscaban camuflarse entre el paisaje. \u201cNo quer\u00eda camuflarme y realizar el t\u00edpico trabajo medioambiental\u201d, cuenta el artista que se inspir\u00f3 en proyectos anteriores. \u201cVen\u00eda de hacer un trabajo, tambi\u00e9n en la periferia con personas transg\u00e9nero donde la visibilidad es muy importante, y decid\u00ed implantar esa visualidad social en Antropoceno, sin molestar a las especies de estos lugares\u201d, a\u00f1ade.\n\nLos observatorios de Cortils se ven a metros de distancia y est\u00e1n dise\u00f1ados bajo la t\u00e9cnica de patrones disruptivos, inspirados en el cubismo y utilizados por la armada brit\u00e1nica en sus embarcaciones durante la I Guerra Mundial con el objetivo de confundir las distancias tomadas por los tel\u00e9metros de los submarinos alemanes. \u201cFue un encargo que se hizo a artistas de la \u00e9poca y eran pinturas muy llamativas\u201d, matiza el autor del proyecto, \u201ccon ellas consegu\u00eda que la gente viera que en ese campo instrumentalizado estaba ocurriendo algo nuevo, ese algo nuevo no era ni m\u00e1s ni menos que una persona que, mediante el arte, estaba poniendo en valor la biodiversidad que nos rodea y que no est\u00e1 en absoluto atendida ni protegida\u201d.\n\nUno de estos aparatos \u201cpolis\u00e9micos\u201d se exhibe junto a las fotograf\u00edas y otros documentos sobre el \u201curbanismo salvaje\u201d que Cortils ha constatado durante este tiempo. \u201cEstaba documentando y divulgando la grandeza de la biodiversidad que se adapta a los nuevos paisajes periurbanos, y la vez era inevitable documentar la barbaridad que se est\u00e1 cometiendo con la especulaci\u00f3n salvaje del suelo en zonas rurales, que no es m\u00e1s que una reproducci\u00f3n de la vida urbana con el consiguiente impacto para la fauna y flora. Otro gran problema son los tendidos el\u00e9ctricos de alta tensi\u00f3n responsables de la muerte de tantas especies aviares\u201d, a\u00f1ade.\n\nEl artista murciano lleva tres d\u00e9cadas dedicado a proyectos de largo desarrollo. Como cuenta, \u201clas dos primeras las emple\u00e9 en realizar un arte que podr\u00eda llamar una ecolog\u00eda mental, de corte intimista, sobre el \u00e1lbum de fotos de mi abuelo de su estancia entre 1920 y 1940 en \u00c1frica; y otro de ecolog\u00eda social, con proyectos de g\u00e9nero y feminismo; y en esta \u00faltima, un proyecto de corte ambiental, sobre escenarios periurbanos y biodiversidad\u201d.\n\nAunque no se considera un experto, Cortils cree que \u201cel problema ambiental que nos amenaza es principalmente cultural y est\u00e1 relacionado con nuestra forma de entender el mundo y nuestra err\u00f3nea forma de relacionarnos con \u00e9l\u201d. \u201cSi como sociedad supi\u00e9semos poner en orden esas tres ecolog\u00edas (la mental, la social y la ambiental), muy posiblemente nada de toda esta crisis clim\u00e1tica nos estar\u00eda sucediendo\u201d, concluye.\u00a0\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Ayuntamiento Madrid", "Agenda cultural", "Ayuntamientos", "Madrid", "Agenda", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Cultura", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}