{"id": "8eeaf6b0-15df-4358-6e8d-3bcb026e4fea", "content": "Kurz busca socio de Gobierno para Austria: \u00bfde la ultraderecha a Los Verdes?\n\nEl democristiano Sebastian Kurz se sac\u00f3 este domingo la espina que ten\u00eda clavada desde que el Parlamento le destituy\u00f3 el pasado mayo a ra\u00edz del caso de corrupci\u00f3n de su entonces socio de Gobierno, el ultraderechista FP\u00d6. El excanciller austriaco celebr\u00f3 con los militantes un triunfo m\u00e1s all\u00e1 de sus expectativas (un 37,2%, casi seis puntos m\u00e1s que en 2017), pero consumada la revancha, a partir de este lunes deber\u00e1 buscar un socio (o varios) para formar Gobierno. Y ninguna de las combinaciones m\u00e1s claras posibles para alcanzar una mayor\u00eda \u2014en dos polos opuestos, Los Verdes y la extrema derecha\u2014 entusiasmar\u00e1 a sus partidarios y votantes. Kurz, previsiblemente, se tomar\u00e1 su tiempo en un pa\u00eds acostumbrado a las coaliciones en todos los niveles.\nLa ultraderecha, aunque pr\u00e1cticamente se ha autodescartado tras el batacazo en las urnas, donde se hundi\u00f3 hasta el 16% (10 puntos menos), es la opci\u00f3n que por programa mejor se ajusta a los deseos de Kurz: una pol\u00edtica migratoria dura y reformas para aliviar impuestos y reducir deuda. Sin embargo, el riesgo de la inestabilidad, como han apuntado los analistas estos \u00faltimos d\u00edas, es grande, y una repetici\u00f3n de la coalici\u00f3n ser\u00e1 mucho m\u00e1s dif\u00edcil de explicar \u2014tanto dentro como fuera de Austria\u2014 que hace dos a\u00f1os. La gesti\u00f3n conjunta ha estado salpicada de constantes pol\u00e9micas por comentarios xen\u00f3fobos y antisemitas desde las filas ultras. Dentro del partido conservador (\u00d6VP) tambi\u00e9n hay detractores de repetir el experimento fallido.\nEl FP\u00d6 parec\u00eda haber contenido una sangr\u00eda de votos por el v\u00eddeo en el que su exl\u00edder Heinz-Christian Strache pr\u00e1cticamente vend\u00eda Austria a una falsa magnate rusa, pero la semana pasada salt\u00f3 un nuevo esc\u00e1ndalo y el partido se ha pasado los d\u00edas temiendo una detenci\u00f3n del dirigente por la investigaci\u00f3n abierta por la fiscal\u00eda sobre los gastos supuestamente indebidos que habr\u00eda cargado alegremente a la formaci\u00f3n.\nEn la p\u00e1gina de Facebook de Strache han aparecido este lunes comentarios que le responsabilizan de la debacle y piden que se marche o le eche el partido. Una posibilidad que va tomando cuerpo y que el FP\u00d6 analizar\u00e1 este martes en una reuni\u00f3n de la direcci\u00f3n, encabezada ahora por Norbert Hofer. Entre los votantes no parece haber convencido el intento de Strache de presentarse como v\u00edctima de una campa\u00f1a sucia y no ha sentado nada bien a los militantes que el l\u00edder que durante a\u00f1os se present\u00f3 como el defensor del ciudadano corriente ante las \u00e9lites se dejara pagar por el partido parte del alquiler y viviera entre lujos. Su esposa, Philippa Strache, encargada de derechos animales en el FP\u00d6 y que baraja renunciar al esca\u00f1o que posiblemente logre por Viena -el voto por correo no se cuenta hasta hoy-, ha atribuido parte de los bolsos y ropa cara que luce a regalos y pr\u00e9stamos.\nUna opci\u00f3n en las ant\u00edpodas ser\u00eda intentar un acuerdo con Los Verdes, que regresan al Parlamento con un resultado hist\u00f3rico, un 14% que matem\u00e1ticamente tambi\u00e9n dar\u00eda una mayor\u00eda con los diputados de Kurz. Ambos partidos ya tienen experiencia de pactos a nivel regional, pero una coalici\u00f3n nacional ser\u00eda novedosa. \u201cDar\u00eda a Kurz un toque de modernidad\u201d y le permitir\u00eda subirse al carro de la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, auguraba poco antes de las elecciones la profesora de Ciencias Pol\u00edticas de la Universidad de Carintia Kathrin Stainer-H\u00e4mmerle. El pasado pol\u00edtico del actual jefe del Estado, Alexander Van der Bellen, que fue portavoz parlamentario de Los Verdes, \u201cpodr\u00eda ser un factor\u201d que animara las conversaciones hacia esa posibilidad, a\u00f1ade.\nEl l\u00edder verde, Werner Kogler, que se muestra entre cauto y esc\u00e9ptico, ha afirmado este lunes que buscar\u00e1 el di\u00e1logo, informan los medios austriacos. \u201cEntonces se ver\u00e1 si tiene sentido entrar en negociaciones serias\u201d, ha afirmado en la radio p\u00fablica. \u201cQue aquellos con patrimonio se vean a\u00fan m\u00e1s favorecidos no tiene nada que ver con la idea de justicia social de Los Verdes\u201d, pero en el caso de un posible impuesto sobre las emisiones de CO2 \u201cpueden encontrarse muchos interlocutores en el \u00d6VP\u201d, ha a\u00f1adido. En la pol\u00edtica migratoria, en cambio, las posturas est\u00e1n muy alejadas.\nUn acuerdo no resultar\u00eda f\u00e1cil. Solo un 32% de los electores de Los Verdes es favorable a una coalici\u00f3n con el \u00d6VP, tras 15 meses de Gobierno conservador y ultra, seg\u00fan la agencia France Presse. En el bando conservador, con una fuerte base rural y apoyo empresarial, hay a\u00fan menos partidarios de esta alianza (20%). A un pacto diametralmente opuesto al que pact\u00f3 Kurz en 2017 se podr\u00edan sumar los liberales de Neos (7,8%), pero un tripartito ser\u00eda posiblemente a\u00fan m\u00e1s complicado de gestionar.\nQuedan tambi\u00e9n como posibles socios los socialdem\u00f3cratas (SP\u00d6), que cosecharon el peor resultado desde 1945, con un 21,8% (cinco puntos menos). No hay entusiasmo por ninguna de las dos partes, aunque Kurz quiere hablar con todos los partidos y la l\u00edder socialdem\u00f3crata, Pamela Rendi-Wagner, est\u00e1 dispuesta a escuchar. La deriva populista de los democristianos y medidas de prolongaci\u00f3n de la jornada laboral y recortes en ayudas sociales han alejado a\u00fan m\u00e1s a los dos partidos m\u00e1s importantes del pa\u00eds, durante d\u00e9cadas socios en gran coalici\u00f3n. Kurz, adem\u00e1s, ha defendido desde 2017 que la cooperaci\u00f3n con el SP\u00d6 lleva el pa\u00eds a la par\u00e1lisis y peleas internas en el Gobierno.\nUn Gobierno en minor\u00eda tampoco ha sido descartado por el vencedor de las elecciones. La pregunta es cu\u00e1nto tiempo aguantar\u00eda sin una moci\u00f3n de censura en contra.\n\u201cForme la coalici\u00f3n que forme, Sebastian Kurz decepcionar\u00e1 a sus electores\u201d, ha resumido en la televisi\u00f3n austriaca el polit\u00f3logo Peter Filzmaier.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Sebastian Kurz", "FP\u00d6", "Los Verdes Austria", "\u00d6VP", "Pactos postelectorales", "Austria", "Pactos pol\u00edticos", "Europa occidental", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Europa", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}