{"id": "8f0d9714-fe5c-428e-4a2a-5f7aaddb040a", "content": "Terroristas medioambientales\n\nMedia Espa\u00f1a lo ha visto. S\u00ed, me refiero a ese descerebrado que tir\u00f3 una nevera por un barranco y al compa\u00f1ero que lo grab\u00f3. Ahora los necios ya no se conforman con hacer necedades sino que, por alguna raz\u00f3n que no acabo de comprender, necesitan de forma imperiosa informarnos de su grado de necedad. Pero, cuidado. Que nadie piense que esto es un caso aislado. Delincuentes medioambientales los hay por doquier. Ver tirar una nevera por un barranco te hace perder la fe en el ser humano y la esperanza de conseguir un mundo sostenible. Se\u00f1ores pol\u00edticos, legislen con m\u00e1s contundencia para prevenir y castigar ejemplarmente a quienes atentan contra el medio ambiente. Y, por favor, dej\u00e9monos de eufemismos y califiqu\u00e9moslos como lo que son: terroristas medioambientales.\nPedro Serrano, Anto\u00f1\u00e1n del Valle (Le\u00f3n).\n\u00a0\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/04/2019, 19:01:45", "tags": [], "newspaper": "elpais"}