{"id": "8fa9d17a-da0b-4484-635f-7ccfd2d0a68e", "content": "Interior env\u00eda 200 antidisturbios m\u00e1s a Catalu\u00f1a para hacer frente a los altercados\n\nEl Ministerio del Interior desplazar\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas a Catalu\u00f1a otros 200 agentes de las Unidades de Intervenci\u00f3n Policial (UIP, conocidos como antidisturbios) para reforzar el operativo desplegado en los \u00faltimos d\u00edas ante la previsi\u00f3n de que contin\u00faen los graves altercados iniciados tras la publicaci\u00f3n de la sentencia del proc\u00e9s. Fuentes del departamento de Fernando Grande-Marlaska confirman el env\u00edo de los nuevos efectivos, que se incorporar\u00e1n a partir del pr\u00f3ximo fin de semana, aunque declinan concretar su n\u00famero. Estas fuentes recalcan que este refuerzo estaba previsto desde hace tiempo en el plan operativo dise\u00f1ado inicialmente para reforzar la seguridad de los edificios p\u00fablicos y las infraestructuras cr\u00edticas en estas fechas. \"Con ello se pretende conseguir mayor seguridad en la gesti\u00f3n de las movilizaciones y facilitar los relevos y el descanso entre los miembros del dispositivo ya desplazados a Catalu\u00f1a\", recalcan las mismas fuentes, que recuerdan que se mantiene la \"total coordinaci\u00f3n\" con los Mossos d'Esquadra.\nEl pr\u00f3ximo env\u00edo de agentes se conoce tras dos noches de altercados y horas despu\u00e9s de que el Gobierno central emitiera a \u00faltima hora del martes un comunicado en el que atribu\u00eda los graves incidentes a\u00a0grupos violentos \"coordinados\". De la envergadura de los\u00a0disturbios hablan las cifras manejadas por los m\u00e1ximos responsables policiales: 57 mossos y 27 polic\u00edas heridos, cuatro furgonetas de la polic\u00eda catalana con da\u00f1os y la intervenci\u00f3n de los bomberos para apagar 250 focos de incendio en Barcelona durante la pasada noche. El n\u00famero de detenidos asciende ya al medio centenar. Fuentes policiales consideran lo ocurrido la noche del martes como\u00a0los mayores altercados registrados desde que se iniciara el proceso independentista catal\u00e1n en 2017.\u00a0\u00a0\nHasta ahora, Interior hab\u00eda enviado a Catalu\u00f1a 2.000 agentes, polic\u00edas y guardias civiles. Esta cifra supone una tercera parte de la que Interior envi\u00f3 en 2017 en la Operaci\u00f3n Cop\u00e9rnico para hacer frente a la convocatoria del refer\u00e9ndum ilegal del 1-O. Claro que las circunstancias y misiones de entonces eran muy diferentes. Ahora los polic\u00edas y guardias civiles no tienen que ir a los colegios para retirar urnas, y la colaboraci\u00f3n con los Mossos \u2014que aportar\u00e1n m\u00e1s de 1.000 agentes de sus grupos antidisturbios al dispositivo\u2014 se ha confirmado estos d\u00edas. De hecho, los tres cuerpos policiales est\u00e1n presentes en el Centro de Coordinaci\u00f3n (Cecor) que la polic\u00eda catalana puso en marcha la pasada semana y desde el que se han seguido en los \u00faltimos d\u00edas los altercados que se produc\u00edan para trasladar agentes all\u00ed donde se necesiten.\nEn principio, los nuevos efectivos enviados por Interior a Catalu\u00f1a as\u00ed como los que ya estaban all\u00ed se seguir\u00e1n manteniendo, al margen de los posibles incidentes de orden p\u00fablico, salvo que los mossos se vean sobrepasados y reclamen su ayuda, como ya ha ocurrido estas dos \u00faltimas noches. El objetivo principal de polic\u00edas y guardias civiles siguen siendo los edificios dependientes de la Administraci\u00f3n General del Estado \u2014Delegaci\u00f3n de Hacienda, comisar\u00edas, cuarteles y oficinas de Hacienda\u2014, as\u00ed como las consideradas infraestructuras cr\u00edticas de comunicaciones y suministro de energ\u00eda. As\u00ed, la Polic\u00eda Nacional se ha responsabilizado de la protecci\u00f3n del interior de la terminal del aeropuerto de El Prat, el puerto de Barcelona y de varias estaciones del AVE. Por su parte, la Guardia Civil ha asumido la protecci\u00f3n de las zonas de acceso restringido del aeropuerto, la seguridad del puerto y la estaci\u00f3n del AVE en Tarragona, as\u00ed como de las centrales nucleares de Asc\u00f3 y Vandell\u00f3s.\nLos Mossos seguir\u00e1n siendo la polic\u00eda m\u00e1s visible en la calle y se mantienen al frente de los cordones policiales externos en los lugares m\u00e1s delicados. Todos los agentes de orden p\u00fablico de la polic\u00eda catalana \u2014la Brigada M\u00f3vil (Brimo) y el \u00c1rea Regional de Recursos Operativos (ARRO)\u2014 est\u00e1n movilizados desde el momento en el que se hizo p\u00fablica la sentencia que condenaba a los l\u00edderes independentistas el pasado lunes. En total, unos 1.400 mossos.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Mossos d'Esquadra", "Sentencia Proc\u00e9s", "Juicio al Proc\u00e9s", "Barcelona", "Polic\u00eda auton\u00f3mica", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Catalu\u00f1a", "Polic\u00eda", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Fuerzas seguridad", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia", "Polic\u00eda Nacional"], "newspaper": "elpais"}