{"id": "8fccea42-cbe2-4cd1-5652-ff29526d8a59", "content": "\u2018Fitness_mama\u2019 frente al fuego: la imagen de la \u2018instagramer\u2019 que enfurece a Barcelona\n\nLa cuenta de Instagram de la rusa Elena Rybalchenko, alias fitness_mama, no es muy diferente de cualquier otra que coleccione cientos de miles de seguidores: consiste en un torrente de im\u00e1genes de la propia Elena, con un cuerpo esculpido a base de ejercicio f\u00edsico, posando en diferentes partes del mundo, a veces junto a su marido (otro adonis de libro) y sus dos hijos. De Par\u00eds a Londres, de Singapur a Bali, en todas ellas retratados con ese artificio, retoque, pose y actitud que uno nunca se explica si es real o una gigantesca broma. No parece ir\u00f3nico. Al menos, para sus m\u00e1s de 700.000 seguidores.\nLa imagen representa a la perfecci\u00f3n el siglo XXI \u2013como esa otra de un repartidor de Uber Eats que atraviese la calle en llamas\u2013: en ella se entrecruzan discursos \u00e9ticos y est\u00e9ticos completamente opuestos, el momento social m\u00e1s delicado choca con la frivolidad m\u00e1s desgarbada\nEn su \u00faltimo viaje la familia al completo recal\u00f3 en Barcelona. Lo que muchos podr\u00edan considerar mala suerte (llegar como turista a una ciudad que atraviesa una semana de intensas protestas callejeras y problemas de seguridad) no ha frenado a Elena a la hora de crear contenido para su perfil. Y qu\u00e9 contenido. La escena es la siguiente: Elena posando con un jersey de cuello alto, cadena de oro, shorts vaqueros deshilachados y larga melena reci\u00e9n peinada frente a una de las hogueras que incendian Barcelona estos d\u00edas. Junto a la imagen, un comentario de la influencer: \u201c\u00a1Barcelona est\u00e1 en llamas! Esta noche es como una pel\u00edcula de acci\u00f3n de Hollywood\u201d. Para rematar, tres hashtags: #llibertatpresospolitics, #libertatpresospol\u00edtics e #independenciacatalunya.\nLas cr\u00edticas han inundado la publicaci\u00f3n. \u201cTienes 706.000 seguidores. Ser una influencer conlleva responsabilidad a la hora de propagar informaci\u00f3n. Si quieres ayudar, cambia el texto y s\u00e9 clara sobre lo que est\u00e1 ocurriendo aqu\u00ed\u201d, le comenta una usuaria de Instagram. Otra es m\u00e1s cr\u00edtica: \u201cNo hagas de la violencia algo cool\u201d. Siguiente: \u201cParece que est\u00e1s ri\u00e9ndote del sufrimiento de toda una sociedad. Deber\u00eda darte verg\u00fcenza\u201d. Otros se andan con menos contemplaciones: \"Eres est\u00fapida\".\nTreballant en una nit de disturbis a Barcelona. @ctxt_cat pic.twitter.com/7IZ6CLAyt7\nLa imagen es una de esas que representan a la perfecci\u00f3n el siglo XXI \u2013como esa otra del periodista Carlos Carfella en la que un \"rider\" de Uber Eats atraviesa la calle en llamas para llevar a alguien su cena\u2013 en la que se entrecruzan discursos \u00e9ticos y est\u00e9ticos completamente opuestos, en la que el momento social m\u00e1s delicado choca con la frivolidad m\u00e1s patosa. Y se une a una serie de im\u00e1genes de naturaleza semejante que, en a\u00f1os anteriores, tambi\u00e9n causaron estupefacci\u00f3n en las redes: en 2013 el influencer espa\u00f1ol Pelayo D\u00edaz molest\u00f3 a muchos al posar en el monumento al Holocausto, algo en lo que hay que reconocer que no est\u00e1 solo: las autoridades de Auschwitz han pedido a los visitantes que se dejen de hacer fotos cuquis para Instagram en un lugar con una simbolog\u00eda tan dolorosa. Y en 2015 un selfi de Carlos Herrera frente a las flores que abarrotaban la entrada a la sala Bataclan, solo horas despu\u00e9s de la masacre, desat\u00f3 indignaci\u00f3n en las redes sociales de Espa\u00f1a.\nProbablemente es el signo de los tiempos y dentro de una generaci\u00f3n o dos no se considerar\u00e1 en absoluto reprobable la pose, la estilizaci\u00f3n y el filtro ante eventos dolorosos. La prueba es revisar hoy fotos del 11 de septiembre de 2001 que, poco despu\u00e9s de los atentados, fueron consideradas de poco gusto y recibieron cr\u00edticas en diversos medios. Eran, por ejemplo, esta imagen de una joven arquitecta llamada Isabel Daser, posando embarazada en la calle mientras al fondo ard\u00edan las Torres Gemelas, o esta otra del hijo de una mujer llamada Isabel Tamayo que quiso retratar a su reto\u00f1o ante lo que ya tomaba tintes de historia en directo, o esta otra de unos j\u00f3venes hipsters en Brooklyn que, con las bicis aparcadas, chalaban junto al r\u00edo Hudson mientras al fondo la isla de Manhattan humeaba. Entonces resultaron ofensivas, hoy funcionan como una prof\u00e9tica muestra de que, sencillamente, la vida sigue adelante aunque el mundo est\u00e9 en llamas.\nEs obvio que en octubre de 2019 la imagen de Elena Rybalchenko posando ufana frente a esa Barcelona partida en dos es llamativa y ofensiva. Ser\u00e1 interesante revisitarla dentro de veinte a\u00f1os para saber qu\u00e9 nos parece entonces.\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "10/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Instagram", "Barcelona", "Apps", "Influencers", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Redes sociales", "Usuarios internet", "Famosos", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Telefon\u00eda m\u00f3vil multimedia", "Conflictos pol\u00edticos", "Gobierno auton\u00f3mico", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Inform\u00e1tica", "Internet", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Tecnolog\u00eda", "Telecomunicaciones", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Comunicaciones"], "newspaper": "elpais"}