{"id": "904ac8b9-289a-4f25-6ff3-6a4a737d90de", "content": "Poes\u00eda y filosof\u00eda: partida perpetua\n\nEs una convenci\u00f3n generalmente aceptada el que, en la tradici\u00f3n occidental, la filosof\u00eda nace de la expulsi\u00f3n de la poes\u00eda de la rep\u00fablica ideal. Mar\u00eda Zambrano, en Filosof\u00eda y poes\u00eda, dice que \u201cen Plat\u00f3n el pensamiento, la violencia por la verdad, ha re\u00f1ido tan tremenda batalla con la poes\u00eda\u2026 La mayor, quiz\u00e1s, es haberse decidido por la filosof\u00eda quien parec\u00eda haber nacido para la poes\u00eda\u201d. Ese libro se public\u00f3 en el fat\u00eddico 1939 (en M\u00e9xico): la celebraci\u00f3n del octog\u00e9simo aniversario de Filosof\u00eda y poes\u00eda es uno de los actos que Espa\u00f1a lleva a la Feria del Libro de Fr\u00e1ncfort. Zambrano pensaba entonces en la perpetua hermandad y rivalidad entre los dos \u00e1mbitos de la palabra, la que busca la verdad inteligible y la que responde al est\u00edmulo del mundo sensible. Quiz\u00e1 porque pertenece a esa misma tradici\u00f3n, Giorgio Agamben est\u00e1 cerca de Zambrano cuando, en su seminario sobre El lenguaje y la muerte (Pre-Textos), dice: \u201cLa filosof\u00eda se presenta desde el principio como una confrontaci\u00f3n y una diferencia con la poes\u00eda; Plat\u00f3n, no debemos olvidarlo, era un poeta tr\u00e1gico que, en un cierto punto, decidi\u00f3 quemar sus tragedias\u2026\u201d. En su \u00faltimo libro, de reciente aparici\u00f3n y de sesgo autobiogr\u00e1fico, Autorretrato en el estudio (Adriana Hidalgo), Agamben aplica la misma f\u00f3rmula a su propia trayectoria: cuenta que hacia 1976, el mismo a\u00f1o en que muere Heidegger, con quien hab\u00eda estudiado, hizo imprimir \u201ccincuenta ejemplares de Prosas, una suerte de despedida de la poes\u00eda en nombre de una pr\u00e1ctica po\u00e9tica que ya no abandonar\u00eda nunca m\u00e1s: la filosof\u00eda, la \u2018m\u00fasica suprema\u201d. Declaraci\u00f3n significativa: la filosof\u00eda aparece como una \u201cpr\u00e1ctica po\u00e9tica\u201d que exige el abandono de la poes\u00eda: \u00bfno estamos acaso cerca de lo que Zambrano llam\u00f3 \u201craz\u00f3n po\u00e9tica\u201d?\nSon visiblemente variaciones sobre una l\u00ednea fundacional y, al mismo tiempo, falsamente sencilla: en La Rep\u00fablica, Plat\u00f3n propuso que los poetas, que son \u201cimitadores de simulacros\u201d, no son gente de fiar; que lo mejor es, \u201cdespu\u00e9s de haber vertido perfume sobre la cabeza y de haberlos coronado con lana\u201d, despedirlos hacia otra ciudad. G\u00e9rard Genette mostr\u00f3, en su Introducci\u00f3n al architexto, que, m\u00e1s que de una expulsi\u00f3n, se trata de un ninguneo: ni Plat\u00f3n ni Arist\u00f3teles dieron lugar alguno a la poes\u00eda l\u00edrica en sus sistemas de los g\u00e9neros literarios; la famosa tripartici\u00f3n entre \u00e9pica, l\u00edrica y dram\u00e1tica es un invento de los rom\u00e1nticos de Jena. Zambrano, por su parte, parece justificar a Plat\u00f3n cuando afirma que \u201cel poeta no tiene m\u00e9todo ni \u00e9tica\u201d; pero a la vez no se priva de se\u00f1alar que \u201cen los tiempos modernos la desolaci\u00f3n ha venido de la filosof\u00eda, y el consuelo, de la poes\u00eda\u201d. Esos tiempos modernos son los que corona Nietzsche: el fil\u00f3sofo abandona el m\u00e9todo y empu\u00f1a el martillo; la filosof\u00eda se acerca de nuevo a la poes\u00eda a trav\u00e9s de la filolog\u00eda, como en los escritos tempranos y en El nacimiento de la tragedia. Y son esos tiempos modernos, precisamente, los que Alain Badiou, en Manifiesto por la filosof\u00eda, denomina \u201cla edad de los poetas\u201d.\nEse libro breve y contundente como buen manifiesto es reeditado ahora, a 30 a\u00f1os de su publicaci\u00f3n original, en una nueva traducci\u00f3n (Eterna Cadencia). Badiou sostiene que en el periodo que va de H\u00f6lderlin a Paul Celan, los poetas no solo vuelven a la polis, sino que los propios fil\u00f3sofos le entregan el poder: \u201cDescartes, Leibniz, Kant o Hegel bien pod\u00edan ser matem\u00e1ticos, historiadores, f\u00edsicos, pero poetas seguro que no eran. Sin embargo, despu\u00e9s de \u00adNietzsche todos pretenden serlo, todos envidian a los poetas, todos son poetas fallidos, o aproximados, o notorios, como se ve con Heidegger, pero tambi\u00e9n con Derrida o con Lacoue-Labarthe\u2026\u201d. Esos poetas fueron, adem\u00e1s de H\u00f6lderlin y Celan, Mallarm\u00e9, Rimbaud, Trakl, Pessoa y Mandelstam. Un mapa l\u00edrico que abarca Europa desde Portugal hasta Rusia. En esa lista podr\u00eda estar tambi\u00e9n Jos\u00e9 \u00c1ngel Valente; y mirando hacia Am\u00e9rica, Jos\u00e9 Lezama Lima: dos poetas-pensadores cercanos a Mar\u00eda Zambrano y a la apertura hacia la teolog\u00eda. Lezama intercambi\u00f3 una sustanciosa correspondencia con la autora de Poes\u00eda y filosof\u00eda (v\u00e9ase Cartas desde una soledad, en Verbum); Valente escribi\u00f3 sobre ella en varias ocasiones y, acerca de Claros del bosque, la relacion\u00f3 con Paul Celan. Ese mapa podr\u00eda incluir adem\u00e1s, con distintas modulaciones, a Gerard Manley Hopkins, a Wallace Stevens, a Alberto Girri.\nEl neoplatonismo de Badiou no consiste en la renovaci\u00f3n de un sistema o de una escuela, sino de cierta gestualidad o temperamento. La rep\u00fablica de Plat\u00f3n (FCE, 2012) es un curioso, y algo megal\u00f3mano, ejercicio de anotaci\u00f3n, retraducci\u00f3n, reordenaci\u00f3n del texto del Maestro (as\u00ed lo llama). En este Manifiesto, Badiou imita el gesto de la expulsi\u00f3n de los poetas al indagar las condiciones en que \u2014precisamente en 1989, cuando se volv\u00eda a trazar el mapa pol\u00edtico de Europa\u2014 la filosof\u00eda pod\u00eda reconquistar su espacio. Con Celan se cerraba la edad de los poetas, y los fil\u00f3sofos, por su parte, ten\u00edan que terminar con la era heideggeriana. Heidegger era el problema a resolver, por haber dejado a los poetas la capacidad de \u201cpronunciar el ser\u201d y por el impasse al que hab\u00eda llevado a sus disc\u00edpulos, urgidos de exonerar su obra de su adhesi\u00f3n al r\u00e9gimen nazi. En los 30 a\u00f1os que han pasado desde entonces, mucho se ha escrito sobre el tema; que, por otra parte, se ha reavivado en los \u00faltimos tiempos tras la publicaci\u00f3n de los Cuadernos negros de Heidegger, con sus expl\u00edcitas anotaciones antisemitas. Donatella Di Cesare, en el reciente Heidegger y los jud\u00edos (Gedisa), hace una n\u00edtida puesta al d\u00eda de la cuesti\u00f3n. Mientras tanto, los roces entre poes\u00eda y filosof\u00eda siguen, y seguir\u00e1n, dejando chispas memorables.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Babelia \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Edgardo Dobry", "Filosof\u00eda", "Poes\u00eda", "Literatura", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}