{"id": "91061941-c9b0-4480-4a94-16aadf36794c", "content": "El giro de Von der Leyen\n\nSi lo que caracteriza a los buenos pol\u00edticos es la capacidad de sacar provecho incluso de los propios errores, entonces Ursula von der Leyen aspira a ser una pol\u00edtica magistral. Con la carta publicada en los principales diarios europeos, pertenecientes al grupo LENA, la presidenta electa de la pr\u00f3xima Comisi\u00f3n Europea ha intentado convertir un error en el lanzamiento de un debate sobre los valores europeos que podr\u00eda llegar lejos.\nItalia y la tormenta Burian (05/03/2018)\nHalcones y palomas del gasto (23/01/2017)\n\u00bfEs 'Brexit' tan peligroso? (23/05/2016)\nAntes del examen parlamentario de los nuevos comisarios, la pupila de la canciller alemana Angela Merkel se hab\u00eda visto envuelta en un desagradable incidente. Al distribuir las carteras a los diversos comisarios, cambi\u00f3 el nombre de la de Inmigraci\u00f3n, asignada al griego Margaritis Schinas, para encargarle la \u201cprotecci\u00f3n del modo de vida europeo\u201d.\nMuchos, incluso entre los propios aliados de Von der Leyen, pensaron que ligar la delicada cuesti\u00f3n de la inmigraci\u00f3n a la protecci\u00f3n del european way of life era una concesi\u00f3n a los partidos nacionalistas del Este europeo, que han contribuido de forma decisiva a su elecci\u00f3n. Desde el h\u00fangaro Viktor Orb\u00e1n hasta los conservadores ultracat\u00f3licos polacos, quienes manifiestan su negativa a acoger a inmigrantes y solicitantes de asilo, justifican precisamente \u201cla protecci\u00f3n del modo de vida\u201d por la necesidad de defender la pureza del demos europeo y sus valores, amenazados por la invasi\u00f3n musulmana.\nLa nueva estrategia europea pretende hacer frente a las dem\u00e1s grandes potencias mundiales, en particular a los Estados Unidos de Trump\nEl cambio de denominaci\u00f3n provoc\u00f3 una revuelta inmediata entre los eurodiputados. Los liberales, los socialistas, los verdes y la extrema izquierda criticaron a la presidenta designada y exigieron que se cambiara el nombre de la cartera de Schinas, o le arrebatar\u00edan todas las competencias en inmigraci\u00f3n; en caso de no hacerlo, la reprobar\u00edan en el Parlamento.\nEn un primer momento pareci\u00f3 que Ursula von der Leyen estaba dispuesta a reconocer el error y corregirlo. Pero luego, con la carta abierta a los principales peri\u00f3dicos europeos, la presidenta de la Comisi\u00f3n ha reconvertido por completo esa perspectiva. El \u201cmodo de vida europeo\u201d que desea defender, ha explicado, se identifica con los valores y los principios fundamentales consagrados en el art\u00edculo 2 del Tratado de la Uni\u00f3n Europea: la dignidad humana, la libertad, la democracia, la igualdad, el Estado de derecho, el respeto a las minor\u00edas, el pluralismo, la tolerancia, la justicia, la solidaridad, la igualdad entre hombres y mujeres. Valores y principios, afirma Von der Leyen, que \u201cest\u00e1n poniendo en tela de juicio cada d\u00eda los antieuropeos de dentro y fuera de la Uni\u00f3n\u201d.\nEn otras palabras, seg\u00fan la disc\u00edpula de Merkel, defender el estilo de vida europeo no es defender el rosario, tan querido de Matteo Salvini, ni la Europa cristiana que sufre la amenaza de \u201cser sustituida\u201d por otra musulmana, sino los principios de tolerancia, igualdad, igualdad de oportunidades y respeto a las minor\u00edas, que est\u00e1n en peligro por la marea negra de la extrema derecha nacionalista y por las \u201cpotencias extranjeras\u201d que se inmiscuyen \u201cen nuestras elecciones desde fuera\u201d.\nA la hora de la verdad, lo m\u00e1s probable es que se decida una modificaci\u00f3n del nombre de la cartera que integre los conceptos expresados en la carta a los peri\u00f3dicos: defensa del modo de vida europeo, pero, sobre todo, de los derechos humanos y tal vez de los de las minor\u00edas. Unos temas que el fen\u00f3meno migratorio forzosamente pone sobre la mesa.\nEn cualquier caso, es indudable que la carta de la presidenta a los peri\u00f3dicos, en la que con tanta fuerza y tanta pasi\u00f3n hace hincapi\u00e9 en la defensa de los valores europeos, amenazados desde dentro y desde fuera, ha redise\u00f1ado las ambiciones de la futura Comisi\u00f3n. Ya sea con la idea de la Europa l\u00edder de la revoluci\u00f3n verde o cuando quiere ser protagonista en el mundo digital, esta es una Comisi\u00f3n \u201cgeopol\u00edtica\u201d, nacida para hacer frente a las dem\u00e1s grandes potencias mundiales, en particular a los Estados Unidos de Donald Trump. La defensa de nuestros valores \u00e9ticos, que esas potencias no comparten, da m\u00e1s contenido pol\u00edtico a la decisi\u00f3n estrat\u00e9gica europea. Si este es el resultado de la ambig\u00fcedad de Von der Leyen, desde luego, sea bienvenido.\nAndrea Bonanni es corresponsal senior para asuntos europeos de La Repubblica\nTraducci\u00f3n de Mar\u00eda Luisa Rodr\u00edguez Tapia\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "09/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Ursula von der Leyen", "Comisi\u00f3n Europea", "Inmigraci\u00f3n", "Uni\u00f3n Europea", "Migraci\u00f3n", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Demograf\u00eda", "Relaciones exteriores", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}