{"id": "913ac093-e573-4313-5529-79008b28d25d", "content": "Ir para volver\n\nHUBO UN TIEMPO hom\u00e9rico en que la riqueza nac\u00eda de la tierra y era para quien la trabajaba. Los bueyes iban y ven\u00edan trazando surcos. De aqu\u00ed nace \u201cbustrofed\u00f3n\u201d, un adverbio griego que explica por qu\u00e9 la Mallorca de B\u00e0rbara Mesquida Mora y B\u00e0rbara Mora, su madre, puede leerse yendo y viniendo, del derecho y del rev\u00e9s, como el nombre de este vino. Recibir vi\u00f1edos en un mundo agresivo, transformarlos al cultivo biodin\u00e1mico y atreverse a intervenir menos en el campo y en la bodega para decir m\u00e1s habla de ir para volver. Acrollam Blanc 2018 es regreso s\u00f3lido: un vino de hollejos, r\u00fastico y algo amargo, que tiene volumen y entidad liviana. Concentra los aromas y sabores de un atardecer soleado en el llano mallorqu\u00edn: los rastrojos del trigo y la sombra del algarrobo; el hinojo silvestre y el poder de la higuera centenaria; el sol en la cepa y el aire de septiembre. Amabilidad, confort y transparencia. El vino es \u00e1gil como el cern\u00edcalo e intenso como sus vi\u00f1edos. Presencia poderosa de un campo que sabe estar.\nMesquida Mora, Acrollam Blanc, 2018\n\u2013 Vi de la Terra, Mallorca, 12,5%. Sobre suelos arcillo-calc\u00e1reos entre Porreres y Felanitx, las uvas blancas premsal (70%) y gir\u00f3 ros crecen en biodin\u00e1mica y certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica. Despalilladas, fermentan por separado combinando el prensado directo, la maceraci\u00f3n carb\u00f3nica y el brisado, sin sulfitos a\u00f1adidos. Se ensamblan y reposan unos meses en inoxidable. \u00adPrecio: 14 euros.\nSensaciones\n\u2013 Manzanilla seca en cuenco de barro. Flor de limonero para un vino que nos pregunta: \u00bfpuede ser Mallorca la Arcadia que perdimos?\nA trav\u00e9s del cristal\n\u2013 Tabla de madera y sacacorchos de cuerno de gacela, ambos de Alfons & Dami\u00e1n. Copa para vino blanco de la nueva serie Highline de Spiegelau, soplada a mano.", "date": "11/17/2019, 20:01:45", "tags": ["Vinos", "Sector vitivin\u00edcola", "Bebidas alcoh\u00f3licas", "Bebidas", "Alimentaci\u00f3n", "Alimentos", "Agricultura", "Agroalimentaci\u00f3n", "Industria"], "newspaper": "elpais"}