{"id": "91403853-4fc9-4372-734e-d750a73b8a03", "content": "30 a\u00f1os despu\u00e9s\n\nHace 30 a\u00f1os, tal d\u00eda como hoy, yo preparaba el equipaje para viajar a Berl\u00edn a instancias de este peri\u00f3dico con el fin de contarles a sus lectores lo que estaba ocurriendo en esa ciudad: la ca\u00edda del Muro que la dividi\u00f3 durante tres d\u00e9cadas, cuando recib\u00ed una llamada de mi padre anunci\u00e1ndome que a mi madre le acababan de diagnosticar un c\u00e1ncer. L\u00f3gicamente, en lugar de a Berl\u00edn, encamin\u00e9 mis pasos hacia mi ciudad de origen, desde donde segu\u00ed los acontecimientos que se estaban produciendo en Alemania a la vez que asist\u00eda a la evoluci\u00f3n de los que acababan de cambiar la vida de mi familia, mucho m\u00e1s importantes para m\u00ed que aquellos.\nMuchas veces la historia con may\u00fasculas se difumina detr\u00e1s de la personal y eso es lo que a m\u00ed me ocurri\u00f3 hace tres d\u00e9cadas, en concreto un mes de noviembre que cambi\u00f3 el devenir del mundo a la vez que mi propia vida y m\u00e1s concretamente la de mis padres. Mientras el muro de Berl\u00edn ca\u00eda y con \u00e9l la separaci\u00f3n que durante a\u00f1os dividi\u00f3 el mundo en dos mitades, mi vida entr\u00f3 en otra dimensi\u00f3n, pasando en poco tiempo de hijo a hu\u00e9rfano, pues a la desaparici\u00f3n de mi madre sucedi\u00f3 enseguida la de mi padre, incapaz de sobrevivir por muchos a\u00f1os a aquella. No solo el mundo cambi\u00f3, sino que mi propio mundo se transform\u00f3 por completo, mezcl\u00e1ndose en m\u00ed las im\u00e1genes del muro de Berl\u00edn cayendo y las de mis padres empezando a despedirse de este mundo ajenos a lo que suced\u00eda con \u00e9l.\nUn a\u00f1o antes, en 1988, yo hab\u00eda escrito para este peri\u00f3dico seis reportajes sobre la ciudad que vio surgir el nazismo y que acabar\u00eda arrasada despu\u00e9s de una terrible guerra que tuvo en ella su epicentro y cuyas consecuencias durar\u00edan muchos a\u00f1os, con el Muro a\u00fan en pie e inamovible, con todo lo que supon\u00eda. Durante una semana viaj\u00e9 de un Berl\u00edn a otro comprobando la sinraz\u00f3n de su realidad y sintiendo como Isherwood, como Brecht, como Paul Celan, como Nabokov, como Peter Handke, que en esa ciudad se siente el peso del mundo m\u00e1s que en ninguna otra. Partida en dos o reunificada como la conocer\u00eda a\u00f1os despu\u00e9s y como la ver\u00eda transformarse poco a poco cada vez que regresaba ella, Berl\u00edn es el lugar del mundo en el que m\u00e1s se siente la fragilidad de todo precisamente por su gravidez hist\u00f3rica. Para m\u00ed, al menos, Berl\u00edn significa un punto de no retorno en la historia de Europa y de la humanidad entera, ese que durante 28 a\u00f1os simboliz\u00f3 el Muro de cuya ca\u00edda se cumplen 30 hoy.\nEn estos 30 a\u00f1os el mundo ha cambiado tanto como mi propia vida, de manera que ambos ya tienen muy poco que ver con los de aquella ma\u00f1ana en la que una llamada de tel\u00e9fono me hizo cambiar de planes y abandonar el viaje que me dispon\u00eda a hacer. En estos 30 a\u00f1os la historia del mundo y mi propia historia se han ido solapando como las de las dem\u00e1s personas, pero hoy que miro hacia atr\u00e1s siento que los acontecimientos hist\u00f3ricos m\u00e1s importantes no son aquellos de los que hablan los libros y los peri\u00f3dicos, sino los que a cada uno de nosotros nos conmovieron de verdad y nos cambiaron la vida para siempre, para bien o para mal. En mi caso, una enfermedad que termin\u00f3 con mi juventud y con mi irresponsabilidad de golpe mientras los berlineses posaban encaramados al Muro para la historia con letras may\u00fasculas.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/09/2019, 20:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Julio Llamazares", "Muro Berl\u00edn", "Unificaci\u00f3n alemana", "Alemania", "Familia", "Segunda Guerra Mundial", "Centroeuropa", "Historia contempor\u00e1nea", "Historia", "Guerra", "Europa", "Conflictos armados", "Conflictos", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}