{"id": "91c0ae64-ae2e-4f92-5032-ae210003979e", "content": "Tiger Errej\u00f3n\n\n\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n es el Tiger Woods de la pol\u00edtica: ni\u00f1o-prodigo en su campo, entregado a su vocaci\u00f3n, capaz de golpes incre\u00edbles, como el swing del populismo al ecologismo. De proponer una democracia radical contra la casta olig\u00e1rquica a buscar consensos contra el cambio clim\u00e1tico. Errej\u00f3n se ha enfundado la chaqueta verde m\u00e1s r\u00e1pido que si hubiera ganado el Masters de Augusta.\nSobre Errej\u00f3n circulan dos hip\u00f3tesis plausibles. La primera es que encarna la nueva izquierda posibilista, dialogante. Una corriente que qued\u00f3 drenada por el maximalismo de Iglesias. Y se compara a Errej\u00f3n con Eduardo Madina o Toni Rold\u00e1n, que abandonaron el PSOE y Cs, respectivamente, porque antepusieron sus principios a los vientos electorales del momento.\nPero cabe tambi\u00e9n la interpretaci\u00f3n opuesta: Errej\u00f3n metamorfosea sus principios seg\u00fan sopla el aire. \u00bfC\u00f3mo sabemos que no es oportunista una persona que hablaba de \u201ccrear pueblo\u201d, alabando los populismos latinoamericanos, porque era lo que se llevaba en los a\u00f1os de indignaci\u00f3n post-15M, y que ahora se presenta como la izquierda pragm\u00e1tica, porque, casualmente, es la l\u00ednea electoralmente m\u00e1s exitosa en la Europa contempor\u00e1nea?\nNadie duda de su potente atractivo electoral, pero s\u00ed de su programa. Sumar\u00e1 votos por los errores de S\u00e1nchez e Iglesias. Pero \u00bfqu\u00e9 M\u00e1s Pa\u00eds quiere Errej\u00f3n? En relaci\u00f3n a Catalu\u00f1a \u00bfsigue defendiendo el derecho a la autodeterminaci\u00f3n? \u00bfContin\u00faa creyendo que \u201cel 15-M y el independentismo catal\u00e1n\u201d son \u201cdos oleadas destinadas a entenderse\u201d, que deben confluir y no enfrentarse? De esas declaraciones hace menos de tres a\u00f1os, pero, viendo c\u00f3mo est\u00e1 abordando esta campa\u00f1a, aqu\u00ed tambi\u00e9n parece que Errej\u00f3n ha cambiado ostensiblemente de rumbo.\nEl problema no son solo los giros ideol\u00f3gicos copernicanos de Errej\u00f3n, sino c\u00f3mo los presenta. En lugar de mostrar humildad intelectual, razonando los porqu\u00e9s de sus virajes, e incluyendo una cierta dosis de arrepentimiento, los oculta. Borra los tuits de apoyo al r\u00e9gimen de Maduro y, de la noche a la ma\u00f1ana, se considera heredero de la larga tradici\u00f3n verde europea. Una herencia, por cierto, muy inesperada, porque no nos constaba parentesco alguno.\nAs\u00ed que, \u00bfqu\u00e9 hay detr\u00e1s de Errej\u00f3n? \u00bfEl icono de una nueva izquierda europea o el fantasma de un populista que se disfraza de lo que sea para llegar al poder? Tiene un mes para aclararlo.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Populismo", "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Elecciones Generales 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Elecciones Generales", "Agrupaciones electores", "Elecciones", "Ideolog\u00edas", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}