{"id": "92e59c18-03be-408b-4d9d-caa8df2661ba", "content": "V\u00edctor Erice encuentra la piedra y el cielo en los or\u00edgenes de Oteiza\n\n\"El d\u00eda nace de la noche\", versaba Jorge Oteiza. El cineasta V\u00edctor Erice se ha empapado de la poes\u00eda del escultor vasco para crear una instalaci\u00f3n audiovisual basada en el monumento que\u00a0Oteiza y el arquitecto Luis Vallet dedicaron al m\u00fasico Aita Donostia (Jos\u00e9 Gonzalo Zulaika), y que est\u00e1 situado en la cima del monte Agi\u00f1a, en Lesaka (Navarra). El director ha presentado este martes en el Museo de Bellas Artes de Bilbao la filmaci\u00f3n Piedra y cielo, junto al director del museo bilba\u00edno, Miguel Zugaza. El responsable de la pinacoteca ha explicado durante la conferencia: \"Los dos espacios de la videoinstalaci\u00f3n nos llevan a la poes\u00eda de Oteiza\". \"Oteiza fue sobre todo un poeta\", ha dicho Erice, \"no solo por lo que escribi\u00f3, sino por el significado de su obra, y por el concepto de su vida\".\nLa instalaci\u00f3n es una incursi\u00f3n al interior del escultor de Orio (Gipuzkoa), y a toda su vida, desde su ni\u00f1ez y los miedos a los que se sobrepon\u00eda mirando al cielo, hasta el aprendizaje en Colombia, donde un grupo de poetas renovadores tomaron el nombre del libro de Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez, Piedra y cielo, para su proyecto de transformaci\u00f3n literaria. La obra ha sido producida por Nautilus Films para la Fundaci\u00f3n del Museo de Bellas Artes y patrocinada por la Fundaci\u00f3n BBVA.\nErice ha explicado ese c\u00edrculo que cerr\u00f3 el escultor oriotarra en su \u00e9poca en Colombia en la que coincidi\u00f3 en el tiempo con la Generaci\u00f3n de los Piedracielistas y el viaje que le llev\u00f3 a la cuenca del r\u00edo Magdalena para ver los yacimientos de San Agust\u00edn y \"abrazar\" a las grandes esculturas de piedra. Un viaje de cielo y tierra que \"posiblemente\" le devolvi\u00f3 el recuerdo, a\u00f1os despu\u00e9s, cuando tras la muerte de Aita Donostia, la Sociedad de Ciencias Aranzadi le encarg\u00f3 la escultura y ascendi\u00f3 por primera vez al monte Agi\u00f1a con sus numerosos monumentos prehist\u00f3ricos.\nComo la obra de Oteiza y Vallet, que tiene dos elementos, una estela funeraria y la capilla, la de Erice tiene otros dos mundos conectados: el Espacio D\u00eda, de 11 minutos y 3 segundos de duraci\u00f3n, y el Espacio Noche, de 6 minutos y 35 segundos. El sonido incluye la \u00faltima composici\u00f3n para piano de Aita Donostia, en 1954: Andante doloroso.\nLa proyecci\u00f3n de d\u00eda ofrece unas im\u00e1genes donde la naturaleza convive con las \"huellas de la historia\", mientras que la visi\u00f3n nocturna intenta captar \"algo de la dimensi\u00f3n metaf\u00edsica del escenario iluminado por la luna\", describe el autor. \"La filmaci\u00f3n de noche sigue el pensamiento de Oteiza: la noche es un espacio fundamental para la reflexi\u00f3n\", ha destacado Erice.\nEl cineasta ha reconocido que con este trabajo, adem\u00e1s, ha saldado una deuda que le ha pesado toda su vida. \"Con motivo del centenario de Oteiza, a quien conoc\u00ed, me encargaron un documental. No pude rodarlo por motivos de trabajo. Lo sent\u00ed mucho. Con Piedra y cielo saldo la deuda\", ha reconocido.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/12/2019, 20:01:45", "tags": ["Museo Bellas Artes Bilbao", "V\u00edctor Erice", "Pa\u00eds Vasco", "Museos", "Instituciones culturales", "Agenda cultural", "Agenda", "Europa", "Eventos", "Artes esc\u00e9nicas", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Espect\u00e1culos", "Arte", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}