{"id": "93108981-957c-4aef-491b-045d2d22eafe", "content": "24 horas faenando con siete marineros en la costa de Senegal\n", "date": "10/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Fotograf\u00eda color", "Senegal", "Pesca", "\u00c1frica central", "Fotograf\u00eda", "\u00c1frica subsahariana", "Artes pl\u00e1sticas", "\u00c1frica", "Arte"], "newspaper": "elpais"}