{"id": "9329dcb1-94c6-45c0-56f0-6e05aaf02c9c", "content": "Cuando en S\u00e3o Paulo se hizo de noche a las tres de la tarde\n\nDe repente, a las tres de la tarde, oscureci\u00f3 en S\u00e3o Paulo. La ciudad, al sureste de Brasil, est\u00e1 a m\u00e1s de 3.000 kil\u00f3metros de la Amazonia (norte), pero sinti\u00f3 este lunes durante varias horas el peso de la falta de conciencia que se tiene con los bosques y selvas del pa\u00eds. Los incendios, que se extend\u00edan desde hace d\u00edas por las \u00e1reas selv\u00e1ticas y se propagaban por los Estados de Acre, Rondonia, Mato Grosso y Mato Grosso del Sur \u2014alcanzando la triple frontera entre Brasil, Bolivia y Paraguay\u2014, y el mal tiempo fueronn los causantes de la oscuridad que se cerni\u00f3 sobre S\u00e3o Paulo. Inmensas \u00e1reas de la Amazonia y del Pantanal, otra reserva amenazada en el centro de Brasil, ard\u00edan en llamas y el fuerte humo, transportado por el viento en direcci\u00f3n al sureste, impregn\u00f3 el aire de la ciudad. De esta manera, \u201ccontribuy\u00f3\u201d la cat\u00e1strofe natural, seg\u00fan el meteor\u00f3logo Marcelo Pinheiro, del Instituto Climatempo, a que el cielo se oscureciera m\u00e1s de lo normal.\nBrasil vive la mayor oleada de incendios de los \u00faltimos cinco a\u00f1os, seg\u00fan el INPE. El instituto, vinculado al Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, ha registrado 71.497 focos entre el 1 de enero y este 18 de agosto. El n\u00famero de fuegos ha aumentado un 82% con respecto al mismo per\u00edodo del a\u00f1o pasado, cuando se registraron 39.194. La \u00faltima gran oleada fue en 2016, con 66.622 incendios entre esas fechas.\nAunque no se ha aclarado en qu\u00e9 medida han influido los incendios en las tinieblas que vivi\u00f3 S\u00e3o Paulo, los especialistas alertan desde hace d\u00edas sobre el fen\u00f3meno. El Instituto Nacional de Estudios Espaciales (INPE) admiti\u00f3 que un corredor de humo se instal\u00f3 en direcci\u00f3n al centro-sur del pa\u00eds y lleg\u00f3 a la ciudad. No obstante, al mismo tiempo, afirm\u00f3 que no era la principal causa de la oscuridad. Por su parte, la empresa de meteorolog\u00eda MetSul public\u00f3 en su cuenta de Twitter el pasado s\u00e1bado una fotograf\u00eda de la luna de color naranja vista desde la ciudad de Santana do Livramento, en la frontera de Brasil con Uruguay. La tonalidad se debi\u00f3, seg\u00fan explic\u00f3, al efecto \u00f3ptico generado por las part\u00edculas presentes en la atm\u00f3sfera y provenientes de los fuegos en el norte del pa\u00eds. El mismo fin de semana, el astr\u00f3nomo Jorge Melendez, profesor del Instituto de Astronom\u00eda, Geof\u00edsica y Ciencias Atmosf\u00e9ricas de la Universidad de S\u00e3o Paulo, advert\u00eda sobre el mismo fen\u00f3meno, visto desde S\u00e3o Paulo.\nLas im\u00e1genes de un gran incendio en el Estado de Rondonia, que hace frontera con Bolivia, circularon por las redes sociales durante el fin de semana. Tambi\u00e9n se difundi\u00f3 la fotograf\u00eda de su capital, Porto Velho, inmersa en una nube de humo. Entre las cinco y las seis de la tarde del lunes, im\u00e1genes de sat\u00e9lite en tiempo real de diversas empresas e instituciones internacionales \u2014entre ellas la NASA\u2014 mostraron una alta concentraci\u00f3n atmosf\u00e9rica de mon\u00f3xido de carbono (CO) en los Estados norte\u00f1os de Acre y Rondonia y en la regi\u00f3n central de Mato Grosso y Mato Grosso del Sur. El fuego tambi\u00e9n afect\u00f3 a lo largo del fin de semana a amplias zonas de Bolivia y Paraguay, que finalmente consiguieron controlar las llamas el lunes por la tarde, despu\u00e9s de que se quemaran alrededor de 21.000 hect\u00e1reas de la reserva Tres Gigantes, en la regi\u00f3n de la triple frontera.\nFires are burning across central South America. Yesterday #NOAA20's OMPS instrument detected the aerosol index - an index that detects the presence of particles like soot and dust in the atmosphere - in the vicinity of the fires. This can help inform air quality forecasts. https://t.co/lCMwTqWxtA\nEspecialistas y autoridades afirman que los incendios en la selva han sido causados por el clima seco \u2014en algunas regiones no llueve desde hace casi tres meses\u2014 y por la acci\u00f3n de terratenientes y asaltantes de tierras p\u00fablicas, que suelen quemar basura o zonas arboladas para abrirse paso por el terreno. El diario Folha de S. Paulo inform\u00f3 de que hacendados del Estado de Par\u00e1 hab\u00edan declarado el 10 de agosto, el \u201cd\u00eda del fuego\u201d. Durante las siguientes horas, el INPE registr\u00f3 una oleada de incendios en la regi\u00f3n. Por su parte, el Estado de Acre ha declarado estado de alerta ambiental por el aumento del n\u00famero de focos.\nLa regi\u00f3n est\u00e1 desde hace algunas semanas en el punto de mira internacional. El presidente Jair Bolsonaro critic\u00f3 los datos del INPE, que indican un fuerte aumento de la deforestaci\u00f3n en la Amazonia durante los primeros meses de su gobierno. Bolsonaro desacredit\u00f3 los n\u00fameros en un encuentro con corresponsales, algo que el presidente de la instituci\u00f3n, Ricardo Galv\u00e3o, contradijo p\u00fablicamente. El f\u00edsico acab\u00f3 siendo destituido.\nEl mandatario brasile\u00f1o, que desde la campa\u00f1a de 2018 se ha manifestado a favor de flexibilizar los controles que evitan la deforestaci\u00f3n, ha restado peso al Instituto Brasile\u00f1o del Medio Ambiente y de los Recursos Naturales Renovables y ha defendido que se permita la extracci\u00f3n minera en tierras ind\u00edgenas. Tambi\u00e9n ha entrado en ruta de colisi\u00f3n con Alemania y Noruega, que desde 2008 apoyan econ\u00f3micamente el Fondo Amazonia, uno de los responsables de financiar proyectos de preservaci\u00f3n de la selva brasile\u00f1a. Los dos pa\u00edses han congelado las ayudas.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Incendios forestales intencionados", "Ricardo Salles", "Inpe", "Incendios intencionados", "Amazonas", "Bolivia", "Paraguay", "S\u00e3o Paulo", "Jair Bolsonaro", "Incendios forestales", "Delitos ecol\u00f3gicos", "Reservas naturales", "Estado S\u00e3o Paulo", "Incendios", "Brasil", "Accidentes", "Espacios naturales", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Agroalimentaci\u00f3n", "Medio ambiente", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}