{"id": "93400a8d-53e3-45ef-53b2-8881a0e76272", "content": "El plan franco-alem\u00e1n de reparto de migrantes no logra convencer a los socios de la UE\n\nLa UE intenta hilvanar una f\u00f3rmula para responder a las llegadas de migrantes por el Mediterr\u00e1neo, pero sigue sin haber consenso. Los ministros del Interior debatieron ayer en Luxemburgo la propuesta de Alemania, Francia, Italia y Malta para reubicar a solicitantes de asilo rescatados en alta mar, pero la jornada concluy\u00f3 con el \u00fanico apoyo de Portugal, Luxemburgo e Irlanda. Espa\u00f1a, que reivindica ampliar el reparto a los migrantes econ\u00f3micos que llegan a sus costas, celebr\u00f3 al menos un enfoque m\u00e1s solidario con los pa\u00edses receptores.\nEl primer paso de este plan, que debe ser concretado en las pr\u00f3ximas semanas en sucesivas reuniones t\u00e9cnicas, es implementar un \u201cproyecto piloto\u201d que se limitar\u00e1 al Mediterr\u00e1neo central, la ruta usada por los migrantes que salen de T\u00fanez y Libia hacia Malta e Italia. La f\u00f3rmula plantea una r\u00e1pida reubicaci\u00f3n en otros pa\u00edses de los solicitantes de asilo \u2014y no de los llamados migrantes econ\u00f3micos\u2014 rescatados por cualquier embarcaci\u00f3n en alta mar. Este flanco del Mediterr\u00e1neo es actualmente el que menos presi\u00f3n migratoria soporta, pero es el que m\u00e1s tensiones ha generado el \u00faltimo a\u00f1o ante la negativa de Roma y La Valeta a abrir sus puertos a barcos de rescate.\nEl acuerdo a\u00fan no est\u00e1 cerrado y m\u00e1s pa\u00edses pueden unirse, pero algunos de sus participantes no han escondido su decepci\u00f3n ante la falta de adhesiones. \u201c\u00c9ramos siete ayer, \u00e9ramos siete esta ma\u00f1ana y seguimos siendo siete esta noche\u201d, lament\u00f3 en una rueda de prensa el ministro de Interior luxemburgu\u00e9s, Jean Asselborn, tras confirmar que tan solo Irlanda, Portugal y Luxemburgo han expresado su disposici\u00f3n a contribuir en el proyecto. La ministra de Interior italiana, Luciana Lamorgese, quiso tambi\u00e9n rebajar el entusiasmo sobre la capacidad del mecanismo para atajar futuras crisis. \u201cLa inmigraci\u00f3n es un problema complejo que no se resolver\u00e1 de un d\u00eda para otro\u201d, explic\u00f3 al t\u00e9rmino de la reuni\u00f3n.\nEspa\u00f1a y Grecia no se beneficiar\u00e1n de este reparto, pero nadie espera, por otro lado, que est\u00e9n entre los pa\u00edses de acogida. \u201cHay un punto en el que todos los pa\u00edses est\u00e1n de acuerdo y es que los pa\u00edses de primera llegada [incluidos Malta e Italia] no deben participar en la acogida\u201d, explican fuentes de la delegaci\u00f3n espa\u00f1ola.\nEl planteamiento del \u201cproyecto piloto\u201d provoc\u00f3 un en\u00e9rgico rechazo de Grecia, Chipre y Bulgaria. Este bloque de pa\u00edses firm\u00f3 una declaraci\u00f3n conjunta en la que llaman a extender el pacto a su \u00e1rea de influencia, convertida de nuevo en la ruta migratoria preferida para alcanzar Europa. Reivindican que la UE debe poner el foco en su frontera m\u00e1s \u201cvulnerable\u201d.\nLos datos avalan esa creciente preocupaci\u00f3n: en agosto, se produjo el mayor n\u00famero de llegadas a Grecia desde la firma del pacto con Turqu\u00eda en 2016. Y en Chipre se han multiplicado las entradas de 300 en los nueve primeros meses de 2018 a 5.000 en el mismo periodo de este a\u00f1o. La ruta es adem\u00e1s la m\u00e1s usada por refugiados que huyen de guerras y conflictos. La mayor\u00eda de los solicitantes de asilo en la zona procede de Afganist\u00e1n, y los tres pa\u00edses temen, adem\u00e1s, que la pr\u00f3xima incursi\u00f3n de las fuerzas turcas de Recep Tayyip Erdogan en las zonas controladas por las milicias kurdas pueda provocar un nuevo \u00e9xodo que desborde las previsiones.\nEl ministro espa\u00f1ol, Fernando Grande-Marlaska, que se hab\u00eda mostrado muy cr\u00edtico ante cualquier mecanismo que no incluyese todas las rutas mediterr\u00e1neas y todos los rescatados (no solo los solicitantes de asilo), evit\u00f3 esta vez rechazar de plano la f\u00f3rmula debatida ayer. La comitiva espa\u00f1ola no comparte el planteamiento y pide concreci\u00f3n, pero celebra la comprensi\u00f3n que ha percibido entre sus socios. \u201cEspa\u00f1a saluda este encuentro porque todos los pa\u00edses han estado de acuerdo en que los pa\u00edses de llegada hacen un gran esfuerzo y han coincidido en que no se puede limitar la soluci\u00f3n a un \u00e1rea del Mediterr\u00e1neo\u201d, se\u00f1alan fuentes del Ministerio del Interior espa\u00f1ol.\nEl plan franco-alem\u00e1n comenz\u00f3 a gestarse en febrero con la vocaci\u00f3n de aliviar las tensiones recurrentes por los desembarcos en Malta e Italia. Durante m\u00e1s de un a\u00f1o, los barcos de ONG que realizaban rescates en el Mediterr\u00e1neo central enfrentaron bloqueos en alta mar ante la negativa de Roma y La Valeta a abrir sus puertos si no exist\u00eda un acuerdo previo de distribuci\u00f3n de los rescatados. Los n\u00fameros siempre fueron modestos, pero la falta de solidaridad del conjunto del bloque europeo ha sido combustible para los discursos antiinmigraci\u00f3n.\nDel 27 de junio de 2018 hasta el pasado 24 de septiembre, apenas 1.097 personas han sido aceptadas por otros Estados miembros y Noruega en el marco de acuerdos de redistribuci\u00f3n improvisados en cada ocasi\u00f3n. 818 desde Malta y solo 279 desde Italia, seg\u00fan recoge un informe interno de la Comisi\u00f3n Europea. En ese tiempo, Espa\u00f1a acogi\u00f3 a m\u00e1s de mil rescatados en el Mediterr\u00e1neo central que llegaron a puertos espa\u00f1oles a bordo de buques como el Aquarius y el Open Arms.\nLa nueva coalici\u00f3n italiana formada por el Partido Democr\u00e1tico y el Movimiento 5 Estrellas ha recibido esta negociaci\u00f3n como un bal\u00f3n de ox\u00edgeno europeo poco despu\u00e9s de la abrupta salida del ministro del Interior Matteo Salvini, de la Liga, que hizo de la pol\u00edtica de puertos cerrados una estrategia electoral. La apuesta por este plan, aun siendo provisional, es precisamente un intento de neutralizar el surgimiento de nuevas fuerzas populistas.\nEn el subconsciente de los l\u00edderes europeos siguen muy presentes dos acontecimientos pasados que amenazan con regresar: la Gran Recesi\u00f3n y la crisis migratoria de 2015. En pleno repunte de las llegadas en el flanco Mediterr\u00e1neo Oriental, el ministro de Interior alem\u00e1n, Horst Seehofer, uno de los miembros de gabinete de Angela Merkel con un discurso m\u00e1s duro contra la inmigraci\u00f3n, alert\u00f3 este martes en Luxemburgo contra una eventual repetici\u00f3n de esta \u00faltima. \u201cSin una pol\u00edtica europea com\u00fan de asilo existe el peligro de que la inmigraci\u00f3n descontrolada llegue de nuevo a Europa. Hemos visto esto antes y no quiero que vuelva a suceder\u201d, se\u00f1al\u00f3 el pol\u00edtico conservador, miembro de la CSU b\u00e1vara.\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Comisi\u00f3n Europea", "Emigraci\u00f3n", "Inmigraci\u00f3n irregular", "Italia", "Grecia", "Pol\u00edtica migratoria", "Balcanes", "Inmigraci\u00f3n", "Europa occidental", "Europa sur", "Migraci\u00f3n", "Uni\u00f3n Europea", "Demograf\u00eda", "Europa", "Organizaciones internacionales", "Espa\u00f1a", "Relaciones exteriores", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}