{"id": "93422eb4-0683-48d0-61d6-8e25faaf066f", "content": "Las grandes fortunas cargan contra los pol\u00edticos por el bloqueo\n\nHay que detenerse, y no ser\u00e1 en balde, en el discurso pronunciado por Francisco Riberas en la clausura del XXII Congreso de la Empresa Familiar celebrado esta semana en Murcia. Los mensajes de los empresarios familiares, a cuyos congresos suelen acudir los principales l\u00edderes pol\u00edticos adem\u00e1s del Rey, siempre han tenido mucho altavoz. Pero en esta ocasi\u00f3n, la rotundidad de las palabras de Riberas, que oficia como presidente del Instituto de la Empresa Familiar (IEF) hasta mayo, y el momento en que se producen, en plena precampa\u00f1a electoral y con los partidos tir\u00e1ndose los trastos a la cabeza, les confiere mucho m\u00e1s impacto.\nEl evento y la ciudad estaban programados bastante antes que las repetidas elecciones, pero los caprichos del destino han permitido que sirva para medir la temperatura empresarial ante la cita del 10-N. Se vio en la tradicional encuesta interactiva que se hace desde 2008. Los cerca de 600 empresarios familiares, entre los que figuran muchas grandes fortunas del pa\u00eds, consideraron la falta de gobernabilidad como el mayor riesgo del pa\u00eds (por delante de las reformas estructurales, el desempleo y la demograf\u00eda) y dieron un escueto aprobado (5,33 sobre nueve, no se entiende muy bien por qu\u00e9 se califica sobre nueve y no sobre 10) a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica frente al 5,48 del a\u00f1o anterior. Asimismo, el 63% prev\u00e9 un crecimiento fr\u00e1gil frente al 41% de 2018.\nLa C\u00e1mara pide impulsar la relaci\u00f3n universidad-empresa. En l\u00ednea con el manifiesto firmado en Murcia por los representantes de la empresa familiar, la C\u00e1mara de Espa\u00f1a ha lanzado el informe \u2018Avanzando hacia la econom\u00eda del conocimiento\u2019, junto a la Comisi\u00f3n Universidad-Empresa. Con \u00e9l, la instituci\u00f3n que preside Jos\u00e9 Luis Bonet quiere despertar conciencias para impulsar la transferencia de conocimiento de la universidad a la empresa, una vieja reivindicaci\u00f3n. \u201cDebemos ser capaces de convertir la abundante y buena investigaci\u00f3n que se produce en el sistema universitario espa\u00f1ol en valor productivo\u201d, subray\u00f3 el empresario catal\u00e1n.\n\nEl C\u00edrculo insiste en sus peticiones. El C\u00edrculo de Empresarios tambi\u00e9n ha salido a la palestra. Sin salirse de sus peticiones habituales, el organismo que preside John de Zulueta ha insistido en reclamar medidas que estimulen el crecimiento y en lamentar que se ha perdido un a\u00f1o para hacer reformas. No hubo sorpresas: abaratamiento del despido, equiparaci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n entre trabajadores temporales e indefinidos, aumento de los a\u00f1os de cotizaci\u00f3n, incentivar los planes de pensiones privados y bajar todos los impuestos (sociedades, IRPF...).\n\nRepsol cumple un a\u00f1o gestionando kilovatios. Se cumple un a\u00f1o desde que Repsol oficializ\u00f3 su entrada en el sector el\u00e9ctrico con la compra de activos de Viesgo. Repsol Electricidad y Gas naci\u00f3 con 750.000 clientes y casi 3.000 megavatios (MW) de generaci\u00f3n. Fue una apuesta firme en la que se involucr\u00f3 el consejero delegado, Josu Jon Imaz, despu\u00e9s de que la empresa se desprendiera de su participaci\u00f3n en Naturgy (entonces Gas Natural). Eso supon\u00eda crecer para poder competir en un mercado cada vez m\u00e1s atomizado. Ahora, el objetivo de la empresa es alcanzar el mill\u00f3n de clientes tras haber superado los 900.000.\n\nPart\u00eda, pues, Riberas con ese sentimiento empresarial y los \u00e1nimos de la masa bastante exaltados por la ausencia de Pedro S\u00e1nchez, de la que se hab\u00edan enterado \u201cpor la prensa\u201d, y no le fue nada complicado construir una proclama bien armada que dio en el centro de la diana. Sin elevar el tono y con el rictus de templanza que le caracteriza, el tambi\u00e9n presidente de la multinacional Gestamp (l\u00edder mundial de componentes de autom\u00f3vil) se adentr\u00f3 en los terrenos movedizos que todos quer\u00edan o\u00edr. Era un discurso seguramente dirigido a S\u00e1nchez, pero fue la ministra de Hacienda, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero, sustituta del presidente a la que el respetable aplaudi\u00f3 con respeto, la receptora de la sacudida.\nSus palabras transmiten, en definitiva, lo que piensan los empresarios (no solo los familiares, que son casi todos) sobre la situaci\u00f3n pol\u00edtica y sobre los pol\u00edticos; pero que, normalmente suelen ocultar bajo el anonimato o se pierden con circunloquios anodinos. Ya en su intervenci\u00f3n en la apertura del congreso, un d\u00eda antes, Riberas hab\u00eda apuntado maneras, aunque sin pasarse, al advertir del peligro de la negativa imagen que proyectan los conflictos de Catalu\u00f1a y la falta de gobernabilidad sobre los inversores. Al tiempo ped\u00eda un cambio en el modelo educativo, que el IEF quiso convertir este a\u00f1o en el leitmotiv del Congreso.\n\u201cLos datos econ\u00f3micos del pa\u00eds son mejores que los del entorno, pero se nota la fatiga\u201d\n\u201cLlevamos mucho tiempo con debates donde impera la negatividad y el anti-todo\u201d\nEl martes fue de menos a m\u00e1s. Se desat\u00f3 y apunt\u00f3 directo al coraz\u00f3n. \u201cEn nuestro pa\u00eds, los datos macroecon\u00f3micos siguen siendo mejores que los de otros pa\u00edses de nuestro entorno, pero ya se empiezan a notar signos de fatiga y desaceleraci\u00f3n. Aunque parte de los problemas puedan tener su origen en la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda global, es necesario actuar aqu\u00ed en Espa\u00f1a, no podemos caer en la autocomplacencia\u201d, se\u00f1al\u00f3. Record\u00f3 que 2008 se hablaba del milagro econ\u00f3mico espa\u00f1ol y la crisis se ceb\u00f3 con Espa\u00f1a \u201ccon mayor virulencia que en otros, especialmente a nivel de empleo. No podemos permitirnos que esto se vuelva a repetir\u201d.\nTras esa advertencia, hizo un llamamiento a los partidos para que, \u201csea cual sea el resultado, dialoguen, busquen acuerdos y consensos que faciliten un Gobierno estable\u201d. \u201cNo nos podemos permitir nuevas situaciones de bloqueo que da\u00f1en la imagen que los ciudadanos tienen sobre el sistema pol\u00edtico y que evitan una necesaria acci\u00f3n de Gobierno. Es preciso conseguir amplios consensos que permitan abordar los grandes temas que marcar\u00e1n el futuro de Espa\u00f1a como son la educaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico o el sistema de pensiones, para generar un proyecto com\u00fan de pa\u00eds con un plan a largo plazo\u201d, enfatiz\u00f3.\nY remat\u00f3: \u201cEn Espa\u00f1a y en otras partes del mundo llevamos ya mucho tiempo con debates sociales y pol\u00edticos donde imperan la negatividad, la confrontaci\u00f3n y el descr\u00e9dito de los contrincantes. No existen nuevas ideas, solo cr\u00edticas anti-todo. Es preciso cuanto antes empezar a construir discursos en positivo, buscando soluciones, trabajando conjuntamente para dise\u00f1ar un futuro mejor\u201d.\n\u201cEs en esa labor constructiva en la que los empresarios familiares queremos participar, porque estamos convencidos de que nuestra aportaci\u00f3n, desde nuestra experiencia real en muchos \u00e1mbitos, puede ser muy valiosa y debe ser tenida en consideraci\u00f3n. Por eso nos toca dar un paso adelante con generosidad y decisi\u00f3n ya que el futuro del pa\u00eds y de nuestras empresas va a depender de lo que hagamos hoy\u201d, se ofgreci\u00f3 para terminar: \u201cNada m\u00e1s, por mi parte\u201d.\nY nada menos.\nLa foto refleja la cordialidad entre Francisco Riberas y la ministra Montero al llegar al Congreso. Pero eso no evit\u00f3 el duro discurso del empresario. Lo que quiz\u00e1 habr\u00eda tenido que aclarar Riberas es si, como aseguran en La Moncloa, el presidente avis\u00f3 con tiempo suficiente para cambiar el programa y si, una vez generada la pol\u00e9mica, transmitit\u00f3 a Presidencia que no hab\u00eda malestar por su parte y que estaba satisfecho con la presencia de las dos ministras (adem\u00e1s de Montero el lunes acudi\u00f3 la titular de Econom\u00eda, Nadia Calvi\u00f1o). No lo hizo. Qued\u00f3 la duda.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/03/2019, 20:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Presidencia Gobierno", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Elecciones", "Empresas", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}