{"id": "93b93435-1f3c-480a-450d-2a5116eba396", "content": "La toma de posesi\u00f3n de Isabel D\u00edaz Ayuso, en im\u00e1genes\n", "date": "08/19/2019, 19:01:45", "tags": ["Isabel D\u00edaz Ayuso", "PP Madrid", "Toma posesi\u00f3n", "PP", "Actos pol\u00edticos", "Madrid", "Partidos pol\u00edticos", "Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}