{"id": "93e04b10-a49f-42d0-50fc-bc86972627ec", "content": "La familia coloca el pend\u00f3n con el escudo de armas de los Franco sobre el f\u00e9retro\n\nEl plan A era situar sobre el f\u00e9retro del dictador, incluso dentro de la bas\u00edlica del Valle de los Ca\u00eddos, la bandera preconstitucional con el \u00e1guila de san Juan, que Franco tom\u00f3 prestada de los Reyes Cat\u00f3licos como estandarte de su r\u00e9gimen. Pero el Gobierno no lo permiti\u00f3 y la tuvieron que dejar a la entrada. El nieto var\u00f3n mayor, Francis Franco, la mostr\u00f3 primero en el portal de su casa, luego la llev\u00f3 hasta el recinto. Fue un momento de tensi\u00f3n con el Ejecutivo, que ya les hab\u00eda advertido de que no iba a consentir esa imagen. Fuentes oficiales volvieron a recordar a los Franco ese aviso durante el acto. Los Franco, a la salida, portaron el f\u00e9retro con el pend\u00f3n familiar y la cruz laureada de san Fernando que se convirti\u00f3 durante la dictadura en el escudo de armas del franquismo y lo acompa\u00f1aron con una corona de laurel con lazos con los colores de la bandera de Espa\u00f1a.\nLos nietos, los bisnietos y hasta el albacea familiar, el abogado Luis Felipe Utrera-Molina, llevaban flores y mostraron en sus chaquetas o abrigos crespones con la bandera de Espa\u00f1a. M\u00e1s tarde, la familia coloc\u00f3 la bandera preconstitucional en uno de los veh\u00edculos en los que se trasladaron del Valle de los Ca\u00eddos al cementerio de Mingorrubio.\nEl pend\u00f3n de los Franco se cre\u00f3 en 1940 y el dictador lo us\u00f3 como estandarte hasta su muerte, en 1975. Por ejemplo, en su coche oficial. Esa divisa consta de una banda y dos dragantes con las columnas de H\u00e9rcules, que tienen el fuste en plata, la base y el capitel corintio en oro y las dos timbradas con una corona imperial en la columna pr\u00f3xima al lado del m\u00e1stil y otra corona real abierta en la m\u00e1s alejada. Para su composici\u00f3n se us\u00f3 la banda real de Castilla, que era la que tuvieron los reyes de Castilla y, m\u00e1s tarde, los Habsburgo. Los dragantes son figuras que representan una cabeza de drag\u00f3n con la boca abierta, mordiendo o tragando alguna cosa.\nLa banda real de Castilla era el estandarte que utilizaba la corona de Castilla en las batallas para se\u00f1alar a las tropas su presencia y para identificar su posici\u00f3n. La ense\u00f1a original se uni\u00f3 en la simbolog\u00eda del rey de Castilla al pend\u00f3n her\u00e1ldico y fue creada en 1332 por Alfonso XI. Su color primitivo era p\u00farpura, con una banda de oro, adornada con los dos dragantes de oro y las columnas de H\u00e9rcules, la inferior con la corona imperial y la leyenda \"Plus\" y la superior de corona nacional y la leyenda \"Ultra\". Las columnas de H\u00e9rcules presentes en esa ense\u00f1a tuvieron un origen mitol\u00f3gico, en alusi\u00f3n al estrecho de Gibraltar, y fijaban el l\u00edmite del mundo conocido en la antig\u00fcedad.\nLa Banda de Castilla y las Columnas de H\u00e9rcules formaron parte del escudo personal que emple\u00f3 Franco como jefe de Estado durante su r\u00e9gimen. En este escudo figura la cruz laureada de san Fernando y una corona abierta denominada corona militar de caudillaje.\nLa laureada de san Fernando, es decir, la Real y Militar Orden de San Fernando, es la m\u00e1s preciada condecoraci\u00f3n militar en Espa\u00f1a y hace referencia al rey Fernando III de Castilla. Fue creada con un decreto el 31 de agosto de 1811 por las Cortes de C\u00e1diz y convalidada por Fernando VII, el 10 de julio de 1815. Su concesi\u00f3n acarrea el ingreso en la Real y Militar Orden de San Fernando, primera Orden espa\u00f1ola de car\u00e1cter militar, y presupone \u201chonrar el reconocido valor heroico y el muy distinguido, como virtudes que, con abnegaci\u00f3n, inducen a acometer acciones excepcionales o extraordinarias, individuales o colectivas, siempre en servicio y beneficio de Espa\u00f1a\u201d.\nEsta condecoraci\u00f3n que pueden recibir los componentes de las Fuerzas Armadas y la Guardia Civil, y civiles que presten servicios en esas fuerzas, premia hechos o servicios militares, individuales o colectivos, con inminente riesgo de la propia vida y siempre en servicio y beneficio de la Patria o de la paz y seguridad de la comunidad internacional. Las acciones recompensadas con \u201cLa Laureada\u201d deber\u00e1n ser realizadas durante el transcurso de conflictos armados o de operaciones militares que requieran el uso de la fuerza armada.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Her\u00e1ldica", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}