{"id": "93f50576-7119-43af-42e4-a31a3a2c31f5", "content": "Errej\u00f3n renuncia a su acta de diputado en la Asamblea de Madrid\n\n\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n ha renunciado este lunes a su acta como parlamentario auton\u00f3mico. El candidato de M\u00e1s Pa\u00eds a la Presidencia del Gobierno y hasta ahora diputado en la Asamblea de Madrid culmina as\u00ed el proceso de salida del organismo auton\u00f3mico para centrarse en la campa\u00f1a electoral. \"Queremos una transici\u00f3n coherente y progresiva: en precampa\u00f1a lo hicimos con la portavoc\u00eda y ahora con el acta. La transici\u00f3n terminar\u00e1 tras el 10 de noviembre con un grupo fuerte en la Asamblea y un grupo fuerte en el Congreso\", han asegurado fuentes de M\u00e1s Madrid, la marca regional que fund\u00f3 Errej\u00f3n hace apenas 10 meses cuando abandon\u00f3 Podemos.\nEl primer movimiento interno en M\u00e1s Madrid se produjo el pasado 28 de septiembre cuando Pablo G\u00f3mez Perpiny\u00e0, hasta entonces presidente del grupo parlamentario, fue nombrado portavoz en sustituci\u00f3n de Errej\u00f3n. El l\u00edder de la formaci\u00f3n pas\u00f3 a ocupar el cargo de presidente y la coordinaci\u00f3n pol\u00edtica del grupo. El nombramiento se formaliz\u00f3 d\u00edas despu\u00e9s de que Errej\u00f3n anunciase que encabezar\u00eda la candidatura del reci\u00e9n nacido M\u00e1s Pa\u00eds a las elecciones generales del pr\u00f3ximo 10 de noviembre. El esca\u00f1o de Errej\u00f3n en la Asamblea madrile\u00f1a pasar\u00e1 a ocuparlo Loreto Arenillas.\nLa salida de Errej\u00f3n del grupo auton\u00f3mico se une a la retirada de Manuela Carmena el pasado 26 de mayo. La exalcaldesa anunci\u00f3 entonces que dejaba la pol\u00edtica para dedicarse a otras tareas personales. Carmena se ha reincorporado a la actividad p\u00fablica en la campa\u00f1a de M\u00e1s Pa\u00eds. La exregidora participar\u00e1 en dos actos de campa\u00f1a con Errej\u00f3n. El primero, a falta de que se cierren los detalles, ser\u00e1 este mi\u00e9rcoles en Bilbao. La juez, adem\u00e1s, es cabeza de cartel en el cierre que M\u00e1s Pa\u00eds va a organizar en el recinto Madrid Arena de la capital.\nM\u00e1s Madrid,\u00a0un proyecto con apenas diez meses de vida que logr\u00f3 imponerse en las elecciones municipales de la capital e irrumpir con un resultado hist\u00f3rico en la Asamblea (20 diputados), se ha quedado sin sus caras m\u00e1s visibles. Sin tiempo para construir una estructura regional, la formaci\u00f3n digiere las tensiones internas provocadas por la decisi\u00f3n de presentarse a las generales de noviembre \u2014como M\u00e1s Pa\u00eds\u2014, avalada por las bases.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/04/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "M\u00e1s Madrid", "Asamblea Madrid", "Elecciones Generales 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Elecciones Generales", "Agrupaciones electores", "Parlamentos auton\u00f3micos", "Parlamento", "Elecciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}