{"id": "948f0b46-3cbb-4d60-4989-d3b8069203c3", "content": "Rosa D\u00edez y Vidal Quadras se acercan a Espa\u00f1a Suma\n\nEl PP le pide que vuelva a la pol\u00edtica y la ex dirigente de UPyD se deja querer: \"Echo mucho de menos el Congreso\"\nEl PP ha llevado al Congreso de los Diputados, por primera vez, el debate de ideas de Espa\u00f1a Suma, con un coloquio constitucionalista centrado en la defensa de lo \"com\u00fan\" frente al intento divisorio del independentismo catal\u00e1n. La gran novedad del acto ha sido la presencia, como ponente, de la ex dirigente de UPyDRosa D\u00edez, a la que los populares han tentado para que vuelva la pol\u00edtica activa, en el marco de Espa\u00f1a Suma. Ella ha reconocido que \"echa de menos\" el Congreso y se ha dejado querer, aunque ha recordado que es \"socialdem\u00f3crata\".\nAl acto, organizado por el Grupo Parlamentario Popular, han acudido miembros de otros partidos, como Cristiano Brown, presidente de UPyD; Roberto Hern\u00e1ndez, diputado de Ciudadanos; y Sergio Sayas, de UPN. \nPero, tras D\u00edez, todas las miradas se han posado sobre Alejo Vidal Quadras. Al finalizar el acto, el ex dirigente de PP y Vox ha asegurado que \"este PP\" le \"gusta m\u00e1s\" que el de Rajoy, que ve que Espa\u00f1a Suma es una buena idea y, por tanto, no entiende la reticencia de Santiago Abascal a acudir a este acto.\nEn el cierre del coloquio, Casado ha reivindicado que \"una naci\u00f3n de ciudadanos libres e iguales es una construcci\u00f3n pol\u00edtica y \u00e9ticamente superior a una naci\u00f3n conformada por yuxtaposici\u00f3n de identidades\", y que \"la Constituci\u00f3n s\u00ed tiene l\u00edmite materiales\" que sirven de parapeto contra \"el ataque combinado\" contra \"la definici\u00f3n de Espa\u00f1a como naci\u00f3n plural\". O sea, contra \"el modelo auton\u00f3mico\".\n\"No es la Constituci\u00f3n el problema. Los forcejeos extremistas que buscan erosionarla le rinden el mejor homenaje\", ha enfatizado el presidente del PP. \nEn ese momento, Casado ha hecho una menci\u00f3n contra el identitarismo que tambi\u00e9n existe a la derecha del PP: \"No cabe un nacionalismo espa\u00f1ol opuesto a diversos nacionalismos perif\u00e9ricos, porque Espa\u00f1a no necesita construirse como naci\u00f3n: ya lo es\". \nPara Casado, \"no se trata \u00fanicamente de evitar la secesi\u00f3n de un territorio. Se trata de impedir la definitiva desnacionalizaci\u00f3n de Espa\u00f1a\" y de evitar que \"para satisfacer el atavismo de unos pocos, se le arrebate la ciudadanos a todos\". El l\u00edder de la oposici\u00f3n ha defendido el papel del Rey, que \"en estos \u00faltimos meses ha demostrado una vez m\u00e1s la responsabilidad con la que ejerce su tarea\".\nCayetana \u00c1lvarez de Toledo, portavoz parlamentaria del PP, ha abierto la jornada con una encendida defensa de la unidad (tambi\u00e9n electoral) de los constitucionalistas \"frente al desaf\u00edo separatista\". \"La reagrupaci\u00f3n de los partidos pol\u00edticos que compart\u00edan lo mismo no se ha producido. Creo que acabar\u00e1 ocurriendo, porque es bueno para Espa\u00f1a\", a pesar de las \"jugarretas electoralistas\" de partidos como Ciudadanos.\n\"Rosa D\u00edez tiene que estar en la pol\u00edtica activa\", ha incidido \u00c1lvarez de Toledo. La ex dirigente del PSOE y UPyD se ha preguntado qui\u00e9n le iba a decir a ella que acabar\u00eda participando en un acto de un partido que la nombr\u00f3 \"azote\", en referencia a su oposici\u00f3n beligerante contra Mariano Rajoy. \nYa metida en harina, ha querido hacer autocr\u00edtica: \"Durante muchos a\u00f1os, nos descuidamos. Hoy no hay espa\u00f1oles que hablen en nombre de Espa\u00f1a. Hay gallegos, vascos... pero no que hablen en nombre de lo que es de todos\". \nLa ex diputada ha asegurado que si un Gobierno \"cede al chantaje\" de los independentistas, \"retroceder\u00edamos 40 a\u00f1os hacia una Espa\u00f1a menos democr\u00e1tica\". \"Al final vamos a ganar. No nos podemos permitir el lujo de no ganar. Se lo debemos a nuestros mayores y a los que llevaron a cabo la Transici\u00f3n\", ha dicho. \nPor \u00faltimo, Rosa D\u00edez ha asegurado que echa de menos el Congreso. Casado le ha contestado que tambi\u00e9n se le echa de menos a ella, y \u00c1lvarez de Toledo la ha conminado a volver a la pol\u00edtica activa\nEl presidente del PP de Catalu\u00f1a, Alejandro Fern\u00e1ndez, ha a\u00f1adido que la coalici\u00f3n no debe ser solamente utilitarista para aprovechar \"los recovecos de la Ley D'Hondt\", sino que sea un instrumento para combatir el \"nacionalismo identitario\". \"Parece que vamos perdiendo, pero al final siempre ganamos\".\nA su juicio, el auge del identitarismo hace avanzar, tambi\u00e9n, al regionalismo. \"No hay un punto intermedio entre la libertad individual y la tribu; siempre he tenido la sensaci\u00f3n de que el regionalismo confunde la pol\u00edtica con gobernar\". \nSe trata de un punto de vista distinto al de otros dirigentes regionales del PP, como Alfonso Alonso (Pa\u00eds Vasco), Isabel Bonig (Comunidad Valenciana) o Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o (Galicia), que tienen una mayor querencia por el acento regional. \nFern\u00e1ndez ha criticado que la estrategia del Gobierno actual \"pastelee\" con los independentistas y con ello desactive cualquier gran alianza constitucionalista en Catalu\u00f1a. \"Estamos en la \u00e9poca de los velocirraptores\", en la que los pol\u00edticos llevan a cabo pol\u00edticas \"de consumo r\u00e1pido\", con \"gur\u00faes que se dedican a manipular a la opini\u00f3n p\u00fablica\".\n\"Todo por la patria\", ha comenzado diciendo el escritor y acad\u00e9mico de la lengua \u00c1lvaro Pombo. El fundador de UPyD -que se ha definido como \"apol\u00edtico\"- ha defendido \"el patriotismo constitucional\", pero no el \"patriotismo de las patrias\". Ha le\u00eddo un soneto de G\u00f3ngora, A C\u00f3rdoba (\"iOh patria, oh flor de Espa\u00f1a!\") como ejemplo de amor por la patria chica sin caer en el nacionalismo.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEs un gran acierto. Son dos extraordinarios pol\u00edticos", "date": "09/15/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}