{"id": "94fb5d4a-f47a-4ac5-6bfe-72fdd4f93f61", "content": "Un lazo amarillo de quita y pon ante el Rey en los Premios Princesa de Girona\n\nEl matem\u00e1tico Xavier Ros-Oton recibi\u00f3 con el lazo amarillo el galard\u00f3n de los Premios en la ceremonia oficial, pero en las fotos que facilita Casa Real de antes del acto y de despu\u00e9s, del encuentro privado con los Reyes, se aprecia que no lo luce.\nMientras la Familia Real entregaba los Premios Princesa de Girona en el Palacio de Congresos de Catalu\u00f1a, a unos metros los independentistas se manifestaban contra la presencia del Rey en Barcelona e imped\u00edan el acceso al recinto de algunos invitados rezagados. Dentro, tanto Felipe VI como la Princesa, a pesar de la burbuja en que se convirti\u00f3 el recinto, tambi\u00e9n convivieron con el reto secesionista. El matem\u00e1tico Xavier Ros-Oton luc\u00eda en la solapa de su chaqueta un lazo amarillo, s\u00edmbolo que no porta ni a la llegada de los Reyes al auditorio ni en las im\u00e1genes del tradicional encuentro privado de la Familia Real con los premiados e invitados.\nRos-Oton fue uno de los cinco j\u00f3venes galardonados. En su caso, ha sido distinguido por ser uno de los matem\u00e1ticos m\u00e1s brillantes y con m\u00e1s impacto a escala mundial en su franja de edad. Su investigaci\u00f3n sobre ecuaciones en derivadas parciales, un campo central en muchas disciplinas cient\u00edficas, ha tenido una repercusi\u00f3n muy destacada en la comunidad cient\u00edfica. \nNaci\u00f3 en Barcelona en 1988 pero reside en Suiza donde actualmente es profesor lector de matem\u00e1ticas en el Instituto de Matem\u00e1ticas de la Universidad de Z\u00farich. Port\u00f3 el lazo amarillo durante toda la ceremonia de entrega de los premios, algo que no impidi\u00f3 que se levantara, junto al resto de j\u00f3venes premiados, a aplaudir el discurso de la Princesa Leonor o que tambi\u00e9n aplaudiera cuando todo el auditorio lo hizo cuando el Rey advirti\u00f3 de que en Catalu\u00f1a no cab\u00eda \"ni la violencia ni la intolerancia\". \nEl lazo amarillo, no obstante, no aparece en los proleg\u00f3menos de la gala y desaparece de su chaqueta cuando termina el acto, tal y como se aprecia en las im\u00e1genes oficiales facilitadas, cuando se procede al momento m\u00e1s privado del evento, cuando los Reyes departen con los premiados e invitados, mientras se asiste a un c\u00f3ctel alejado de los medios de comunicaci\u00f3n.\nEl propio Ros-Oton ha confirmado que s\u00f3lo se puso el lazo amarillo -s\u00edmbolo independentista para pedir la libertad de los pol\u00edticos presos por el 1-O- para subir al escenario. \"En la cena con la fundaci\u00f3n y los patronos ya no lo llevaba\". Aunque lo port\u00f3 de manera puntual, ha defendido su uso en una entrevista en Ser Catalu\u00f1a: \"Es algo que deber\u00eda ser normal. No va en contra de nadie, me lo hubiese puesto igual si no hubiese estado all\u00ed la Familia Real, no quiero que se entienda como un ataque personal a nadie, simplemente representa una opini\u00f3n mayoritaria en Catalu\u00f1a\".\nRos-Oton expres\u00f3, en una entrevista con TVE antes de la gala, su visi\u00f3n cr\u00edtica con la universidad espa\u00f1ola. \"Hay gente muy buena en las universidades, pero me da que son la excepci\u00f3n al margen del sistema. Gente o centros muy buenos, pero falta muchas m\u00e1s internacionalizaci\u00f3n de las universidades, pol\u00edticas de fomento de investigaci\u00f3n y captaci\u00f3n de talento. No s\u00f3lo es cuesti\u00f3n de talento, sino de voluntad pol\u00edtica, que parece que no la hay\".\nPara el matem\u00e1tico, el premio Princesa de Girona supone \"una alegr\u00eda, un reconocimiento importante\", dijo a TVE, \"y en parte una excusa para celebrar con amigos, familiares y colaboradores el trabajo hecho en los \u00faltimos a\u00f1os y un incentivo para seguir trabajando\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nCaramba, me extra\u00f1a que este joven matem\u00e1tico defienda la internacionalizaci\u00f3n de la universidad y no sepa a d\u00f3nde quieren llevar la universidad los del lazo amarillo: razonamientos aldeanos y ausencia de pensamiento cr\u00edtico. Sabr\u00e1 mucho de c\u00e1lculo diferencial pero quiz\u00e1 desconozca qu\u00e9 es un Estado de derecho.", "date": "11/06/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}