{"id": "95085910-9499-4cd9-664c-243c0d1a284e", "content": "Agricultores alemanes fracasan en su demanda al Gobierno por no proteger el clima\n\nEn las calles y tambi\u00e9n en los tribunales. Los activistas del clima y tres familias afectadas han sentado este jueves al Gobierno alem\u00e1n en el banquillo para exigirle que cumpla su compromiso de reducci\u00f3n de gases de efecto invernadero en una demanda que ha resultado infructuosa. Los productores agr\u00edcolas aseguran que el calentamiento de la atm\u00f3sfera afecta a sus derechos fundamentales y consideran legalmente exigibles los objetivos de reducci\u00f3n que el Ejecutivo de Berl\u00edn fij\u00f3 para 2020 y que ya ha reconocido que no va a lograr cumplir. Ovejas sin pasto, manzanas podridas y campos inundados son algunos de los efectos que las familias afectadas atribuyen a la falta de acci\u00f3n el Ejecutivo. La demanda fue desestimada el mismo jueves, por considerar los jueces que \"hay que respetar el margen de acci\u00f3n\" del Gobierno. Pero el resultado era casi lo de menos en un proceso cargado de simbolismo y que a\u00f1ade presi\u00f3n al Ejecutivo para actuar.\nLa calle que da acceso al tribunal administrativo de Berl\u00edn ha amanecido este jueves cortada y con dos tractores a las puertas del edificio, dejando claro que el de hoy era un juicio extraordinario. Activistas, afectados y periodistas se agolpaban a las puertas del tribunal. \u201cCada vez m\u00e1s gente nos apoya. El cambio clim\u00e1tico es obra del hombre y hay que luchar contra \u00e9l\u201d, explicaba a este diario antes de la vista Heiner L\u00fctcke Schwienhorst, productor lechero en el Estado de Brandeburgo y uno de los demandantes, apoyados por la organizaci\u00f3n ecologista Greenpeace.\nYa en la sala, el juez ha explicado que nunca antes la habitaci\u00f3n en la que se celebr\u00f3 la vista se hab\u00eda quedado peque\u00f1a. Cerca de un centenar de activistas han acudido como testigos a la vista en la que cada familia de productores ecol\u00f3gicos ha explicado durante cinco minutos porqu\u00e9 hab\u00edan presentado la demanda y cu\u00e1les han sido los efectos del cambio clim\u00e1tico en sus vidas y en su actividad profesional. J\u00f6rg Backsen, cuya familia cr\u00eda ovejas en una isla del mar del norte, donde el agua va ganando terreno y reduciendo la superficie de pasto para los animales. En Pellworm, la isla en la que viven, los episodios clim\u00e1ticos extremos como las sequ\u00edas y las inundaciones se sienten con especial intensidad. Ha explicado que el verano de 2018 fue especialmente seco y, sobre todo, que los embalses acumularon muy poco agua y que eso les caus\u00f3 una ca\u00edda del 40% de los beneficios.\nUn miembro de la familia L\u00fctcke ha explicado que el a\u00f1o pasado vivieron d\u00edas con 35 y 37 grados, algo que no hab\u00edan visto desde hac\u00eda d\u00e9cadas, y que eso les ha abocado a \u201ccalamidades extremas\u201d. \u201cLos animales no pod\u00edan salir a pastar. Ten\u00edan que quedarse dentro del establo porque hac\u00eda demasiado calor y el pasto estaba seco\u201d. La familia perdi\u00f3 la mitad de la cosecha para forraje ese a\u00f1o, ha dicho.\nPor \u00faltimo, Blohm Horst, productor de frutas ha explicado que el invierno es demasiado c\u00e1lido para impedir la propagaci\u00f3n de los par\u00e1sitos y que, al menos, cuatro hect\u00e1reas de cerezos se echaron a perder afectados por la mosca de la cereza. Sus frutales, ha asegurado, florecen ahora un mes antes. En pleno juicio ha sacado una manzana con lunares marrones y podridos para ilustrar el efecto en la fruta del cambio de las temperaturas. \u201cLlevo toda mi vida en contacto con la naturaleza y nunca hab\u00eda visto algo similar\u201d, ha dicho Horst en una emotiva intervenci\u00f3n que ha provocado un aplauso.\nEl Ejecutivo de Angela Merkel se hab\u00eda comprometido a reducir sus emisiones de gases de efecto invernadero en un 40% para 2020. Pero el a\u00f1o pasado, el propio Gobierno reconoci\u00f3 que no iba a ser capaz de cumplir con el objetivo y que la reducci\u00f3n ascender\u00eda apenas al 32%. Los ecologistas creen, sin embargo, que Berl\u00edn est\u00e1 a\u00fan a tiempo y piden reducir el uso del carb\u00f3n, responsable de buena parte de las emisiones contaminantes. El Ejecutivo no fij\u00f3 sus compromisos por ley, sino que fue una decisi\u00f3n del Consejo de Ministros, por lo que parte del proceso ha versado sobre si esos objetivos son jur\u00eddicamente vinculantes. Pero los jueces han considerado que los planes de reducci\u00f3n del Gobierno son objetivos pol\u00edticos y no legalmente vinculantes y que los demandantes no han probado suficientemente que las medidas del Gobierno son inadecuadas. Sosten\u00edan los demandantes que el cambio clim\u00e1tico amenaza su \u201cderecho a la vida y a la salud\u201d a su trabajo y a sus propiedades.\nLa presi\u00f3n que ejerce en Alemania la opini\u00f3n p\u00fablica para que el Gobierno act\u00fae para reducir el calentamiento clim\u00e1tico es enorme, en un pa\u00eds en el que el medio ambiente figura a menudo como principal preocupaci\u00f3n en las encuestas. El movimiento de estudiantes Fridays for Future se echa a la calle cada viernes y en la \u00faltima huelga clim\u00e1tica del pasado septiembre 1,4 millones de personas salieron a manifestarse en toda Alemania.\nPaquete clim\u00e1tico\nEse mismo d\u00eda, el Ejecutivo present\u00f3 un gran paquete clim\u00e1tico de 54.000 millones de euros por el que puso precio al\u00a0CO2, encareci\u00f3 los billetes de avi\u00f3n, abarat\u00f3 los de tren y estableci\u00f3 diversas ayudas para la transici\u00f3n energ\u00e9tica. El paquete fue considerado insuficiente por los ecologistas y tambi\u00e9n por Los Verdes, el partido en ascensi\u00f3n imparable, que ha logrado situarse como segunda fuerza en los sondeos de intenci\u00f3n de voto. \u201cEl paquete clim\u00e1tico fue un paso necesario pero peque\u00f1o. Necesitamos mucho m\u00e1s\u201d, opina Schwienhorst, uno de los demandantes a las puertas del juzgado.\nLa acci\u00f3n de la justicia clim\u00e1tica en Alemania tiene un precedente reciente, despu\u00e9s de que en 2017 se admitiera a tr\u00e1mite la demanda de un campesino peruano que exig\u00eda compensaci\u00f3n por parte de una empresa el\u00e9ctrica alemana, para paliar los estragos que el calentamiento del planeta est\u00e1 causando en su valle. El gran precedente sin embargo, se encuentra en Holanda, donde la Justicia orden\u00f3 al Gobierno en 2015 que redujera los gases causantes del efecto invernadero (CO2). En la Corte Europea de Justicia hay tambi\u00e9n pendiente una demanda de diez familias afectadas y en Estados Unidos un grupo de adolescentes demand\u00f3 al Gobierno por su responsabilidad en la crisis clim\u00e1tica.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/31/2019, 20:01:45", "tags": ["Movimiento \"Fridays For Future\"", "Emergencia clim\u00e1tica", "Ecologistas", "Alemania", "Alertas ambientales", "Organizaciones medioambientales", "Cambio clim\u00e1tico", "Centroeuropa", "Movimientos sociales", "Protecci\u00f3n ambiental", "Problemas ambientales", "Europa", "Medio ambiente", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}