{"id": "95786dc1-d772-49fa-47d7-6ff47ac90a5a", "content": "El PSOE se lanza contra Errej\u00f3n, que le est\u00e1 ara\u00f1ando votos seg\u00fan las encuestas\n\nEl PSOE ha abandonado el tono c\u00e1ndido con el que recibi\u00f3 el regreso de \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n a la arena pol\u00edtica nacional. La competencia entre M\u00e1s Madrid y Unidas Podemos se contempl\u00f3 en Ferraz en un primer momento como una forma m\u00e1s de debilitar el 10 de noviembre a Pablo Iglesias. Incluso antes del verano se utiliz\u00f3 como una medida de presi\u00f3n a Podemos para que renunciara a la coalici\u00f3n. Pero ahora el PSOE ha visto que Errej\u00f3n tambi\u00e9n est\u00e1 penetrando en su electorado y frena el crecimiento que esperaban, as\u00ed que los socialistas han girado el discurso y este lunes empezaron a golpear duro al madrile\u00f1o. \u201cEs parte del problema\u201d, sentenci\u00f3 la n\u00famero dos del PSOE, Adriana Lastra.\nEl cambio es notable y llega justo cuando se han publicado varias encuestas que se\u00f1alan que el PSOE est\u00e1 estancado o incluso podr\u00eda perder alg\u00fan esca\u00f1o. Los socialistas insisten en p\u00fablico en que esas encuestas no son realistas, y creen que Errej\u00f3n sobre todo le que quita votos a Podemos. Desde el entorno de Pedro S\u00e1nchez se\u00f1alan que lo poco que le pueda quitar el l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds lo compensar\u00e1n con creces por el crecimiento que tendr\u00e1n por el centro y de votantes de Ciudadanos, pero las encuestas publicadas de momento se\u00f1alan otra cosa. Y el cambio de discurso es muy claro.\nEl presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, explic\u00f3 en Antena 3 que su equipo ha alertado en las \u00faltimas semanas de \u201clas amenazas que se ciernen sobre la econom\u00eda internacional y la europea, y por tanto sobre la econom\u00eda espa\u00f1ola\u201d. S\u00e1nchez achac\u00f3 el enfriamiento \u00fanicamente a factores externos. Y de alguna manera minimiz\u00f3 el impacto de la m\u00e1s que probable desaceleraci\u00f3n: \u201cLa creaci\u00f3n de empleo asciende a 480.000 puestos de trabajo en 12 meses, la econom\u00eda sigue creciendo el doble que la media europea y seguimos reduciendo la deuda p\u00fablica y el d\u00e9ficit\u201d. En el plano pol\u00edtico, critic\u00f3 al PP \u2014 \u201cno se puede ir de moderado y pactar con la ultraderecha\u201d\u2014 y reiter\u00f3 que la exhumaci\u00f3n de Franco se producir\u00e1 \u201cen octubre\u201d, pese a las acusaciones de electoralismo.\n\u201cHay diferencias muy notables de c\u00f3mo entienden la pol\u00edtica Errej\u00f3n e Iglesias. El l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds propuso en la Comunidad algo que parecer\u00eda ciencia ficci\u00f3n pensando como Iglesias: dar los votos gratis a \u00c1ngel Gabilondo aunque contara con Ciudadanos para evitar que la ultraderecha tuviera influencia en el Gobierno, como ahora tiene. He visto cosas que ha dicho y ha hecho que me parecen positivas y esperanzadoras\u201d, afirm\u00f3 Pedro S\u00e1nchez cuando el exl\u00edder de Podemos todav\u00eda no hab\u00eda confirmado su candidatura, casi abri\u00e9ndole los brazos.\nLa consigna, m\u00e1s tarde, era que la aparici\u00f3n de M\u00e1s Pa\u00eds no afecta al PSOE, porque se trata de una recomposici\u00f3n del espacio de Podemos. Sin embargo, en privado varios dirigentes socialistas admit\u00edan que en algunos lugares, en especial en Madrid pero tambi\u00e9n en comunidades como Galicia o Andaluc\u00eda, Errej\u00f3n puede morder en el electorado socialista y al menos impedir que tenga m\u00e1s diputados, algo que ser\u00eda un fiasco despu\u00e9s de que el presidente se\u00f1alara a los dirigentes socialistas m\u00e1s dudosos que con la repetici\u00f3n de elecciones el PSOE crecer\u00eda bastante en esca\u00f1os.\nEste lunes el tono cambi\u00f3 radicalmente. \u201cParece que se presenta como \u00e1rbitro de la izquierda. Quien quiera que haya Gobierno progresista tiene que votar directamente a S\u00e1nchez, no hay jugadas dobles o triples\u201d, carg\u00f3 Adriana Lastra contra el l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds. La vicesecretaria general socialista record\u00f3 en TVE lo que muchos dirigentes ven\u00edan destacando en privado los \u00faltimos d\u00edas: que Errej\u00f3n, cuando formaba parte de Podemos, tambi\u00e9n se opuso a la investidura de S\u00e1nchez en 2016. \u201cYa vot\u00f3 contra S\u00e1nchez, \u00e9l forma parte del l\u00edo de Podemos... Son dos fundadores del partido que se pelean. Son gente que solo le interesa el poder y poco como favorecer el inter\u00e9s de las personas\u201d, remarc\u00f3 Lastra, que vincul\u00f3 la proyecci\u00f3n nacional de Errej\u00f3n a su enfrentamiento con Iglesias.\nLa consecuencia fue la implosi\u00f3n de Podemos. El primer pulso con Iglesias se produjo en las municipales y auton\u00f3micas del pasado mayo con M\u00e1s Madrid, la alianza municipal y auton\u00f3mica con Manuela Carmena. El 10 de noviembre Errej\u00f3n medir\u00e1 fuerzas directamente con Iglesias. Y los socialistas no escapar\u00e1n al duelo. En un escenario impredecible, con tres partidos compitiendo por el electorado de izquierdas y otros tres por los votantes de derechas, S\u00e1nchez reivindic\u00f3 este lunes al PSOE como garante de la estabilidad que Espa\u00f1a necesita ante amenazas como el Brexit, la reacci\u00f3n del independentismo a la sentencia del proc\u00e9s, la ralentizaci\u00f3n econ\u00f3mica y la guerra comercial de Estados Unidos con la UE.\n\u201c\u00bfDe qu\u00e9 sirven ocho, diez o cien partidos pol\u00edticos si no hay Gobierno estable y coherente? Habr\u00e1 numerosos programas, tantos como las fuerzas que se presentan, pero vamos a ver una caracter\u00edstica com\u00fan que les distingue de la del PSOE: son programas electorales, no son programas de Gobierno\u201d. \u201cUnos dicen que quieren condicionar al PSOE, otros que nos levantan el castigo y otros que nos van a vigilar. Ninguno tiene un proyecto de pa\u00eds para Espa\u00f1a\u201d, sentenci\u00f3 S\u00e1nchez. Impl\u00edcitamente, en esa alusi\u00f3n gen\u00e9rica tambi\u00e9n se dirig\u00eda a Errej\u00f3n seg\u00fan las fuentes gubernamentales y de la direcci\u00f3n socialista consultadas. La campa\u00f1a a\u00fan no ha arrancado formalmente, pero el PSOE ya se ha lanzado a frenar a M\u00e1s Pa\u00eds antes de que suponga un problema real para sus expectativas de crecimiento o incluso le lleve a bajar esca\u00f1os, algo que nadie en la c\u00fapula socialista y mucho menos en La Moncloa, siempre m\u00e1s optimista, quieren siquiera plantear como un escenario posible.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": ["\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Pedro S\u00e1nchez", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Presidencia Gobierno", "Elecciones Generales 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Gobierno de Espa\u00f1a", "PSOE", "Elecciones Generales", "Agrupaciones electores", "Elecciones", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}