{"id": "9584a89b-a200-4f36-46e3-474f34d56dac", "content": "\u201cLa dej\u00f3 morir. Es un psic\u00f3pata\u201d\n\nCuatro meses. Apenas cuatro meses de relaci\u00f3n sentimental con Mariano bastaron para que la vida de Susana Cort\u00e9s, una vecina de Viladecans (Barcelona) de 42 a\u00f1os, se truncase para siempre. En ese tiempo, cuentan ahora sus familiares, \u00e9l la maltrat\u00f3, la humill\u00f3 y la dej\u00f3 morir mientras grababa su agon\u00eda con el m\u00f3vil. Susana, que padec\u00eda diabetes, falleci\u00f3 el 18 de junio tras sufrir una hipoglucemia grave. De entrada, una muerte natural que, luego, no fue tal. Los audios y v\u00eddeos en los tel\u00e9fonos de la pareja delataron a Mariano, que desde el pasado mi\u00e9rcoles est\u00e1 en prisi\u00f3n acusado de los delitos de omisi\u00f3n del deber de socorro, malos tratos y homicidio.\n\u201cSeg\u00fan lo que nos dijeron los Mossos d\u2019Esquadra, en los v\u00eddeos se ve a mi cu\u00f1ada mal, que no habla bien, que se va deteriorando, pidi\u00e9ndole una coca-cola [para subir el az\u00facar] y \u00e9l no hace nada. Y tambi\u00e9n hay audios de ella de otros d\u00edas donde lo deja claro: \u00e9l le pregunta c\u00f3mo est\u00e1 y ella le responde: \u201c\u00bfC\u00f3mo quieres que est\u00e9 despu\u00e9s de la paliza que me has dado?\u201d, relata Tatiana S\u00e1nchez, cu\u00f1ada de la v\u00edctima. Susana era madre de un adolescente de 13 a\u00f1os y regentaba el bar El Recodo en Gav\u00e0, en un municipio aleda\u00f1o a Viladecans. Con el desenlace de la investigaci\u00f3n policial y la detenci\u00f3n de Mariano el mi\u00e9rcoles, se suma una v\u00edctima mortal m\u00e1s al macabro contador de la violencia de g\u00e9nero en una semana especialmente tr\u00e1gica en Espa\u00f1a: cinco mujeres han sido asesinadas en siete d\u00edas en Pontevedra, Madrid y Mallorca.\nSusana y Mariano se conocieron en un bar de copas de Gav\u00e0. Empezaron a salir juntos pero, a los dos meses de noviazgo, algo descuadr\u00f3 a la v\u00edctima. \u201cLe cont\u00f3 a mi mujer que quer\u00eda dejar la relaci\u00f3n porque ve\u00eda que \u00e9l era un fantasma, que todo era apariencia\u201d, rememora ahora Daniel Cort\u00e9s, uno de los tres hermanos de la fallecida.\nLa familia de la v\u00edctima desconoc\u00eda el calvario que vivi\u00f3 durante su corta relaci\u00f3n. \u201cNi lo sospech\u00e1bamos. Lo trajo a una barbacoa y \u00e9l era risue\u00f1o y siempre hac\u00eda bromas. Ella nunca fue de relaciones complicadas y en nuestro entorno no hay nada de malos tratos\u201d, explica Tatiana, a\u00fan incr\u00e9dula con lo sucedido. Susana nunca denunci\u00f3. Como el 70% de mujeres asesinadas hasta la fecha, call\u00f3. Excusaba los golpes con ca\u00eddas y apenas hablaba del tema.\nPero en Can Batllori, el barrio de Viladecans donde viv\u00eda la pareja, y en Gav\u00e0, donde trabajaba Susana, algunos vecinos sab\u00edan de la agresividad de Mariano, un dentista de 49 a\u00f1os y de origen argentino. \u201cSusana me coment\u00f3 que era agresivo, posesivo y celoso. Yo a ella le vi moratones en los brazos, en la espalda y en las costillas. Pero cuando le preguntaba, me dec\u00eda que se hab\u00eda ca\u00eddo\u201d, relata Alejandro Castro, camarero de El Recodo.\nSusana no present\u00f3 una denuncia, como el 70% de las mujeres asesinadas\nLa muerte de Susana desvel\u00f3 a la familia toda la verdad de los \u00faltimos meses. \u201cTras los primeros maltratos llam\u00f3 a su expareja, que vive en Ciudad Real, para que se llevase al ni\u00f1o porque ten\u00eda miedo. Tambi\u00e9n hay un parte de lesiones en el hospital porque se rompi\u00f3 una costilla de una ca\u00edda, dijo. No ten\u00edamos ni idea\u201d, apunta ahora Tatiana. Coincide Daniel: \u201cNo sab\u00edamos nada. Mi sobrino le encontr\u00f3 una vez moratones en los brazos, \u00e9l le pregunt\u00f3 y ella le contest\u00f3 que se hab\u00eda ca\u00eddo, pero que no les dijera nada a los t\u00edos, a nosotros\u201d.\nCon los datos revelados por los investigadores y la informaci\u00f3n que llega ahora del entorno de la pareja, la familia ha descubierto que, en sus \u00faltimos d\u00edas, Susana vivi\u00f3 un infierno. \u201cEl viernes tuvieron una fuerte discusi\u00f3n en un bar. \u00c9l incluso la golpe\u00f3 contra el coche. De hecho, yo sal\u00ed tarde de trabajar porque ella no vino. El s\u00e1bado fue a trabajar con un ojo morado. Y el domingo y el lunes ya no apareci\u00f3\u201d, relata el camarero del bar, que ten\u00eda muy buena relaci\u00f3n con su jefa. Susana falleci\u00f3 en la madrugada del martes.\nSeg\u00fan la informaci\u00f3n de la que dispone la familia, la noche en que muri\u00f3, Susana llam\u00f3 a Mariano sobre las 21.00. \u201cLe dijo que no se encontraba bien. Que fuera a casa\u201d, explica Tatiana. El hombre, prosigue el relato de los familiares, cont\u00f3 a los Mossos que lleg\u00f3 sobre las 22.00 y la acompa\u00f1\u00f3 toda la noche. A las cuatro de la madrugada, se qued\u00f3 dormido y cuando se despert\u00f3, a las 10.00, Susana ya estaba muerta. \u201cLo que no cont\u00f3 es que mi hermana falleci\u00f3 a las siete de la ma\u00f1ana, pero luego nos enteramos de que a las nueve \u00e9l estaba devolviendo un coche alquilado y no durmiendo como nos hab\u00eda dicho. Con toda su sangre fr\u00eda\u201d, agrega Daniel.\nAlgunos vecinos\u00a0sab\u00edan que Mariano, un dentista de 49 a\u00f1os, era agresivo\nMariano ten\u00eda sobrada formaci\u00f3n para actuar ante una bajada de az\u00facar grave, insiste la familia. Era dentista y, seg\u00fan averiguaron despu\u00e9s los agentes, tambi\u00e9n sufr\u00eda diabetes, as\u00ed que conoc\u00eda perfectamente la sintomatolog\u00eda de una hipoglucemia y c\u00f3mo proceder. \u201cLa dej\u00f3 morir. Es un psic\u00f3pata\u201d, zanja Tatiana.\nSeg\u00fan el hermano de la v\u00edctima, el detenido grab\u00f3 11 v\u00eddeos desde las 11 de la noche. En el primero, preguntaba a la mujer que qu\u00e9 le hab\u00eda pasado en el ojo. \u201cYo he visto las fotos del juzgado y, cuando falleci\u00f3, mi hermana ten\u00eda un ojo destrozado de un pu\u00f1etazo\u201d, apunta Daniel.\nTrabajadora incansable, dedicada desde siempre a la hosteler\u00eda, ten\u00eda car\u00e1cter, pero era muy alegre, recuerdan sus allegados. \u201cTen\u00eda una sonrisa para todo el mundo. La gente la conoc\u00eda por su risa\u201d, recuerda Alejandro. Deja un hu\u00e9rfano de 13 a\u00f1os.\nUn mes y medio antes de acabar el curso escolar, Susana Cort\u00e9s mand\u00f3 a su hijo, de 13 a\u00f1os, con su padre, a Ciudad Real. \u201c\u00bfQu\u00e9 tendr\u00eda que haber visto para mandarlo con su padre, con lo que era ella para su hijo? Yo cuando me enter\u00e9 de que se hab\u00eda ido con el padre le pregunt\u00e9 y solo me dijo: \u2018Tati, ya hablaremos\u201d, recuerda la cu\u00f1ada de la v\u00edctima.\nEl adolescente reside ahora con su padre en Ciudad Real. \u201cEst\u00e1 destrozado. Se culpa por haberse ido para all\u00e1\u201d, lamenta Tatiana S\u00e1nchez. El hijo de Susana se suma a la otra lista de v\u00edctimas de la violencia de g\u00e9nero, los menores a los que mataron sus padres o padrastros o a los que dejaron hu\u00e9rfanos. Como los dos hijos de Sandra, que vieron c\u00f3mo su padre, Jos\u00e9 Luis Abet Lafuente, mataba a su madre, su t\u00eda y su abuela el pasado lunes en Pontevedra. O las hijas de Adaliz Villagra, que presenciaron el crimen de su madre, el martes en Madrid.\nSeg\u00fan los \u00faltimos datos disponibles, contabilizados hasta el 31 de julio, 257 menores de 18 a\u00f1os han quedado hu\u00e9rfanos. Adem\u00e1s, 30 ni\u00f1os y ni\u00f1as han sido asesinados desde 2013.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Viladecans", "Asesinato pareja", "V\u00edctimas violencia g\u00e9nero", "Violencia dom\u00e9stica", "Homicidios", "Provincia Barcelona", "Violencia g\u00e9nero", "Catalu\u00f1a", "Violencia", "Asesinatos", "Mujeres", "Sucesos", "Delitos", "Problemas sociales", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}