{"id": "95e1a017-9d35-4b40-66c8-f2929846848d", "content": "Juncker: \u201cEspa\u00f1a tiene que recuperar la estabilidad pol\u00edtica\u201d\n\nEl \u00faltimo protagonista en activo de la creaci\u00f3n del euro, del mercado \u00fanico y de la zona Schengen abandona la escena pol\u00edtica europea tras m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas en primera fila. \u201cDurante 25 a\u00f1os fui siempre el m\u00e1s joven de todos, como ministro, como primer ministro. Y ahora soy el veterano\u201d, bromea Jean-Claude Juncker (Luxemburgo, 1954), presidente de la Comisi\u00f3n Europea, durante una entrevista en exclusiva con El PA\u00cdS en su despacho de la decimotercera planta del edificio Berlaymont en Bruselas.\nEl pasado le envuelve, aunque no se le aprecia un \u00e1pice de nostalgia ante el fin de un mandato que concluye el 31 de octubre. El cansancio aflora pero sin resquemor aparente despu\u00e9s de un lustro de tremebundas crisis (desde Grecia y el Brexit a un mill\u00f3n de refugiados sirios) en las que, a menudo, las miradas acusadoras se han vuelto hacia su Comisi\u00f3n para buscar un responsable.\nSolo teme que la nueva generaci\u00f3n de l\u00edderes olvide las lecciones del pasado. \"Miren la periferia de Europa y ver\u00e1n el peligro que entra\u00f1a el est\u00fapido nacionalismo. No es un fen\u00f3meno del pasado. Ning\u00fan gobernante deber\u00eda olvidar la historia de Europa, que puede volver de manera inmediata. Ahora nadie ve posible una guerra entre socios de la UE, pero m\u00e1s vale estar en guardia\".\nEspa\u00f1a va a celebrar las cuartas elecciones en cuatro a\u00f1os, tal vez un r\u00e9cord mundial entre las democracias.\n\u00bfSaben c\u00f3mo se llama eso? Hiperdemocracia.\nJuncker se marcha de Bruselas dejando una estela de an\u00e9cdotas, percances y declaraciones controvertidas que resaltan a\u00fan m\u00e1s en medio de la correcci\u00f3n pol\u00edtica imperante. Sus palmadas en la cara y besos en la frente de los colegas, su afici\u00f3n a la iron\u00eda de doble sentido y sus calificativos abruptos (desde el \"peque\u00f1o dictador\" a Viktor Orb\u00e1n al \"este Parlamento [Europeo] es rid\u00edculo]\") han obligado a su equipo de comunicaci\u00f3n a estar siempre al quite para amortiguar las posibles consecuencias.\n\"Soy as\u00ed\", confiesa Juncker, entre resignado y satisfecho, durante la entrevista con EL PA\u00cdS.\u00a0 \"A veces me arrepiento, sobre todo cuando digo algo sin percatarme de que hay micr\u00f3fonos alrededor\", confiesa. Pero defiende su estilo porque \"si eres un l\u00edder pol\u00edtico, tienes que decir lo que piensas. No siempre. Pero s\u00ed de cuando en cuando para ser reconocible ante la opini\u00f3n p\u00fablica\".\n\u00bfLe preocupa?\nMe preocupan las dificultades pol\u00edticas que vemos en varios pa\u00edses de la UE, entre ellos Espa\u00f1a. Estoy convencido de que Espa\u00f1a tiene que recuperar la estabilidad. Por lo dem\u00e1s se trata de un proceso democr\u00e1tico y eso no se puede criticar. Espa\u00f1a estuvo mucho tiempo sin democracia as\u00ed que no me voy a quejar ahora que la tiene.\nSe supon\u00eda que Espa\u00f1a iba a ser uno de los pilares de la nueva fase de construcci\u00f3n de Europa, junto a Francia y Alemania. Ese plan parece estar en el aire.\nNo me toca hacer recomendaciones a Espa\u00f1a. Pero me gustar\u00eda que volviese a la normalidad, a la estabilidad. No hay que olvidar, aunque no me guste hablar de pa\u00edses grandes y peque\u00f1os, que Espa\u00f1a no es precisamente peque\u00f1a.\nEspa\u00f1a era uno de los pocos pa\u00edses donde no hab\u00edan surgido formaciones pol\u00edticas euroesc\u00e9pticas o de extrema derecha. La irrupci\u00f3n de Vox parece haber puesto fin a esa excepci\u00f3n. \u00bfEs inevitable?\nMe inquieta mucho. No tanto el populismo como el riesgo de que las familias pol\u00edticas asuman las tesis populistas y acaben aliment\u00e1ndolo. Y si se vuelven tambi\u00e9n populistas, al final la gente vota por el original, no por las copias. Los euroesc\u00e9pticos no me preocupan tanto, porque plantean las preguntas correctas aunque proporcionen las respuestas equivocadas. Yo mismo lo soy, al menos dos veces al d\u00eda.\nUn factor de inestabilidad a\u00f1adido ha sido la crisis en Catalu\u00f1a. Los pol\u00edticos encarcelados esperan una sentencia inminente.\nNo voy a comentar los procedimientos judiciales en marcha en Espa\u00f1a. Pero no estoy a favor de un nacionalismo est\u00fapido, porque no lleva a ninguna parte. Esto no es un comentario contra Catalu\u00f1a, a la que respeto tal como es ahora. Pero Europa es un continente peque\u00f1o, que est\u00e1 perdiendo importancia econ\u00f3mica y demogr\u00e1ficamente. Ahora es el 25% del PIB del planeta pero en unos a\u00f1os ser\u00e1 el 15% o el 16%. Y a principios del siglo XX \u00e9ramos el 25% de la poblaci\u00f3n mundial y ahora somos el 7% y a final de siglo ser\u00e1 el 4%. As\u00ed que no es el momento de reagrupamientos nacionalistas, sino de unir a los pueblos.\nLos l\u00edderes independentistas esperaban una suerte de mediaci\u00f3n por su parte.\nLa desaceleraci\u00f3n no se debe a razones econ\u00f3micas, sino que es culpa de los pol\u00edticos\u201d\nA m\u00ed no me corresponde mediar en cuestiones nacionales. Nunca interfer\u00ed porque considero que era una cuesti\u00f3n que el Estado espa\u00f1ol deb\u00eda gestionar y sobre la cual la Comisi\u00f3n no deb\u00eda interferir.\nEl 31 de octubre deja la Comisi\u00f3n. Y ese mismo d\u00eda est\u00e1 prevista la salida del Reino Unido de la UE. \u00bfQu\u00e9 ha provocado la primera ruptura del club en 60 a\u00f1os?\nEs un momento tr\u00e1gico para Europa, que va en contra del sentido de la historia y en contra del esp\u00edritu de Churchill, que en su d\u00eda abog\u00f3 por unos Estados Unidos de Europa. A m\u00ed no me sorprendi\u00f3 el resultado del refer\u00e9ndum. Si llevas 40 o 45 a\u00f1os diciendo a la gente que la uni\u00f3n pol\u00edtica es una estupidez federalista y que basta con tener un mercado com\u00fan, es normal que una parte de la poblaci\u00f3n acabe crey\u00e9ndoselo. A eso se a\u00f1adi\u00f3 una campa\u00f1a de mentiras y fake news. En la Comisi\u00f3n decidimos no intervenir, a petici\u00f3n de David Cameron, y fue un gran error.\n\u00bfVe posibilidad de alcanzar un acuerdo con Londres para evitar un Brexit brutal el mes que viene?\nCreo que tenemos todav\u00eda posibilidad de llegar a un acuerdo. La reuni\u00f3n con Boris Johnson [primer ministro brit\u00e1nico] del lunes pasado fue constructiva y, en parte, positiva. Yo no abogo, en absoluto, por la salida sin acuerdo. No favorece a nadie, ni a Reino Unido ni a la UE.\n\u00bfEl acuerdo posible del que habla es con o sin salvaguarda para la frontera irlandesa?\nLa salvaguarda o backstop no es importante en s\u00ed misma. Lo importante es lo que consigue: preservar la integridad del mercado europeo, mantener los acuerdos de paz del Viernes Santo y garantizar una competencia en igualdad de condiciones en los temas pactados. Lo importante, como le expliqu\u00e9 a Johnson, es conseguir esos objetivos aunque sea por medios alternativos.\n\u00bfCree que Johnson desea el acuerdo o solo est\u00e1 ganando tiempo en su carrera hacia el Brexit y hacia unas elecciones?\nNo, no. No comparto la idea de quienes piensan que Johnson est\u00e1 jugando con nosotros y consigo mismo. Creo que est\u00e1 tratando de buscar un acuerdo aceptable tanto para el Parlamento brit\u00e1nico como para el Parlamento Europeo.\nJean-Claude Juncker considera que \u201cla crisis de Crimea, en 2014, rompi\u00f3 una gran esperanza europea\u201d, consistente en \u201cel sue\u00f1o de que Rusia y el resto del continente ir\u00edan en la misma direcci\u00f3n\u201d. A pesar de que admite que la Uni\u00f3n Europea \u201cnunca\u201d podr\u00e1 \u201caceptar lo que [el presidente ruso, Vlad\u00edmir] Putin hizo con Crimea\u201d, tambi\u00e9n advierte: \u201cPero Rusia est\u00e1 ah\u00ed, no podemos borrarla del mapa\u201d.\nEl presidente de la Comisi\u00f3n apuesta por la aproximaci\u00f3n entre ambos bloques en los \u00e1mbitos en los que sea posible. \u201cTenemos que reconectar con Rusia en los terrenos donde no tengamos controversias, como cultura, educaci\u00f3n, investigaci\u00f3n...\u201d, apunta el actual jefe del Ejecutivo comunitario en la entrevista.\nJuncker recuerda: \u201cEn la OTAN tenemos un Consejo de Cooperaci\u00f3n con Rusia que no se ha reunido desde que estall\u00f3 la crisis hace cinco a\u00f1os\u201d. \u201cEntonces, \u00bfpara qu\u00e9 vale un organismo de dirimir conflictos si no se re\u00fane cuando los hay?\u201d, lamenta.\nUsted logr\u00f3 una tregua con Donald Trump que ha evitado, de momento, una guerra comercial con EE UU. \u00bfCree que aguantar\u00e1 ese acuerdo cuando abandone usted la presidencia?\nNo lo s\u00e9. Me gustar\u00eda que ambas partes mantuvi\u00e9ramos el acuerdo logrado en julio de 2018, porque la amenaza de una guerra comercial entre Europa y EE UU era un profundo perjuicio para el crecimiento mundial. Por lo dem\u00e1s, tengo excelentes relaciones con Donald Trump, a quien respeto porque es el presidente elegido por una de las naciones m\u00e1s grandes e influyentes del mundo.\nA pesar de su pacto de no agresi\u00f3n con Trump, la econom\u00eda mundial se ralentiza.\nPero el debilitamiento econ\u00f3mico es culpa de los propios pol\u00edticos. Es una crisis autoprovocada. No tiene sentido que los pol\u00edticos maten las posibilidades de crecimiento. La disputa entre China y EE UU est\u00e1 da\u00f1ando la econom\u00eda mundial. Sin eso, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica no ser\u00eda mala. La desaceleraci\u00f3n no es por razones econ\u00f3micas, sino pol\u00edticas.\n\u00bfCree que la zona euro est\u00e1 preparada para la nueva sacudida?\nEstamos mejor preparados que la \u00faltima vez. Yo era entonces presidente del Eurogrupo y la verdad es que no est\u00e1bamos suficientemente preparados. En 2007 y 2008, por decirlo as\u00ed, se nos quem\u00f3 el avi\u00f3n. Ahora el avi\u00f3n est\u00e1 reparado.\nLa soluci\u00f3n para el reparto de inmigrantes es la solidaridad entre los pa\u00edses de la UE\u201d\nPero sin presupuesto de la zona euro, sin seguro europeo de desempleo...\nSi se hubiera aceptado mi propuesta de incluir el presupuesto de la zona euro dentro del de la UE, ya lo tendr\u00edamos. Pero algunos se empe\u00f1aron en sacarlo fuera. Y el principio del salario m\u00ednimo se acept\u00f3 en la cumbre de Gotemburgo en 2017. Tambi\u00e9n hemos revisado la directiva de trabajadores desplazados, para combatir el dumping salarial. Y hemos mejorado la conciliaci\u00f3n laboral con una directiva que ampl\u00eda los d\u00edas libres para quienes deben hacerse cargo de sus familias.\n\u00bfLa pol\u00edtica com\u00fan de asilo y migraci\u00f3n sigue siendo la gran asignatura pendiente?\nNosotros hemos hecho nuestras propuestas para un reparto de refugiados entre todos los pa\u00edses. Esas propuestas fueron aprobadas por el Consejo de Ministros de Justicia e Interior en septiembre de 2015 pero no todos los Estados miembros las han aplicado. De modo que el conflicto es entre los pa\u00edses que aplican las normas y los que no, como Hungr\u00eda o Polonia. Creo que la propuesta de la Comisi\u00f3n era la respuesta correcta a una cuesti\u00f3n compleja. Todos los pa\u00edses europeos deben actuar juntos de forma solidaria, y no dejar a Espa\u00f1a, Malta, Grecia o Italia que lidien con este problema. La soluci\u00f3n es la solidaridad.\nJean-Claude Juncker, memoria andante de Europa, promete poner por escrito sus vivencias desde que en 1982, con 30 a\u00f1os, entr\u00f3 en el Gobierno de su pa\u00eds y empez\u00f3 a sentarse en el Consejo de Ministros de la UE. Unos recuerdos que abarcan 45 a\u00f1os como miembro del partido CSV (del Partido Popular Europeo), 31 a\u00f1os en el Gobierno de Luxemburgo (18 de ellos como primer ministro), nueve a\u00f1os como presidente del Eurogrupo y cinco, a punto de concluir, como presidente de la Comisi\u00f3n.\nHijo de una familia trabajadora y dirigente de un pa\u00eds de poco m\u00e1s de 400.000 habitantes, Juncker ha logrado erigirse en una referencia de la UE. Obama o Merkel forman parte de su agenda, pero a la pregunta sobre las personalidades que m\u00e1s le han impresionado prefiere \u201cmencionar a los que ya no est\u00e1n entre nosotros\u201d, como Helmut Kohl, Fran\u00e7ois Mitterrand y el ex primer ministro holand\u00e9s Wim Kok. \u00bfAlg\u00fan presidente del Gobierno en el recuerdo? \u201cPor supuesto. Me encant\u00f3 Felipe Gonz\u00e1lez, el primero que organiz\u00f3 un Consejo Europeo informal, en Formentor\u201d, se\u00f1ala. Y expresa su gran estima por Mariano Rajoy, \u201cun amigo y un hombre de Estado al que en Espa\u00f1a no se le reconoce lo importante que fue cuando el pa\u00eds atraves\u00f3 grandes dificultades [en la crisis]\u201d.\nJuncker reserva su admiraci\u00f3n para los art\u00edfices de la transici\u00f3n democr\u00e1tica, con el rey Juan Carlos I, Adolfo Su\u00e1rez y Santiago Carrillo. Y asegura que Espa\u00f1a es uno de sus pa\u00edses preferidos \u201cal que dedicar\u00e9 un cap\u00edtulo espec\u00edfico y detallado en mis memorias\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Elecciones", "Uni\u00f3n Europea", "Migraci\u00f3n", "Ideolog\u00edas", "Pol\u00edtica social", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Demograf\u00eda", "Relaciones exteriores", "Econom\u00eda", "Jean-Claude Juncker", "Brexit", "Comisi\u00f3n Europea", "Refer\u00e9ndum UE", "Euroescepticismo", "Elecciones europeas", "Uni\u00f3n pol\u00edtica europea", "Refer\u00e9ndum", "Pol\u00edtica migratoria", "Sociedad", "Pol\u00edtica", "Reino Unido"], "newspaper": "elpais"}