{"id": "96211cde-5b9e-4098-7d6b-1bde075f0392", "content": "El acuerdo de Pedro S\u00e1nchez y Pablo Iglesias, en im\u00e1genes\n", "date": "11/12/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Unidas Podemos", "Pedro S\u00e1nchez", "Elecciones Generales 2019", "Presidencia Gobierno", "Pablo Iglesias", "Pactos pol\u00edticos", "Elecciones Generales", "PSOE", "Coaliciones electorales", "Izquierda Unida", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Coaliciones pol\u00edticas", "Podemos", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}