{"id": "9630146e-ffb1-439f-4f9e-24b3940017a8", "content": "Fuego y autocracia en la Chiquitan\u00eda\n\nEvo Morales aspira el d\u00eda 20 a la cuarta presidencia despu\u00e9s de haber protagonizado una involuci\u00f3n autoritaria que quebr\u00f3 la democracia boliviana al desconocer el refer\u00e9ndum que le neg\u00f3 la reelecci\u00f3n indefinida, y agrav\u00f3 la cat\u00e1strofe de la Chiquitan\u00eda, donde ardieron cerca de dos millones de hect\u00e1reas de bosque permanente, temerariamente reconvertido por el gobierno en suelo de producci\u00f3n agropecuaria con la Ley 741, de 2015, y el decreto de julio pasado.\nLas alarmas sobre quemas y asentamientos indiscriminados fueron deso\u00eddas y sobrevino la cat\u00e1strofe: 25.000 kil\u00f3metros cuadrados, el tama\u00f1o de Israel, 40 millones de \u00e1rboles y m\u00e1s de 1.000 especies de animales, patrimonio del planeta, fueron pasto de las llamas y de la irresponsabilidad gubernamental de expandir la frontera agr\u00edcola para multiplicar los monocultivos de exportaci\u00f3n y compensar la ca\u00edda de ingresos derivada del abaratamiento de las ventas de hidrocarburos y minerales en 2013. Empresarios, corporaciones y cocaleros afines obtuvieron contratos sin consulta previa con las comunidades de la regi\u00f3n devastada.\nLos incendios de Brasil y las dolosas mamarrachadas de Bolsonaro indignaron al mundo, que apenas advirti\u00f3 las llamaradas de la vecina Chiquitan\u00eda, v\u00edctima de la obsesi\u00f3n de Morales por el poder y el PIB. M\u00e1s all\u00e1 de los reacomodos y conflictos propios de un cambio de gobierno e ideolog\u00eda, sus dos primeras mandatos no fueron objetados porque aprovech\u00f3 la legitimidad y las ganancias gas\u00edferas para nuevas prioridades, entre ellas las transferencias directas a los compatriotas m\u00e1s pobres: un asistencialismo justiciero, rentable electoralmente.\nLa proclividad del mandatario al personalismo autoritario era visible desde la investidura de 2006, pero el tr\u00e1nsito hacia un r\u00e9gimen autocr\u00e1tico, hacia el control de todos los poderes del Estado, fue manifiesto al ignorar el refer\u00e9ndum de 2016, convocado por \u00e9l mismo para perpetuarse. Al igual que Costa Rica, Honduras y Nicaragua, el Movimiento al Socialismo de Bolivia se ampar\u00f3 en el art\u00edculo 23 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos para eludir su resultado, sin que la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) de la OEA saliera al paso para explicar que el art\u00edculo invocado est\u00e1 concebido para amparar a los ciudadanos contra las tentaciones totalitarias, no para darles cobertura.\nEvo Morales acude a las urnas con estabilidad macroecon\u00f3mica y sin contrapesos institucionales fiables. Probablemente gane a caballo del indigenismo irredento, m\u00e1s atento a los usos y costumbre del est\u00f3mago que a los preceptos de la democracia. Pudiera ocurrir tambi\u00e9n que la soberan\u00eda popular movilizada contra el apresamiento de la banda presidencial hace tres a\u00f1os se constituya en masa cr\u00edtica de las pulsiones autoritarias, porque tan fundamentales son los derechos a la vivienda y al m\u00e9dico, como irrenunciables aquellos que garantizan la divisi\u00f3n de poderes y la alternancia en el poder. El voto en Bolivia es libre y movilizador y todav\u00eda puede frenar el rumbo gubernamental hacia un absolutismo que envenena la imprescindible cohabitaci\u00f3n de justicia social y democracia.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}