{"id": "967d58a1-5e02-4afa-752d-d683833588e8", "content": "Un laboratorio a pie de consulta para estudiar los cerebros con migra\u00f1a\n\nEl fil\u00f3sofo Friedrich Nietzsche lo describ\u00eda, hace m\u00e1s de un siglo en una carta a su m\u00e9dico, como una \"carga terrible\" que no le dejaba pensar ni escribir.\u00a0 M\u00e1s gr\u00e1fico, Valent\u00ed Vilar dice hoy, enganchado a un gotero de analgesia en el hospital Vall d'Hebron de Barcelona, que es \"como una apisonadora en la cabeza\". \"Como si te clavaran un punz\u00f3n dentro del ojo hasta la nuca\", sintetiza Anah\u00ed Rius, mientras el corticoide corre por su vena hasta el torrente sangu\u00edneo. Cada uno a su manera, pero todos coinciden: la migra\u00f1a no da cuartel y el intens\u00edsimo dolor de cabeza que provoca es completamente invalidante. Esta dolencia neurol\u00f3gica afecta al 12% de la poblaci\u00f3n y es, de hecho, la sexta enfermedad que causa m\u00e1s incapacidad. Pero todav\u00eda se sabe poco sobre ella y c\u00f3mo atajarla.\n\"Es como si tu cerebro estuviese en una silla de ruedas\", ejemplifica la doctora Patricia Pozo-Rosich, neur\u00f3loga de Vall d'Hebron. Para combatir el desconocimiento de los pacientes y alentar la investigaci\u00f3n sobre la migra\u00f1a, esta especialista se ha puesto al mando del Migraine Adaptative Brain Center, una unidad especializada dentro de Vall d'Hebron para estudiar el cerebro de los pacientes con esta enfermedad. Este centro, pionero en Espa\u00f1a, re\u00fane en un mismo espacio los laboratorios de estudio y las consultas para acercar la investigaci\u00f3n m\u00e1s b\u00e1sica a la realidad de los enfermos. \"Queremos estudiar las redes cognitivas adaptativas y sensoriales en el cerebro. La investigaci\u00f3n va desde las partes m\u00e1s precl\u00ednicas hasta programas educacionales para los pacientes\", se\u00f1ala la neur\u00f3loga.\nEl cerebro de una persona sin migra\u00f1a es capaz de adaptarse al entorno y eliminar est\u00edmulos que no son necesarios. En cambio, los enfermos de migra\u00f1a tienen problemas de adaptaci\u00f3n a los cambios. Una luz intensa, que puede resultar inc\u00f3moda para la poblaci\u00f3n general, es capaz de provocar un fort\u00edsimo ataque en un paciente que padece esta dolencia. Estos episodios agudos, que suelen durar entre cuatro y 72 horas, generan intensas cefaleas que impiden hacer una vida normal. En ese momento, lo que ocurre en el entorno cerebral es una inflamaci\u00f3n de las meninges por la liberaci\u00f3n de unas sustancias inflamatorias del nervio trig\u00e9mino.\u00a0\nEl nuevo centro, que ha contado con la participaci\u00f3n\u00a0de Fundaci\u00f3n Bancaria La Caixa en su puesta en marcha,\u00a0est\u00e1 pensado e ideado por y para los pacientes. Las personas que padecen esta dolencia tienen, adem\u00e1s de dolores intensos de cabeza, hipersensibilidad a la luz, al ruido y n\u00e1useas, entre otros s\u00edntomas. Por ello, la unidad tiene una iluminaci\u00f3n menos intensa, es m\u00e1s silenciosa y est\u00e1 pintada con colores que no intensifiquen los s\u00edntomas de los pacientes.\nLos enfermos se convierten en \"microexpertos\" desde que entran por la puerta. Una tableta los espera en la entrada para informar sobre su estado de salud y su calidad de vida. Por ejemplo, cu\u00e1ntas migra\u00f1as han tenido en los \u00faltimos d\u00edas, qu\u00e9 hac\u00edan cuando sufr\u00edan los ataques... \"El paciente empieza ya a compartir datos sobre su enfermedad. Nos gustar\u00eda poder llegar a diagnosticar la migra\u00f1a de una forma m\u00e1s all\u00e1 de la cl\u00ednica [por los s\u00edntomas que refiere el enfermo]. Y tambi\u00e9n queremos llegar a predecir los ataques, lo que nos permitir\u00e1, luego, modular su intensidad\", explica\u00a0Pozo-Rosich.\nAdem\u00e1s de las consultas donde los neur\u00f3logos podr\u00e1n visitar a los pacientes \u2014atienden unos 8.000 al a\u00f1o solo en Vall d'Hebron\u2014, el centro dispone de peque\u00f1os laboratorios para medir la actividad el\u00e9ctrica del cerebro de los pacientes ante determinados est\u00edmulos.\u00a0\u00a0La unidad cuenta tambi\u00e9n con un hospital de d\u00eda para que pacientes, como Valent\u00ed y Anah\u00ed, acudan directamente all\u00ed cuando sufren un ataque. \"As\u00ed te evitas el peregrinaje en atenci\u00f3n primaria, urgencias... Aqu\u00ed te dan una atenci\u00f3n muy personalizada\", sostiene Valent\u00ed, que tiene 60 a\u00f1os y media vida con la migra\u00f1a a cuestas.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Ciencia \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Migra\u00f1a", "Hospital General Vall d'Hebron", "Barcelona", "Enfermedades neurol\u00f3gicas", "Catalu\u00f1a", "Hospitales", "Investigaci\u00f3n cient\u00edfica", "Enfermedades", "Asistencia sanitaria", "Medicina", "Sanidad", "Espa\u00f1a", "Salud", "Ciencia"], "newspaper": "elpais"}