{"id": "971d443c-48a5-4d3c-4e97-900a84b1fbb3", "content": "El Govern defiende a la vez las protestas independentistas y las cargas de los Mossos\n\nEl Gobierno catal\u00e1n ha fracasado este martes en su intento de mantenerse equidistante respecto a las manifestaciones de rechazo a la sentencia del juicio del proc\u00e9s y la acci\u00f3n policial, que este lunes dej\u00f3 varios heridos durante el intento de bloqueo del aeropuerto de El Prat, convocado por la plataforma Tsunami Democr\u00e0tic, cuyos organizadores permanecen en el anonimato. Tras la reuni\u00f3n del Govern en Barcelona, su portavoz, Meritxell Bud\u00f3, ha asegurado este martes que \"empatiza\" con este tipo de acciones \"contundentes\" en contra del fallo pero ha a\u00f1adido que las fuerzas de seguridad han cargado para \u201cproteger a los manifestantes\u201d.\nBud\u00f3 ha argumentado que no conoc\u00edan el plan de acci\u00f3n de Tsunami Democr\u00e0tic pero que como Govern, comparten \"la rabia de la gente tras conocer la sentencia\". De hecho, el propio Torra agradeci\u00f3 este lunes, a trav\u00e9s de Twitter, las manifestaciones e ilustr\u00f3 su mensaje con fotos de las miles de personas concentradas en el aeropuerto de la capital catalana. \"Mostramos nuestra empat\u00eda y solidaridad con los ciudadanos que ayer se manifestaron de manera pac\u00edfica pero tambi\u00e9n con acciones m\u00e1s contundentes como el colapso de una infraestructura como El Prat\", ha defendido la portavoz. Bud\u00f3 ha dicho que \"se est\u00e1n investigando\" las grabaciones pero ha recordado que hubo m\u00e1s de 220 concentraciones y manifestaciones en toda Catalu\u00f1a y que, a su juicio, se produjeron de manera masiva, c\u00edvica y pac\u00edfica.\nTanto la CUP como Catalunya en Com\u00fa han criticado las cargas policiales, en las cuales un hombre perdi\u00f3 el ojo por una pelota de goma, un artefacto que en teor\u00eda est\u00e1 prohibido en Catalu\u00f1a. Preguntada sobre si no es una paradoja que el Govern invite a manifestarse pero a la vez haya cargas policiales, la tambi\u00e9n consejera de Presidencia ha dicho que la acci\u00f3n policial \u2014coordinada entre Mossos d'Esquadra, Guardia Civil y Polic\u00eda Nacional\u2014 buscaba \u201cdefender a los propios manifestantes\u201d. \"Hubo concentraciones, aglomeraciones en los andenes de medios de transporte p\u00fablico. Esto puede poner en riesgo la seguridad y hubo momentos en los que se pudo romper la l\u00ednea policial\", ha argumentado Bud\u00f3.\nMoltes gr\u00e0cies a tots els que us heu mobilitzat aquest vespre contra la injust\u00edcia de les condemnes als #presospol\u00edtics. Tots plegats hem fet sentir la nostra veu amb fermesa i m\u00e9s determinaci\u00f3 que mai pic.twitter.com/ummFcmzoS2\nPese a que el independentismo no se pone de acuerdo sobre cu\u00e1l ser\u00e1 la respuesta institucional al fallo, el Govern ha aprobado este martes algunos gestos de protesta. Por ejemplo, los consejeros han vaciado sus agendas y solo asistir\u00e1n a actos de rechazo al fallo, ha explicado Bud\u00f3. Su d\u00eda a d\u00eda volver\u00e1 a la normalidad este jueves, despu\u00e9s de la comparecencia de Torra en la C\u00e1mara catalana. La portavoz de la Generalitat no ha podido concretar c\u00f3mo se intentar\u00e1 aprobar una ley de amnist\u00eda para los condenados.\nS\u00ed ha explicado que el president enviar\u00e1 una carta a los presidentes y primeros ministros de todos los pa\u00edses europeos y del G20 para explicarles la posici\u00f3n del Govern frente a la sentencia y el panorama pol\u00edtico que se abre. Bud\u00f3 tambi\u00e9n ha lamentado que ni La Moncloa ni La Zarzuela hayan respondido a la carta que el l\u00edder catal\u00e1n les envi\u00f3 ayer solicit\u00e1ndoles una reuni\u00f3n.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Quim Torra", "Sentencia Proc\u00e9s", "Manifestaciones", "Mossos d'Esquadra", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Cargas policiales", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Catalu\u00f1a", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Sentencias", "Malestar social", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Juicios", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}