{"id": "976505aa-dacd-4113-79fe-a7151ec66e00", "content": "Franco, por \u00faltima vez\n\nUn t\u00edo abuelo m\u00edo fue uno de los presos pol\u00edticos obligados a trabajar en la construcci\u00f3n del Valle de los Ca\u00eddos. Permaneci\u00f3 preso durante m\u00e1s de siete a\u00f1os; delito: estaba afiliado a la Casa del Pueblo. No le gustaba hablar de esa triste \u00e9poca de su vida, pero en cierta ocasi\u00f3n me dijo: \u201cTodo lo malo que se le puede hacer a un hombre, menos matarle, me lo han hecho\u201d. Se llamaba Mart\u00edn L\u00f3pez Galindo. Gracias, S\u00e1nchez.\nGloria L\u00f3pez Pi\u00f1uela\nMadrid\nExpreso mi indiferencia ante que se lleven a Franco del Valle o que all\u00ed lo dejen. Solo espero que lo enterremos definitivamente y lo saquemos de la memoria colectiva. Yo preferir\u00eda acciones m\u00e1s para los vivos. Por ejemplo, suprimir el ducado que ostentan sus herederos, para que una monarqu\u00eda democr\u00e1tica y constitucional deje sentado que no puede premiar a un dictador bajo ninguna circunstancia.\nDionisio Rodr\u00edguez Castro\nVillaviciosa de Od\u00f3n (Madrid)\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}