{"id": "97a87719-9a11-4d38-6929-eea9da0d6b41", "content": "Empez\u00f3 robando c\u00e1maras y ha terminado rodando con su \u2018skate\u2019 frente a su c\u00e1mara\n\nRob\u00f3 una c\u00e1mara Kodak a los cuatro a\u00f1os y sus padres se la hicieron devolver. Pero intuyeron algo en la elecci\u00f3n del objeto por parte de la ni\u00f1a, as\u00ed que le regalaron otra, con la que pas\u00f3 los siguientes a\u00f1os retratando sin pausa a su sufridor hermano. Poco tiempo despu\u00e9s, la criatura se enganch\u00f3 a la serie de dibujos animados Rocket power, sobre un grupo de ni\u00f1os skaters en el sur de California y, a\u00f1os m\u00e1s tarde, sus dos obsesiones se fundieron en una: empez\u00f3 a fotografiarse mientras recorr\u00eda Los \u00c1ngeles.\nNo existe una sola fotograf\u00eda de Sierra Prescott (California, 1989) en la que su pelo aparezca en vertical: \u201cSi no est\u00e1 en horizontal, es que no voy lo suficientemente r\u00e1pido\u201d. Y, con solo 30 a\u00f1os, es dif\u00edcil decidir si est\u00e1 m\u00e1s cerca de Hugh Holland, maestro de la fotograf\u00eda costumbrista californiana, o del mito del skate Tony Hawk. Pantones intensos, palmeras a granel, mucho pavimento y calcetines rodilleros.\nEs casi imperceptible, pero, si uno se acerca lo suficiente, puede escuchar las ruedas desliz\u00e1ndose contra el asfalto. \u201cPor eso nunca escucho m\u00fasica, el sonido del monopat\u00edn en movimiento es insuperable\u201d. Prescott posee todos los ingredientes para protagonizar todas los editoriales de moda veraniega de la Costa Oeste. Sin embargo, su empe\u00f1o en mostrar no solo el encuadre perfecto, sino todas las ca\u00eddas previas a ese encuadre perfecto, la convierte en un ser humano demasiado humano. Eso s\u00ed, con un sentido del humor sublime\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "09/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Fotograf\u00eda color", "Longboard", "Skate", "Deportes urbanos", "Fotograf\u00eda", "Artes pl\u00e1sticas", "Deporte extremo", "Deporte riesgo", "Deportes", "Arte"], "newspaper": "elpais"}