{"id": "97abf238-0b99-4129-4a97-d0837502aeff", "content": "La Generalitat estima en 1.500 millones de euros los da\u00f1os de la gota fr\u00eda en la Comunidad Valenciana\n\nEl presidente de la Generalitat valenciana, Ximo Puig, asegur\u00f3 el mi\u00e9rcoles por la noche que las p\u00e9rdidas ocasionadas en esta autonom\u00eda por la gota fr\u00eda no ser\u00e1n inferiores a los 1.500 millones de euros, seg\u00fan las primeras estimaciones. A esta cifra hay que a\u00f1adir los cuantiosos da\u00f1os provocados en otras comunidades aut\u00f3nomas, sobre todo en Murcia, pero tambi\u00e9n en Almer\u00eda, Albecete y Granada.\nTras calificar la situaci\u00f3n como \"una gran cat\u00e1strofe\", Puig ha pedido el apoyo de todas las instituciones y ha anunciado que el Consell aprobar\u00e1 dos decretos de ayuda, el primero de ellos de \"ayudas de choque\" que oscilar\u00e1n entre los 3.000 y los 5.000 euros, dirigidas a las personas para que puedan cubrir la necesidad perentoria de reponer los enseres perdidos.\nUn segundo decreto contemplar\u00e1 ayudas de emergencia a los ayuntamientos afectados para que puedan avanzar en la reparaci\u00f3n de las infraestructuras b\u00e1sicas de sus municipios que resultaron da\u00f1adas por el temporal.\nPuig, que ha resaltado la necesidad de contar con \"recursos importantes del Estado y la Uni\u00f3n Europea\", ha indicado que en los siguientes plenos del Consell seguir\u00e1n desarrollando y complementando estas ayudas.\nLos da\u00f1os no s\u00f3lo afectan a los cultivos, con un lucro cesante importante para las pr\u00f3ximas cosechas, sino que tambi\u00e9n se extienden a infraestructuras agrarias y de regad\u00edo que han \"costado muchos a\u00f1os y esfuerzo en su modernizaci\u00f3n\" y que ahora han quedado destruidas.\nTambi\u00e9n son importantes los desperfectos en viviendas, carreteras y servicios b\u00e1sicos, como la educaci\u00f3n y la sanidad, as\u00ed como en pol\u00edgonos industriales y en las empresas radicadas en ellos, que han visto afectada su maquinaria.\nPuig ha comentado como en la Vega Baja, la comarca m\u00e1s afectada por el temporal, todav\u00eda hay hoy unas 50 personas que no tienen suministro el\u00e9ctrico y otro centenar que carecen del servicio de telefon\u00eda, aunque la situaci\u00f3n general ha mejorado sustancialmente.\nLa mayor\u00eda de los colegios de la comarca reanudar\u00e1n ma\u00f1ana las clases y otros, como los de Orihuela, lo har\u00e1n el lunes. Sin embargo todav\u00eda no hay una fecha concreta para los de la localidad de Dolores.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/19/2019, 19:01:45", "tags": ["Ximo Puig", "Gota fr\u00eda", "Lluvias torrenciales", "Comunidad Valenciana", "Ayudas p\u00fablicas", "Desastres naturales", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Desastres", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Sucesos", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}