{"id": "98634f07-abe9-4024-69f4-318db2c1e120", "content": "Felipe Gonz\u00e1lez: \u201cComo los j\u00f3venes, yo tambi\u00e9n siento orfandad representativa\u201d\n\nEl expresidente Felipe Gonz\u00e1lez espera que el pr\u00f3ximo Gobierno vaya m\u00e1s all\u00e1 del eje tradicional de izquierdas y derechas: \u201cOjal\u00e1 hagamos un Gobierno estable y con mayor\u00edas, no solo de izquierdas o de derechas y de bloques\u201d. El exl\u00edder del PSOE ha aclarado que los problemas \"no se resuelven con bloques\u201d que lleva a los votantes a los extremos. \u201cSi creen que se van a solucionar solo con el eje izquierda y derecha se van a equivocar, por un lado y por otro\u201d, ha a\u00f1adido para advertir de una hipot\u00e9tica \u201ccrisis de Estado\u201d si las cosas no se arreglan.\nGonz\u00e1lez ha declinado comentar detalles del pacto de Gobierno entre Unidas Podemos y el PSOE porque a\u00fan no tiene \"elementos suficientes\u201d para juzgarlo, aunque s\u00ed lo har\u00e1 \u201ccomo militante\u201d. Ha advertido que hay algo que no le gusta: la premura en anunciar qui\u00e9n tendr\u00e1 cargos. \u201cDespu\u00e9s de discutir tantas veces que lo primero que hay que hacer es ponerse de acuerdo en un programa, lo que sabemos por ahora es c\u00f3mo se reparten los cargos. Eso es construir la casa desde arriba\", ha criticado. Sin embargo, para Gonz\u00e1lez el acuerdo puede facilitar la gobernabilidad, porque \"si tienen un carguito pelean menos otras cosas\u201d.\nLa presi\u00f3n \u201cinmedi\u00e1tica\u201d y \u201cbanal\u201d, en palabras de Gonz\u00e1lez, para referirse a la actualidad, le ha llevado a comentar el pacto de Gobierno durante su intervenci\u00f3n en la presentaci\u00f3n de un informe de su fundaci\u00f3n titulado J\u00f3venes, Internet y democracia en el CaixaF\u00f3rum de Madrid.\n\u201cLos j\u00f3venes sienten orfandad representativa, que les aleja del deseo de votar. Tambi\u00e9n la siento yo, que no creo que est\u00e9 entre los mileniales\u201d, ha dicho el expresidente. Pero eso no le impedir\u00e1 ir a votar todas las veces que se lo pidan: \u201cAunque hagan una votaci\u00f3n cada tres meses voy a ir a votar para compensar por todos los a\u00f1os que no me dejaron votar\u201d, ha a\u00f1adido.\nLa situaci\u00f3n en Catalu\u00f1a tambi\u00e9n ha merecido palabras de Gonz\u00e1lez: \u201cEn Catalu\u00f1a los que no est\u00e1n con el independentismo no son libres o lo son como muchos disidentes en Cuba\u201c, ha dicho. Tambi\u00e9n ha defendido la Constituci\u00f3n y el trabajo que se hizo durante la Transici\u00f3n. \u201cTodav\u00eda quedamos supervivientes de aquellos acuerdos\u201d, ha dicho. \u201cVeo que hay defensores de la Constituci\u00f3n que no creen en la Constituci\u00f3n. Los constitucionalistas tienen que serlo de verdad, en letra y esp\u00edritu. No pueden usarla como un instrumento militante para descalificar a otro\u201d, ha explicado.\nGonz\u00e1lez ha insistido en la importancia de poner la construcci\u00f3n europea al mismo nivel de importancia que el eje izquierda y derecha, y lo ha explicado con un recuerdo de su \u00e9poca en el Gobierno: \u201cSiempre me entend\u00ed mejor en la construcci\u00f3n europea con [el democristiano] Helmut Kohl que con los laboristas brit\u00e1nicos\u201d, ha afirmado. \u201cEsta es la posici\u00f3n de un jubilado\u201d, ha concluido. Gonz\u00e1lez lleva m\u00e1s de dos d\u00e9cadas fuera de la pol\u00edtica activa.\nA la entrada al acto, Gonz\u00e1lez ha declarado que un pacto constitucionalista como el que propone el tambi\u00e9n expresidente Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar \"no es incompatible\" con el acuerdo alcanzado este martes entre Unidas Podemos y el PSOE para un Gobierno de coalici\u00f3n. Adem\u00e1s, ha revelado que a\u00fan no ha felicitado al presidente del Ejecutivo, Pedro S\u00e1nchez, por los resultados obtenidos en las elecciones del 10 de noviembre, en las que el PSOE result\u00f3 ganador, pese a perder 700.000 votos y tres diputados. \"No lo consideraba necesario\", ha a\u00f1adido.\u00a0\nEP\nEl expresidente de la Junta de Extremadura Juan Carlos Rodr\u00edguez Ibarra ha estado presente en el acto de la Fundaci\u00f3n Felipe Gonz\u00e1lez, tras el que ha insistido en que abandonar\u00e1 las filas socialistas si finalmente Pedro S\u00e1nchez \"forma Gobierno con Unidas Podemos, ERC y los independentistas\". Ibarra ya hizo esta advertencia en 2016, aunque finalmente los socialistas se abstuvieron para facilitar la investidura de Mariano Rajoy. El hist\u00f3rico dirigente, muy cr\u00edtico con la pol\u00edtica del Ejecutivo en Catalu\u00f1a, es afiliado del PSOE desde hace 43 a\u00f1os y presidi\u00f3 la Junta de Extremadura entre 1982 y 2007.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/14/2019, 20:01:45", "tags": ["Felipe Gonz\u00e1lez M\u00e1rquez", "Unidas Podemos", "Pactos postelectorales", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Pactos pol\u00edticos", "Elecciones Generales 2019", "PSOE", "Elecciones Generales", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}