{"id": "987b6ab0-a76a-4a59-72a8-94041c3fc069", "content": "Aperitivo espa\u00f1ol en la Feria de Fr\u00e1ncfort\n\nHay un poco de todo. Nombres consagrados (Antonio Gamoneda, Bernado Atxaga\u2026) y los que est\u00e1n en ello si no lo son ya (Marta Sanz, Ricardo Men\u00e9ndez Salm\u00f3n\u2026), promesas galopantes (Alicia Kopf, Eduard Escoffet\u2026), vanguardistas (Remedios Zafra..), poetas, dramaturgos y gente del cine (Julieta Valero, Jos\u00e9 Sanch\u00eds Sinisterra, Ant\u00f3n Reixa\u2026), fil\u00f3sofos (Alicia Puleo, Jos\u00e9 Luis Pardo) y hasta gente del c\u00f3mic (Paco Roca y Laura P\u00e9rez Vernetti). Todos en milim\u00e9trica paridad y de todas las lenguas del territorio. As\u00ed de estudiado y variado es el programa que, bajo el ep\u00edgrafe Espa\u00f1a, pa\u00eds plural, est\u00e1n mostr\u00e1ndose las letras espa\u00f1olas en la 71\u00aa edici\u00f3n de la Feria del Libro de Fr\u00e1ncfort, un aperitivo para lo que vendr\u00e1 en la convocatoria de 2021, cuando Espa\u00f1a sea el pa\u00eds invitado de honor, a los 30 a\u00f1os de que lo fuera por vez primera.\n\u201cEl lema lo iremos cambiando cada a\u00f1o, a la vez que incrementaremos el n\u00famero de autores que participar\u00e1n; se trata de ir ofreciendo un gran muestrario de la riqueza y la potencia cultural que tenemos y que culminar\u00e1 en 2021\u201d, apunta Elvira Marco, comisaria del programa espa\u00f1ol de 2021 y al frente de las iniciativas que coordina el Ministerio de Cultura con la empresa p\u00fablica Acci\u00f3n Cultural Espa\u00f1ola (AC/E), el Instituto Cervantes y la Federaci\u00f3n de Gremios de Editores de Espa\u00f1a.\nTraductores (Carlos Fortea) o hispanistas germanos (Dieter Ingenschay) participan en charlas, conferencias y debates a partir de pretextos tan variopintos como el centenario de Joan Brossa, una conferencia de Ortega y Gasset en la Universidad Libre de Berl\u00edn en septiembre de 1949 o, como este viernes, los 80 a\u00f1os de la muerte de Antonio Machado. Una propuesta tan culturalmente abierta como pr\u00e1ctica, ya que AC/E ha aprovechado para presentar su programa de ayudas a la traducci\u00f3n de obras literarias espa\u00f1olas para editoriales extranjeras. De nuevo, la oferta tiene de todo: est\u00e1 abierta a cualquier g\u00e9nero y lengua del Estado. Ser\u00e1n 230.000 euros para verter t\u00edtulos al alem\u00e1n, ingl\u00e9s, franc\u00e9s, neerland\u00e9s e italiano. De aquellos, 30.000 euros van destinados a traducir fragmentos de obras para que editoriales y agencias literarias puedan difundirlos entre sus colegas extranjeros. Esos 230.000 euros se a\u00f1aden a la partida que el Ministerio de Cultura tiene asignada a traducci\u00f3n, 430.000 euros que este a\u00f1o, a diferencia del anterior, que se qued\u00f3 en la mitad, se han podido ejecutar en su totalidad.\nLa crisis en Catalu\u00f1a\nEn el fondo, Espa\u00f1a ya est\u00e1 siendo noticia estos d\u00edas en Fr\u00e1ncfort por la situaci\u00f3n pol\u00edtica derivada de la sentencia del\u00a0proc\u00e9s y las revueltas callejeras de esta semana en Catalu\u00f1a. As\u00ed aflor\u00f3 en la charla que la escritora Almudena Grandes realiz\u00f3 el jueves en una feria muy sensible a los temas de libertad de expresi\u00f3n y derechos humanos. Invitada desde hace unos meses a una charla bajo el lema \u00bfEst\u00e1n la libertad de expresi\u00f3n y el pluralismo amenazados en Espa\u00f1a?, a rebufo de la aplicaci\u00f3n de la Ley Mordaza, que Amnist\u00eda Internacional asegura que provoc\u00f3 84 condenas entre 2015 y 2017, los violentos incidentes callejeros, especialmente en Barcelona, llevaron a la autora de Las edades de Lul\u00fa a asegurar que \u201cen Catalu\u00f1a se est\u00e1 llegando a niveles de violencia que no se esperaba nadie, ni siquiera el Govern; es una kale borroka a lo grande y el gobierno catal\u00e1n est\u00e1 asustado\u201d.\nTras conceder que \u201cEspa\u00f1a es ya de por s\u00ed un pa\u00eds dif\u00edcil y con Catalu\u00f1a, dificil\u00edsimo\u201d, asegur\u00f3, en relaci\u00f3n a los pol\u00edticos independentistas encarcelados: \"No me alegro de que nadie est\u00e9 en la c\u00e1rcel, pero esta situaci\u00f3n no tiene nada que ver con la libertad de opini\u00f3n y una prueba es que en Catalu\u00f1a hay un gobierno independentista; los pol\u00edticos han sido condenados porque el ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol considera delito proclamar unilateralmente la independencia de un territorio\u201d. Y a\u00f1adi\u00f3 que \u201cel origen del independentismo catal\u00e1n es un movimiento insolidario y ego\u00edsta, cuyo lema es \u2018Espa\u00f1a nos roba\u2019\u201d.\nCentrada en el motivo de la charla y bajo la premisa de que \u201cno creo que la libertad de opini\u00f3n est\u00e9 amenazada en Espa\u00f1a, otra cosa es que haya leyes que cambiar\u201d, la autora madrile\u00f1a se declar\u00f3 republicana \u201cy no me pasa nada: no necesito quemar retratos del Rey, pero que los chavales que quemen uno vayan a la c\u00e1rcel me parece absurdo\u201d, calificativo que utiliz\u00f3 tambi\u00e9n para criticar que los jueces consideren el delito de ofensa a los sentimientos religiosos.\nMientras, en la feria, la situaci\u00f3n de Catalu\u00f1a ha aflorado a nivel individual, y no institucional, quiz\u00e1 bajo el el influjo de que \u201clos libros han ganado m\u00e1s batallas que las armas\u201d, frase de Lupercio Leonardo de Argensola que luce el estand espa\u00f1ol, este a\u00f1o m\u00e1s grande para acoger actividades de promoci\u00f3n. As\u00ed, algunos agentes literarios y editores, casi todos catalanes, han resucitado las chapas con el lema \u201cDialogue not violence\u201d, que crearon en 2017 tras el refer\u00e9ndum ilegal del 1-O. El siempre espectacular estand catal\u00e1n, promovido por el Institut Ramon Llull (IRL) de la Generalitat y el Ayuntamiento de Barcelona rinde homenaje al centenario del nacimiento de Joan Brossa, con una A gigante, la favorita del poeta visual. Sin signos externos visibles que hagan referencia a la tensi\u00f3n actual, no ha acogido, sin embargo, el tradicional c\u00f3ctel de inaguraci\u00f3n, suspendido porque \u201cla situaci\u00f3n sociopol\u00edtica no invita a brindis ni fiestas; hemos de continuar trabajando en la defensa de la literatura catalana, la cultura y el di\u00e1logo\u201d, manifest\u00f3 a este diario la directora del IRL, Iolanda Batall\u00e9.\nQuienes s\u00ed hicieron un multitudinario brindis fueron las editoriales Anagrama, Tusquets y Quaderns Crema, que, ubicadas una al lado de otra en la misma callejuela del pabell\u00f3n, celebraron juntas al acabar la jornada el medio siglo de vida de las dos primeras y las cuatro d\u00e9cadas de la tercera.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Feria libro Fr\u00e1ncfort", "Almudena Grandes", "Ferias libro", "Escritores", "Catalu\u00f1a", "Libros", "Literatura", "Cultura", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}