{"id": "989bf253-d959-4731-721c-c7970595041a", "content": "CULTURA\n\n Fue el cantante mel\u00f3dico por excelencia, un m\u00fasico que acumul\u00f3 decenas de \u00e9xitos en Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica. Ayer muri\u00f3 a los 72 a\u00f1os. \n\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nCargando siguiente contenido\n", "date": "09/09/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}