{"id": "98af8389-e23c-4ab7-42a7-e42e1fa71c85", "content": "Un nuevo hogar en Europa\n", "date": "11/17/2019, 20:01:45", "tags": ["Unicef", "Derechos ni\u00f1o", "D\u00eda del Ni\u00f1o", "Albacete", "Castilla-La Mancha", "D\u00edas mundiales", "Infancia", "ONU", "Salud p\u00fablica", "Pol\u00edtica sanitaria", "Organizaciones internacionales", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Sanidad", "Relaciones exteriores", "Sociedad", "Salud"], "newspaper": "elpais"}