{"id": "98edc318-dd17-4e7c-6d5c-1357470c8824", "content": "Manifestaciones de tres d\u00edas y sacos de dormir: la respuesta de la ANC a la sentencia del \u2018proc\u00e9s\u2019\n\nLas entidades soberanistas Assemblea Nacional Catalana (ANC) y \u00d2mnium Cultural han detallado este viernes su plan de Marchas por la libertad, la gran manifestaci\u00f3n con la que quieren vascular la respuesta ciudadana a la sentencia del juicio al proc\u00e9s, que el independentismo considera que ser\u00e1 condenatoria. Se trata de cinco grandes marchas que se realizar\u00e1n en cinco etapas de 20 kil\u00f3metros, lo que previsiblemente colapsar\u00e1 la red vial principal de Catalu\u00f1a. ANC y \u00d2mnium organizar\u00e1n un gran dispositivo para ofrecer alimentaci\u00f3n a \u201cprecios populares\u201d y acomodar a las personas que decidan pernoctar.\nLas cinco columnas saldr\u00e1n de Tarragona, T\u00e0rrega (Lleida), Vic, Berga (Barcelona) y Girona. Las marchas, que confluir\u00e1n en Barcelona al tercer d\u00eda al mediod\u00eda, est\u00e1n convocadas para las 20 horas de un d\u00eda a\u00fan por determinar. De acuerdo con la web creada por las entidades, es necesario registrarse pero solo para calcular las personas que dormir\u00e1n y la comida que se ha de ofrecer a \u201cprecios populares\u201d. Cada tramo de 20 kil\u00f3metros comenzar\u00e1 y terminar\u00e1 en un n\u00facleo urbano.\nLa web aclara que no es necesario hacer cada recorrido por completo sino que cada participante \u201cpodr\u00e1 decidir su grado de implicaci\u00f3n\u201d. \u201cNo est\u00e1s obligado a completar una etapa completa. T\u00fa decides donde comienzas y donde acabas y hasta donde quieres llegar\u201d, explican los organizadores, que garantizan que tambi\u00e9n habr\u00e1 equipos de asistencia m\u00e9dica en todo el recorrido.\nLa marcha tambi\u00e9n est\u00e1 abierta a menores de edad, aunque la web advierte de que sus padres \u201cse han de hacer cargo\u201d. \u201cEstamos habilitando espacios especiales y gratuitos para que aquella gente que no pueda volver a su domicilio pueda dormir en espacios como polideportivos. No te olvides el saco de dormir\u201d, dice una de las recomendaciones de la p\u00e1gina en internet.\nSeg\u00fan ANC y \u00d2mnium, la gran manifestaci\u00f3n se inspira en hist\u00f3ricas marchas pac\u00edficas. Pone como ejemplos la Marcha de la Sal, con la que en 1930 Mahatma Gandhi confront\u00f3 el monopolio brit\u00e1nico de la producci\u00f3n del compuesto y la de Martin Luther King en Washington, en 1936. La gran manifestaci\u00f3n quiere ser una \"respuesta de pa\u00eds en favor de la libertad\" de los l\u00edderes independentistas.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/04/2019, 19:01:45", "tags": ["ANC", "Juicio al Proc\u00e9s", "Asociaciones pol\u00edticas", "Independentismo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}