{"id": "98ee8f20-4dc1-4520-7fed-b81e19f9539e", "content": "Ford limita los da\u00f1os de su reestructuraci\u00f3n en la planta de Valencia\n\n\"Tenemos un plan, solo un plan, y va a triunfar\u201d, afirma sonriente Stuart Rowley. Desde abril pasado es el presidente de Ford en Europa y el principal responsable de la reestructuraci\u00f3n que la compa\u00f1\u00eda tiene en ciernes. Asumi\u00f3 una divisi\u00f3n que solo en 2018 perdi\u00f3 298 millones de d\u00f3lares (268 millones de euros) y que ahora quiere llevar a una rentabilidad del 6% en 2023. \u201cEn eso es en lo que estoy centrado, en volver a los beneficios tan r\u00e1pido como sea posible. Este a\u00f1o ya esperamos mejorar mucho nuestros resultados\u201d, dice.\nEn el tr\u00e1nsito por ese aciago camino, el grupo estadounidense prev\u00e9 deshacerse en dos a\u00f1os de seis de sus 24 factor\u00edas en el continente y recortar su plantilla en 12.000 personas, el 20% del total. En todo caso, la multinacional no ha tomado el ejemplo de General Motors, que ante su fiasco europeo apost\u00f3 hace dos a\u00f1os por vender Opel y limitarse a la comercializaci\u00f3n de veh\u00edculos en la regi\u00f3n. \u201cNo tenemos planes de dejar de fabricar en Europa. Tenemos excelentes plantas de producci\u00f3n y prevemos fabricar muchos a\u00f1os. Ahora estamos dise\u00f1ando nuestro negocio, que se ir\u00e1 completando a medida que avancemos\u201d, se\u00f1al\u00f3 el ejecutivo en el expositor de la marca en el Sal\u00f3n Internacional del Autom\u00f3vil de Fr\u00e1ncfort el pasado martes.\nFord, que como el conjunto del sector se enfrenta a un panorama de transformaci\u00f3n con la forzada irrupci\u00f3n del veh\u00edculo el\u00e9ctrico, se ha aliado con Grupo Volkswagen para desarrollar conjuntamente veh\u00edculos propulsados por bater\u00edas. Esa colaboraci\u00f3n es uno de los factores que han pesado a la hora de idear su estrategia en Europa, explica Rowley: \u201cEmpezamos las conversaciones con ellos en 2017 y establecimos nuestra estrategia en Europa el pasado a\u00f1o, cuando ya ten\u00edamos en mente esa alianza. Ser\u00e1 un buen negocio para Ford para ser m\u00e1s fuertes y permitir\u00e1 a Volkswagen viralizar su plataforma modular el\u00e9ctrica para veh\u00edculos el\u00e9ctricos llamada MEB. Es una operaci\u00f3n muy complementaria en la que acabamos de empezar a trabajar juntos\u201d. Rowley, sin embargo, afirma que hab\u00eda otras opciones sobre la mesa en el caso de que el acuerdo con el grupo alem\u00e1n no hubiera acabado fructificando.\nEl ejecutivo evita dar cifras sobre la reducci\u00f3n de la producci\u00f3n prevista en Europa. \u201cNo hemos ofrecido datos porque estamos realmente centrados en lo que yo llamar\u00eda la capacidad de nuestra fuerza de trabajo, nuestro objetivo es utilizarla plenamente\u201d, apunta. Y limita la afectaci\u00f3n que tendr\u00e1 el recorte de plantilla en la factor\u00eda de Almussafes (Valencia), la segunda mayor de la multinacional estadounidense en Europa: \u201cHabr\u00e1 unas pocas reducciones en Valencia\u201d, sostiene. El ejecutivo se referencia al cese de parte del turno de noche para reducir la producci\u00f3n, que fue anunciado en junio pasado, aunque la plantilla teme que los efectos puedan acabar siendo mayores.\nRowley defiende el futuro de la f\u00e1brica espa\u00f1ola. \u201cEstamos muy contentos con el desarrollo de esa planta. Va a iniciar la fabricaci\u00f3n del nuevo Ford Kuga, situado dentro de uno de los segmentos de mayor crecimiento de la industria europea actualmente: los todocaminos\u201d. A ese optimismo le a\u00f1ade el hecho de que se haya ofrecido a Almussafes la fabricaci\u00f3n de modelos h\u00edbridos enchufables, que son una alternativa que est\u00e1n buscando todas las marcas como una opci\u00f3n a medio camino de los coches propulsados \u00fanicamente por bater\u00edas para reducir las emisiones de di\u00f3xido de carbono y evitar as\u00ed las sanciones que amenazar\u00e1n sus cuentas de resultados a partir del pr\u00f3ximo a\u00f1o. \u201cEs una se\u00f1al de la seria apuesta que est\u00e1 haciendo Ford en Valencia, porque se est\u00e1 haciendo un gran trabajo all\u00ed\u201d, subraya.\nPero, al margen de esas caranto\u00f1as a las instalaciones espa\u00f1olas, ante la pregunta de si ser\u00e1n necesarios nuevos esfuerzos, no se esconde: \u201cEsta es una industria supercompetitiva y por ello cada uno de nuestros trabajadores tendr\u00e1 que ser m\u00e1s competitivo. Eso nunca va a parar. Pero tenemos mucha confianza en el equipo de Valencia, que es de primer nivel. Aunque todas las plantas tienen que lograr ser m\u00e1s eficientes y competitivas\u201d.\n\u00bfY c\u00f3mo les afecta la ca\u00edda de las ventas en Espa\u00f1a, uno de los peores pa\u00edses europeos en el \u00faltimo a\u00f1o? \u201cA veces el mercado no es tan fuerte como desear\u00edamos, pero nuestra responsabilidad ahora es entender al consumidor espa\u00f1ol y averiguar c\u00f3mo le podemos convencer\u201d.\nFord acaba de anunciar su intenci\u00f3n de que en 2022 sus modelos electrificados copen m\u00e1s de la mitad de sus ventas en Europa, un signo m\u00e1s de las prisas con las que est\u00e1n actuando las marcas ante las exigencias de la Uni\u00f3n Europea para evitar las sanciones previstas. Unas previsiones que hay quien tilda de optimistas.\n\u201cCreemos que es una estimaci\u00f3n muy realista si tenemos en cuenta que hablamos de versiones electrificadas. Pondremos tecnolog\u00edas h\u00edbridas en el Focus, en el Fiesta, el Puma y el Kuga y esos son veh\u00edculos muy comerciales\u201d, defendi\u00f3 el ejecutivo. No se trata solo de veh\u00edculos propulsados \u00fanicamente por bater\u00edas, aclara, sino que se ha optado por combinar motor de combusti\u00f3n y bater\u00edas.\nEn esa gama de h\u00edbridos est\u00e1n desde los veh\u00edculos que usan las bater\u00edas solo para activar funciones ajenas al motor, como los que las utilizan para complementar a los motores de combusti\u00f3n e, incluso, ser una alternativa en recorridos m\u00e1s cortos. \u201cEs una gran forma de dar acceso a la electrificaci\u00f3n. Una buena soluci\u00f3n para reducir las emisiones y tambi\u00e9n una tecnolog\u00eda que da un buen rendimiento y disfrute de potencia\u201d, defiende.\n\u00a0\nUna salida abrupta del Reino Unido de la Uni\u00f3n Europea aterroriza, como a todas, a la industria de la automoci\u00f3n continental. Pero los ejecutivos apuran el pensamiento de que el Brexit ser\u00e1 el menos malo posible. Y quieren saber a qu\u00e9 atenerse. \u201cNosotros, como otros, lo que queremos es entender d\u00f3nde terminaremos\u201d, afirma Stuart Rowley. Justamente una de las v\u00edctimas de su reconversi\u00f3n industrial es el mercado brit\u00e1nico, donde prev\u00e9 cerrar su planta de motores galesa. Rowley no da m\u00e1s datos sobre las intenciones de Ford ante ese cambio geopol\u00edtico, pero dice que hay que ser \u201coptimistas\u201d. \u201cTenemos compromisos, clientes y empleados\u201d, afirma, por lo que espera \u201cun buen acuerdo\u201d, aunque tambi\u00e9n deja caer, de forma ambigua, que administrar\u00e1n su negocio \u201cen cualquier entorno futuro\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Ford Espa\u00f1a", "Almussafes", "Provincia Valencia", "Ford Motor Company", "Coches el\u00e9ctricos", "Comunidad Valenciana", "Coches", "Fabricantes autom\u00f3viles", "Veh\u00edculos", "Automoci\u00f3n", "Empresas", "Industria", "Econom\u00eda", "Espa\u00f1a", "Transporte"], "newspaper": "elpais"}