{"id": "98f216b0-3f84-4fec-7f31-94455da454ac", "content": "El Mar Menor ha recuperado ox\u00edgeno, pero volver\u00e1 a sufrir una situaci\u00f3n cr\u00edtica\n\nEl Mar Menor vuelve a ser una sopa verde y fangosa, como ocurri\u00f3 en 2016, cuando la laguna dio el primer aviso. La previsi\u00f3n actual, tras el episodio que dej\u00f3 tras de s\u00ed miles de peces muertos, es que el nivel de clorofila siga aumentando en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Javier Gilabert, profesor de la Universidad Polit\u00e9cnica de Cartagena y miembro del comit\u00e9 cient\u00edfico que asesora al Gobierno murciano (PP y Ciudadanos) en la recuperaci\u00f3n ambiental de la zona, no tiene dudas de que el ya de por s\u00ed da\u00f1ado ecosistema\u00a0volver\u00e1 a entrar en situaci\u00f3n cr\u00edtica. As\u00ed se lo ha hecho saber este martes a los miembros del Gobierno, de los Ayuntamientos de la zona y de partidos pol\u00edticos que participaban en una comisi\u00f3n de seguimiento sobre la situaci\u00f3n de la laguna, puesta en marcha tras la Dana (depresi\u00f3n aislada en niveles altos), que inund\u00f3 la zona en septiembre.\nEl motivo por el que los nitratos han seguido entrando en el Mar Menor un mes y medio despu\u00e9s de las lluvias torrenciales se encuentra en el denominado nivel fre\u00e1tico del acu\u00edfero Cuaternario, que discurre por el Campo de Cartagena, que est\u00e1 muy alto y se ha desbordado. O lo que es lo mismo: ha dejado de ser subterr\u00e1neo. Sus aguas han salido a la superficie y llegan al Mar Menor a trav\u00e9s de las ramblas de Miranda y El Albuj\u00f3n. Y est\u00e1n altamente contaminadas por los sedimentos que en ellas depositan los abonos que se utilizan en los cultivos de regad\u00edo de la zona. El nitr\u00f3geno y el f\u00f3sforo son dos de los componentes que est\u00e1 recibiendo el ecosistema y que favorecen la denominada \u201ceutrofizaci\u00f3n\u201d, el aumento de nutrientes que alimentan al fitoplancton y que vuelven turbia el agua, con el peligro que la falta de luz conlleva para la vida submarina.\nPor eso, para el Gobierno murciano, la prioridad es ahora deprimir el acu\u00edfero, vaciarlo, aunque el consejero de Agricultura, Antonio Luengo, no ha explicado c\u00f3mo hacerlo, solo que se trabaja contrarreloj para tener lista antes de final de a\u00f1o la ley de protecci\u00f3n integral del Mar Menor a la que se comprometi\u00f3 su equipo. Entre las medidas que incluir\u00e1 la nueva norma deber\u00e1 estar el cambio del modelo en la agricultura, en su pr\u00e1ctica totalidad, intensiva y de regad\u00edo. Luengo habla de una \u201cconversi\u00f3n de ciertos cultivos en ciertas zonas\u201d, las m\u00e1s cercanas a la laguna, para que pasen a ser explotaciones de agricultura ecol\u00f3gica. Aunque \u00e9l mismo reconoce que esa modalidad ya est\u00e1 presente en el Campo de Cartagena. Hay que mejorar, por tanto, las t\u00e9cnicas empleadas para evitar nuevas filtraciones de nitratos al acu\u00edfero, que acabar\u00edan en la albufera.\nTambi\u00e9n pide cuentas sobre los regad\u00edos ilegales. En la franja de 100 metros m\u00e1s pr\u00f3xima al Mar Menor no puede haber cultivo alguno, por lo que ha requerido a la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Segura que le env\u00ede la delimitaci\u00f3n exacta de las parcelas que \u201cno tengan ning\u00fan t\u00edtulo de derecho al uso privativo del dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico para regad\u00edo\u201d. El cambio de modelo, permitido durante d\u00e9cadas, puede provocar que el Gobierno regional tenga que asumir indemnizaciones al sector agrario, ha reconocido el consejero. Aunque ser\u00e1n los agricultores los que tendr\u00e1n que llevar a cabo las reformas, porque \u201ctodos los sectores tienen claro que tendr\u00e1n que hacer concesiones\u201d si quieren revertir la situaci\u00f3n.\nEntre tanta mala noticia, solo un dato positivo: la laguna salada ha recuperado sus niveles normales de ox\u00edgeno, y Gilabert descarta que se vayan a repetir episodios tan dantescos como el que dej\u00f3 las playas de San Pedro del Pinatar cubiertas de toneladas de peces muertos. Este martes, sin embargo, aparec\u00edan tambi\u00e9n lubinas varadas en las playas de Portman, en el municipio de La Uni\u00f3n, otra zona v\u00edctima de la contaminaci\u00f3n, en este caso, de los est\u00e9riles mineros. Seg\u00fan Luengo, se trata de peces procedentes de una piscifactor\u00eda ubicada en aguas de la provincia de Alicante que habr\u00edan muerto por una infecci\u00f3n bacteriana y no se habr\u00edan retirado adecuadamente. La consejer\u00eda ha abierto una investigaci\u00f3n.\nEste mi\u00e9rcoles, a las 18:00 horas, est\u00e1 prevista una manifestaci\u00f3n masiva por las calles de Cartagena bajo el lema \u201cSOS Mar Menor\u201d, convocada inicialmente por asociaciones de vecinos y grupos ecologistas y a la que se han ido sumando en los \u00faltimos d\u00edas colectivos de toda \u00edndole, incluidos partidos pol\u00edticos y el propio consejero, que ya estuvo en las protestas celebradas en Murcia y Santiago de la Ribera, porque asegura que tambi\u00e9n es un \u201cafectado\u201d y est\u00e1 \u201cimplicado en el problema\u201d. El lunes, los impulsores de la marcha presentaron en el Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica 350.000 firmas pidiendo \u201cmedidas efectivas\u201d para recuperar la laguna.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": ["Contaminaci\u00f3n nitratos", "Mar Menor", "Contaminaci\u00f3n agua", "Lagunas", "Peces", "Zonas h\u00famedas", "Especies acu\u00e1ticas", "Espacios naturales", "Contaminaci\u00f3n", "Animales", "Problemas ambientales", "Fauna", "Especies", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}