{"id": "9901551a-7a6f-4bb5-5749-d447fca720e2", "content": "Dos tercios de las multas a patinetes el\u00e9ctricos han sido por no llevar casco\n\nLa Polic\u00eda Local de Val\u00e8ncia ha impuesto en la primera semana de sanciones a conductores de patinetes el\u00e9ctricos, entre el 23 y el 29 de septiembre, un total de 392 multas, la mayor\u00eda por circular sin casco y una sola por conducir de forma temeraria. El perfil de infractor es un hombre, joven y sin casco.\nEl concejal de Seguridad Ciudadana en el Ayuntamiento de Val\u00e8ncia, Aar\u00f3n Cano, que ha hecho balance del tipo y n\u00famero de sanciones, que van de los 60 a los 100 euros, ha concluido que \"no hay un grave problema con los patinetes el\u00e9ctricos\" como nuevo elemento de movilidad urbana y personal.\nEl edil ha afirmado que ha habido \"absoluta normalidad\" y ha valorado que \"no ha habido grandes cifras de sanciones\", al tiempo que ha comentado que las multas se han impuesto principalmente por no llevar casco, por conducir con auriculares puestos o por circular por lugares que no permite la ordenanza de Movilidad. \"El n\u00famero de sanciones ha sido satisfactorio\", ha dicho.\nDe las 392 multas que ha puesto la Polic\u00eda Local entre el 23 y el 29 de septiembre, ambos incluidos, 263 (67%) han sido por circular sin casco; 44 (11%), por usar auriculares mientras se conduce, \"algo que no permite la Ley de Seguridad Vial\", y 55 (14%), por circular por zonas prohibidas, mientras que el resto obedece a \"sanciones muy leves y bajas\", ha expuesto el responsable municipal.\nCano ha precisado que la media de multas en esta primera semana ha sido \"de 56 al d\u00eda, repartidas por toda la ciudad de forma casi proporcional por distritos y n\u00famero de poblaci\u00f3n\". Asimismo, ha subrayado que \"solo ha habido una sanci\u00f3n\" por \"circular de forma temeraria\" y ha asegurado que esta circunstancia \"se ha revelado como un problema inexistente\".\n\"Llama la atenci\u00f3n satisfactoriamente\", ha afirmado el concejal, adem\u00e1s de insistir en que el tr\u00e1nsito de patinetes el\u00e9ctricos por Valencia no supone \"un elemento preocupante\" de la circulaci\u00f3n diaria.\nEn cuanto a las sanciones impuestas por no usar el caso, Aaron Cano ha considerado \"preocupante\" que tengan un porcentaje alto, pero ha confiado en que vayan reduci\u00e9ndose conforme pase el tiempo y los usuarios de estos veh\u00edculos vayan concienci\u00e1ndose de la necesidad de usar este tipo de protecci\u00f3n en determinados patinetes.\nDe este modo, ha achacado la mayor parte del n\u00famero de estas multas al \"desconocimiento de la norma\" y \"del aparato que se lleva\". El titular de Seguridad Ciudadana ha se\u00f1alado que \"cuando se impuso el uso del caso en los ciclomotores se impon\u00edan 5.000 multas al a\u00f1o en Val\u00e8ncia por no llevarlo, mientras que hoy en d\u00eda \"hay meses que no existen multas por el uso del casco en moto\".\n\"Es un asunto de concienciaci\u00f3n. Despu\u00e9s, todo el mundo sabr\u00e1 que con determinados patinetes se lo tienen que poner. Falta ajustar el tema del casco, como en su d\u00eda pas\u00f3 con el cintur\u00f3n de seguridad o el caso en los ciclomotores\", ha apuntado. A este respecto, ha considerado tambi\u00e9n conveniente que \"las empresas que venden patinetes B hagan ver que es necesario el uso de casco.\nA su vez, ha detallado que han sido m\u00e1s los hombres sancionados que las mujeres (ha dicho que sucede lo mismo en el caso de las sanciones a coches) y que los tramos de edad m\u00e1s j\u00f3venes, dentro de los autorizados para poder conducir patinetes el\u00e9ctricos, son los que m\u00e1s sanciones reciben\". En concreto entre 20 y 29 a\u00f1os han sido multados 105 hombres y 68 mujeres\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Patinetes el\u00e9ctricos", "Comunidad Valenciana", "Transporte urbano", "Veh\u00edculos", "Espa\u00f1a", "Transporte"], "newspaper": "elpais"}