{"id": "991203ac-190b-4f3f-75b6-cbe24063f182", "content": "Dejemos de ensuciar\n\nSoy la primera que quiere que vivamos en un mundo m\u00e1s sostenible, pero hay que ser honestos. La acci\u00f3n de las grandes empresas y los l\u00edderes de nuestros pa\u00edses es crucial, pero hemos de asumir que nosotros somos los primeros que tenemos que poner de nuestra parte. En la fiesta de la Merc\u00e8 de Barcelona sent\u00ed que lo que apenas unas horas antes se hab\u00eda defendido, se echaba por tierra ante mis narices y por los mismos j\u00f3venes que lideraban protestas sobre el medio ambiente. No podemos pretender concienciar si seguimos ensuciando con pl\u00e1sticos y botellas nuestras calles.\nLuc\u00eda Ram\u00f3n Di\u00e9guez. Barcelona\n\u00a0\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Basura", "Residuos urbanos", "Reciclaje", "Residuos", "Saneamiento", "Protecci\u00f3n ambiental", "Salud p\u00fablica", "Equipamiento urbano", "Problemas ambientales", "Pol\u00edtica sanitaria", "Urbanismo", "Sanidad", "Medio ambiente", "Salud"], "newspaper": "elpais"}