{"id": "996e5cd8-7e23-4112-4b80-32a9abe3f7e5", "content": "El TSJC desestima el recurso de Torra contra la apertura del juicio por no retirar lazos\n\nEl Tribunal Superior de Justicia de Catalunya (TSJC) ha desestimado el recurso que present\u00f3 el presidente de la Generalitat, Quim Torra, contra la decisi\u00f3n del tribunal que decretaba la apertura de juicio oral contra \u00e9l por no haber acatado la orden de la Junta Electoral Central (JEC) de retirar lazos amarillos de los edificios de la Generalitat en periodo electoral.\n\nEl auto del TSJC desestima el recurso de apelaci\u00f3n de Torra y confirma la apertura de juicio contra el president por un presunto delito de desobediencia. El tribunal rechaza cada una de las alegaciones del recurso de Torra, como que la JEC carece de competencia para ordenar la retirada de lazos, que esa orden no procede de una autoridad superior a la Presidencia de la Generalitat, que no era una orden clara y concreta, y que hab\u00eda una \"intencionalidad pol\u00edtica\" por parte de los miembros de la Junta Electoral, entre otros.\n\nEl auto defiende que \"las resoluciones de la JEC no conten\u00edan mandatos contradictorios sino complementarios y su cumplimiento quedaba al alcance del investigado\". Asimismo, niega que en la resoluci\u00f3n del tribunal se vulnere la presunci\u00f3n de inocencia de Torra y sostiene que la Junta Electoral s\u00ed que tiene competencia y puede dar \u00f3rdenes al presidente de la Generalitat de obligatorio cumplimiento. \"No parece discutible que los acuerdos de la JEC son ejecutivos y de obligado acatamiento para las autoridades o particulares a los que fueran dirigidos\", argumenta.\n\nEl TSJC tambi\u00e9n desestima la alegaci\u00f3n sobre que los miembros de la Junta Electoral no son parciales y tienen una intencionalidad pol\u00edtica, porque recuerda que en el recurso que Torra present\u00f3 contra la orden del organismo electoral de retirar los lazos \"nada se dec\u00eda sobre la parcialidad del \u00f3rgano o la animadversi\u00f3n de alguno de sus miembros\".\n\nEn este sentido, defiende que el hecho de que alg\u00fan miembro de la Junta Electoral \"se hubiera pronunciado sobre determinadas cuestiones objeto del debate pol\u00edtico carece de suficiente virtualidad para evidenciar\" que sus resoluciones tienen una intencionalidad pol\u00edtica.\n\nFiscal\u00eda y Vox\u00a0\n\nEl presidente declar\u00f3 el 15 de mayo ante el tribunal como investigado por esta causa, donde afirm\u00f3: \"S\u00ed, desobedec\u00ed, porque yo me debo a un mandato superior de la ciudadan\u00eda de defensa de los derechos humanos\". La Fiscal\u00eda pide condenarlo a una inhabilitaci\u00f3n de un a\u00f1o y ocho meses\ny multarlo con 30.000 euros.\n\nAdem\u00e1s, la acusaci\u00f3n popular ejercida por Vox solicita para el presidente una multa de 72.000 euros y la inhabilitaci\u00f3n para empleo o cargo p\u00fablico por un plazo de dos a\u00f1os, que incluye su inhabilitaci\u00f3n para el ejercicio de funciones de gobierno o de cualquier otro cargo p\u00fablico de \u00e1mbito local, auton\u00f3mico, estatal o europeo.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "07/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Quim Torra", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}