{"id": "99cb1c43-009c-4ead-5092-092745354e6f", "content": "Muere un hombre de 42 a\u00f1os en la acampada de \u2018sin techo\u2019 a las puertas del Ayuntamiento de Vigo\n\nHa sido su compa\u00f1ero en la tienda de color gris el que ha descubierto esta ma\u00f1ana el cuerpo \"fr\u00edo\" de J.E.C.C., vecino de Vigo de 42 a\u00f1os. \"Est\u00e1 pajarito\", alert\u00f3 al resto de usuarios y al l\u00edder de la Acampada contra la Pobreza, Juan Miguel Carollo, despu\u00e9s de comprobar que el amigo hab\u00eda muerto en silencio. J.E.C.C. ten\u00eda \"adicciones\", explican, pero su fallecimiento fue repentino, inesperado, y ayer s\u00e1bado a la cena, por no consumir, \"ni una cerveza se hab\u00eda bebido\". \"Solo hab\u00eda Tang de pi\u00f1a, y eso es lo que tom\u00f3\", aseguran. Los mismos compa\u00f1eros recuerdan que este hombre llevaba ya \"unos tres meses\" haciendo uso de las tiendas del campamento reivindicativo, e informan de que no ten\u00eda opci\u00f3n a entrar en el albergue municipal para transe\u00fantes porque estaba cobrando una pensi\u00f3n no contributiva.\nEl pr\u00f3ximo mes de febrero, la Acampada contra la Pobreza cumplir\u00e1 tres a\u00f1os en la Praza do Rei, la explanada situada a las puertas del Ayuntamiento de Vigo. Reclama mejoras en los servicios sociales y medidas de acogimiento m\u00e1s estables para que las personas sin hogar puedan rehacer sus vidas desde cero. En septiembre, despu\u00e9s de un verano en que las siete tiendas autorizadas se vieron desbordadas con hasta 20 personas por noche, Juan Carollo y otros usuarios acudieron al pleno municipal y anunciaron la \"muerte reivindicativa\", e inminente, de uno de ellos para presionar al Ayuntamiento a abrir \"una v\u00eda de di\u00e1logo\".\nLa respuesta de la nueva concejala de Pol\u00edtica Social, Yolanda Aguiar, no se hizo esperar y Carollo fue recibido por ella, aunque no por el alcalde, Abel Caballero, algo que llevan reclamando desde febrero de 2017. En una ocasi\u00f3n, explica el representante de la protesta, el regidor socialista los cit\u00f3 en la comisar\u00eda de la Polic\u00eda Local, pero la reuni\u00f3n no lleg\u00f3 a celebrarse por las condiciones que puso el consistorio acerca de la composici\u00f3n de la comitiva que acompa\u00f1aba al activista.\nPero ahora s\u00ed ha habido una muerte. Esta madrugada, en las tiendas dorm\u00edan 12 personas. Seg\u00fan el registro diario que lleva a cabo Carollo, desde hace a\u00f1o y medio han dormido m\u00e1s de 3.000, incluidos un par de matrimonios de mediana edad.\nEl Ayuntamiento ha explicado en un comunicado que el fallecimiento \"responde a causas naturales\" y que \"esta persona estuvo siendo atendida en todo momento por los servicios sociales\". Seg\u00fan la versi\u00f3n oficial, a J.E.C.C. \"se le ofreci\u00f3 pasar la noche en el Centro Integral de Inclusi\u00f3n y Emergencia Social [el albergue municipal, que gestiona Cruz Roja]\" y \u00e9l lo \"desestim\u00f3\". De hecho, sigue informando el consistorio, \"esta noche hubo cuatro vacantes para hombres y otras cuatro para mujeres en el albergue de Teis de la Fundaci\u00f3n Santa Cruz [un centro religioso concertado]\". Anteriormente, \"se le puso en contacto con M\u00e9dicos del Mundo para alquilar una habitaci\u00f3n en virtud del convenio que el Ayuntamiento tiene firmado con esta instituci\u00f3n\", concluye el comunicado.\nSin embargo, fuentes del campamento niegan que se le aceptase en el albergue. Explican que las personas sin hogar solo tienen derecho a ocupar las camas 10 d\u00edas y deben dejar luego el sitio a otros durante los siguientes 10. La temporalidad, comentan, tambi\u00e9n afecta a las plazas del albergue de Teis. Pero adem\u00e1s, en el caso concreto del fallecido, insisten en que \"llevaba meses\" pernoctando en la plaza y \"no porque no quisiera ir al albergue\": \"Desde hace tres meses\", las personas que reciben una prestaci\u00f3n tienen \"prohibida la entrada\", aseguran desde la Acampada contra la Pobreza de Vigo.\nEl grupo esperar\u00e1 \"por respeto al compa\u00f1ero fallecido\" antes de hacer p\u00fablico un comunicado sobre los hechos. \"La concejala se ha presentado esta ma\u00f1ana\", reconocen, pero al mismo tiempo recuerdan que en la acampada \"hay gente con un estado de salud f\u00edsico y ps\u00edquico lamentable\" y que hace ya \"tiempo\" que lo vienen \"advirtiendo\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/27/2019, 20:01:45", "tags": ["Personas sin hogar", "Vigo", "Provincia Pontevedra", "Pobreza", "Galicia", "Espa\u00f1a", "Problemas sociales", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}