{"id": "9a348cb3-08f0-4582-55a3-fb5e1bed7aea", "content": "La Chunta concurrir\u00e1 a las generales con M\u00e1s Pa\u00eds\n\nLa Chunta Aragonesista concurrir\u00e1 a las elecciones generales del 10 de noviembre en coalici\u00f3n con M\u00e1s Pa\u00eds. As\u00ed lo ha ratificado este viernes el comit\u00e9 nazional del partido. La alianza se presentar\u00e1 por la provincia de Zaragoza, donde Carmelo Asensio, actual concejal en el Ayuntamiento de la capital, competir\u00e1 con Pablo Echenique. La Chunta buscar\u00e1 repetir el pacto en Huesca y, en caso de no llegar a un acuerdo, se plantear\u00e1 presentarse en solitario. En cambio, no lo har\u00e1 por Teruel, ni pedir\u00e1 el voto por ninguna candidatura, a instancias de la militancia de esa provincia. La decisi\u00f3n supone una nueva victoria territorial de Errej\u00f3n frente a Pablo Iglesias, el mismo d\u00eda en que dos diputados de Podemos en la Asamblea de Murcia se han pasado a M\u00e1s Pa\u00eds,\u00a0y el partido ecologista Equo, hasta ahora dentro de Unidas Podemos, ha decidido presentarse con la plataforma errejonista.\nLa ejecutiva de la Chunta se pronunci\u00f3 un\u00e1nimemente a favor de una coalici\u00f3n con M\u00e1s Pa\u00eds el pasado lunes. Desde ese momento, la alianza con Errej\u00f3n se convirti\u00f3 en la \u201cl\u00ednea prioritaria\u201d del partido, en palabras de su l\u00edder, Jos\u00e9 Luis Sora. Faltaba el visto bueno del comit\u00e9 nazional, m\u00e1ximo \u00f3rgano entre congresos, que ha llegado este viernes con un 95% de los votos favorables.\nCon su decisi\u00f3n, la Chunta ha cerrado la puerta a una alianza con Podemos. Este martes, su secretario general en Arag\u00f3n, Nacho Escart\u00edn, pidi\u00f3 p\u00fablicamente a Pablo Iglesias que apartase a Pablo Echenique como n\u00famero uno por Zaragoza para facilitar el entendimiento con la Chunta, que siempre ha puesto como condici\u00f3n para cualquier pacto el garantizarse el n\u00famero uno en las listas. Pero no obtuvo respuesta. En cambio, la disposici\u00f3n de Errej\u00f3n a ceder el puesto a la formaci\u00f3n nacionalista ha favorecido la alianza.\nCon este movimiento, el partido de \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n se asegura un aliado en un territorio m\u00e1s, despu\u00e9s de haber sellado un acuerdo con Comprom\u00eds para concurrir juntos en la Comunidad Valenciana. Este mismo viernes, M\u00e1s Pa\u00eds tambi\u00e9n consigui\u00f3 el apoyo de Equo a nivel nacional. Las bases del partido verde se pronunciaron a favor de la coalici\u00f3n con cerca de un 60% de los votos, aunque su \u00fanico diputado, Juan Jos\u00e9 L\u00f3pez de Uralde, permanecer\u00e1 en Unidas Podemos. La formaci\u00f3n de Pablo Iglesias tambi\u00e9n ha sufrido bajas hacia las filas errejonistas en la Regi\u00f3n de Murcia, despu\u00e9s de que dos diputados auton\u00f3micos dimitieran y dejaran sus actas para presentarse el 10-N con M\u00e1s Pa\u00eds.\nCon la coalici\u00f3n ratificada hoy, la Chunta aspira a volver a situar a un diputado en Madrid, como ya ocurri\u00f3 en la d\u00e9cada pasada con Jos\u00e9 Antonio Labordeta, y entre 2011 y 2015, tras coaligarse con Izquierda Unida. La formaci\u00f3n de Jos\u00e9 Luis Sora no se present\u00f3 a las elecciones generales del 28 de abril. La Chunta forma parte del Gobierno de Arag\u00f3n presidido por el socialista Javier Lamb\u00e1n, en el que tambi\u00e9n participa Podemos y el Partido Aragon\u00e9s (PAR). En las pasadas elecciones auton\u00f3micas del 26 de mayo, la formaci\u00f3n nacionalista obtuvo el 6% de los votos.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/27/2019, 19:01:45", "tags": ["\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Elecciones Generales 10-N 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "CHA", "Agrupaciones electores", "Elecciones Generales", "Coaliciones electorales", "Coaliciones pol\u00edticas", "Elecciones", "Arag\u00f3n", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}