{"id": "9a3a1fcc-c6d4-4fce-78f8-7128dfe4768e", "content": "Los crimin\u00f3logos niegan una crisis de seguridad en Barcelona\n\nEl Colegio de Crimin\u00f3logos de Catalu\u00f1a ha pedido respuestas judiciales y sociales, y no solo policiales, ante el problema de la inseguridad en Barcelona. Adem\u00e1s, ha alertado de la \"preocupante\u00a0proliferaci\u00f3n\" de discursos que criminalizan a los colectivos de los manteros y los menores extranjeros no acompa\u00f1ados (MENAS).\nEsta organizaci\u00f3n profesional ha hecho p\u00fablico este viernes un comunicado\u00a0en el que asegura que \"no hay ninguna crisis de seguridad en Barcelona\", aunque admite que la ciudad ha experimentado \"un crecimiento notable de los hechos delictivos registrados\". Ante esta situaci\u00f3n, sostiene que el trabajo policial es \"b\u00e1sico\" para garantizar a la ciudadan\u00eda \"unos niveles razonables de seguridad\", aunque subraya que \"la adopci\u00f3n de enfoques preventivos basados \u00fanicamente en la persecuci\u00f3n y la disuasi\u00f3n policial es preocupante\".\n\nAs\u00ed, se\u00f1ala que \"la evidencia cient\u00edfica ha demostrado reiteradamente los efectos adversos que pueden tener pol\u00edticas de seguridad de tolerancia cero o ventanas rotas\" y afirma que \"las mejores pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n delictiva son aquellas que articulan coherentemente respuestas a diferentes\u00a0niveles: policial, judicial y social\".\n\nEl Colegio de Crimin\u00f3logos recuerda que \"la evidencia cient\u00edfica ha demostrado que la existencia de la desigualdad y la exclusi\u00f3n social, el aumento de las tasas de pobreza y, en general, el deterioro de las condiciones de vida, pueden afectar al aumento de la delincuencia\". En esta l\u00ednea, insiste en la necesidad de \"tratar los problemas de delincuencia mediante pol\u00edticas que eviten la estigmatizaci\u00f3n de los colectivos que se encuentran en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social\", unas medidas que ve \"populistas\".\n\n\"Consideramos muy preocupantes la proliferaci\u00f3n de discursos que criminalizan y responsabilizan del aumento de delitos al colectivo de manteros y al de menores migrantes no acompa\u00f1ados, que nada tienen que ver con esta situaci\u00f3n\", asegura esta organizaci\u00f3n profesional. Por \u00faltimo, advierte del riesgo de \"instrumentalizar el debate sobre la seguridad para convertirla en un arma arrojadiza\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Criminolog\u00eda", "Menores migrantes", "Barcelona", "Seguridad ciudadana", "Catalu\u00f1a", "Menores", "Migrantes", "Migraci\u00f3n", "Grupos sociales", "Demograf\u00eda", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Justicia", "Ciencia", "Menores extranjeros no acompa\u00f1ados"], "newspaper": "elpais"}