{"id": "9a8db0d6-629d-414c-4d44-3894fb683f30", "content": "La manifestaci\u00f3n contra la sentencia divide a los sindicatos mayoritarios catalanes\n\nLa manifestaci\u00f3n convocada este s\u00e1bado en Barcelona para mostrar rechazo a la sentencia del proc\u00e9s ha reabierto la divisi\u00f3n dentro de los dos sindicatos mayoritarios en Catalu\u00f1a, mostrando las tensiones existentes entre los sectores independentistas y los constitucionalistas dentro de las centrales. Tanto CC OO como UGT se han desmarcado de la manifestaci\u00f3n, pese a que el lema amplio de \"Llibertad\" buscaba incluir a las entidades y sindicatos no independentistas. Las centrales mayoritarias respetar\u00e1n a los afiliados que vayan, pero aseguran que\u00a0no se ven suficientemente representadas como para adherirse a la marcha. Sin embargo, a pesar de no adherirse, UGT ha enviado este viernes un comunicado en el que \"anima\" a los afiliados a asistir. Tambi\u00e9n participar\u00e1 el secretario general de UGT en Catalu\u00f1a, Camil Ros.\nLos dos sindicatos mayoritarios en Catalu\u00f1a, CC OO y UGT, con alrededor de un 40% de la representaci\u00f3n sindical cada uno, han estado desde el inicio del proc\u00e9s en el punto de mira siempre que se han convocado movilizaciones. Su divisi\u00f3n interna en este punto ideol\u00f3gico ya fue objeto de debate cuando los l\u00edderes del proc\u00e9s entraron en la c\u00e1rcel, en 2017. La base amplia y transversal de estos sindicatos hace que confluyan sectores m\u00e1s soberanistas y hasta independentistas, con sectores m\u00e1s constitucionalistas, que defienden el autogobierno y que rechazan las tesis independentistas.\nEsta divisi\u00f3n interna ha abierto un espacio que han aprovechado los sindicatos abiertamente independentistas. En especial Intersindical-CSC, cuyo secretario general, Carles Sastre, es conocido por haber cumplido once a\u00f1os de prisi\u00f3n por delitos de asesinato y pertenencia a banda armada, delitos cometidos en los a\u00f1os setenta y ochenta. Pese a tener una representaci\u00f3n inferior al 2%, Intersindical-CSC ha ganado buena parte de las elecciones sindicales en la funci\u00f3n p\u00fablica y ha fortalecido su imagen al convocar las cuatro huelgas generales que en los \u00faltimos dos a\u00f1os han servido como marco para las reivindicaciones independentistas.\nLos dos grandes sindicatos comparten el rechazo a la sentencia del proc\u00e9s y la reivindicaci\u00f3n de los derechos que motiva la manifestaci\u00f3n de este s\u00e1bado, y siempre han considerado que la soluci\u00f3n al conflicto pasa por el di\u00e1logo y por no abonar la confrontaci\u00f3n. En CC OO, por ejemplo, el sindicato siempre se ha desmarcado de las protestas que reivindican los objetivos independentistas. Sin embargo, una corriente interna, minoritaria, llamada Indepes de CC OO acude siempre a las marchas. Tambi\u00e9n lo har\u00e1 este s\u00e1bado, donde llevar\u00e1 pancartas con el lema \"Indepes de CC OO por la Rep\u00fablica Catalana\". El sindicato como tal opt\u00f3 por desmarcarse y respetar a los afiliados que acudan a la marcha.\u00a0\nEl ejemplo m\u00e1s claro de la tensi\u00f3n interna por el independentismo est\u00e1 en UGT. La direcci\u00f3n del sindicato muestra la tensi\u00f3n entre las dos corrientes. El presidente de la central en Catalu\u00f1a es Mat\u00edas Carnero, sindicalista de Seat que no comparte las tesis independentistas. Por su parte, el secretario general, Camil Ros, vinculado a Esquerra Republicana en el pasado y cercano a las tesis soberanistas. Ros es tambi\u00e9n muy cercano a la exconsejera Dolors Bassa, que se encuentra en prisi\u00f3n, desde que fueron compa\u00f1eros en la UGT en Girona.\u00a0\nEl secretario general de UGT se avanz\u00f3 a la decisi\u00f3n del sindicato de desmarcarse de la manifestaci\u00f3n. Ros s\u00ed participar\u00e1 en la marcha, y explic\u00f3 sus motivos en un v\u00eddeo difundido esta semana. \"El s\u00e1bado ir\u00e9 a la manifestaci\u00f3n por la libertad de la Dolors [Bassa] y de toda la gente que est\u00e1 en prisi\u00f3n y que nunca deber\u00edan haber estado en prisi\u00f3n. Tambi\u00e9n porque esta sentencia nos puede limitar nuestro derecho de manifestaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n. Y al mismo tiempo porque lo que necesita Catalunya es un di\u00e1logo sincero y soluciones pol\u00edticas, entre otras que no haya gente en la c\u00e1rcel\", dec\u00eda en el v\u00eddeo. Este viernes, el sindicato ha enviado un comunicado en el mismo sentido, animando a los afiliados a ir a la manifestaci\u00f3n, pese a que el sindicato no lo har\u00e1 como tal.\u00a0\nLos organizadores de la manifestaci\u00f3n han lamentado la actitud de los sindicatos. La marcha\u00a0cuenta con la adhesi\u00f3n de 115 entidades, entre ellas ANC y \u00d2mnium Cultural. La encabezar\u00e1 el lema \u201cLlibertat\u201d, un esl\u00f3gan amplio y, seg\u00fan fuentes pr\u00f3ximas, dif\u00edcil de consensuar, que buscaba incluir tambi\u00e9n a las entidades no independentistas. \"Creo que este lema es tan inclusivo que ma\u00f1ana tendr\u00eda que venir todo aquel que lo comparta\", ha dicho la presidenta de la ANC, Elisenda Paluzi\u00e9.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Comisiones Obreras", "UGT", "Juicio al Proc\u00e9s", "Sindicatos", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Sindicalismo", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Relaciones laborales", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Trabajo", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}