{"id": "9aa4e079-006f-42b4-6171-c7db467f2a5c", "content": "La Justicia anula la valoraci\u00f3n del euskera como m\u00e9rito para un empleo en las zonas mixta y no vasc\u00f3fona de Navarra\n\nEl Tribunal Superior de Justicia de Navarra estima el recurso de UGT y el Sindicato del Personal Administrativo contra el decreto del Gobierno Foral\nEl Tribunal Superior de Justicia de Navarra (TSJN) ha anulado los art\u00edculos del decreto foral del euskera sobre la valoraci\u00f3n del idioma como m\u00e9rito para cualquier puesto de trabajo que no tenga perfil obligatorio en la zona mixta, la zona no vasc\u00f3fona y los puestos de los servicios centrales de la Administraci\u00f3n de la Comunidad foral cuando el ingreso se realice por concurso oposici\u00f3n. \nEn la sentencia, contra la que solo cabe recurso de casaci\u00f3n, la Sala de lo Contencioso-Administrativo del TSJN estima parcialmente el recurso interpuesto por el sindicato UGT y el Sindicato del Personal Administrativo al considerar que \"la valoraci\u00f3n del euskera como m\u00e9rito para cualquier puesto de trabajo que no tenga perfil obligatorio en la zona mixta y servicios centrales conlleva una discriminaci\u00f3n en la provisi\u00f3n de puestos en la Funci\u00f3n P\u00fablica que no se corresponde con los principios de racionalidad y proporcionalidad en la valoraci\u00f3n del idioma en relaci\u00f3n con los puestos de trabajo en los que este m\u00e9rito pudiera no ser relevante, en atenci\u00f3n a las funciones a desempe\u00f1ar y a la realidad socioling\u00fc\u00edstica del \u00e1mbito territorial correspondiente\". \nDe igual forma, los magistrados han anulado los art\u00edculos referentes al uso del euskera por parte de los servicios centrales de la Administraci\u00f3n en relaci\u00f3n a las notificaciones y comunicaciones dirigidas a la ciudadan\u00eda, en los impresos y escritos oficiales, en los r\u00f3tulos de oficinas y despachos, en los uniformes y veh\u00edculos, en los avisos, folletos, anuncios y publicidad, as\u00ed como en los elementos informativos de la se\u00f1alizaci\u00f3n viaria de la red de carreteras. \nEn este sentido, el TSJN sostiene que en los servicios centrales en relaci\u00f3n al uso del euskera para la determinaci\u00f3n del r\u00e9gimen legal de la lengua \"se ha de estar no al criterio del r\u00e9gimen imperante en el lugar donde se ubica la sede del \u00f3rgano administrativo (cualquiera que este sea ahora o en el futuro), sino al criterio, conjuntamente, del lugar de residencia del destinatario en relaci\u00f3n al contenido de la actuaci\u00f3n administrativa de que se trate, ya que la lengua es un derecho del ciudadano y el \u00f3rgano administrativo ha de acomodarse a tal derecho, no a la inversa\". \nEl pleito tiene su origen en el recurso presentado por UGT y el Sindicato de Personal Administrativo contra el Decreto Foral 103/2017 por el que se regula el uso del euskera en las administraciones p\u00fablicas de Navarra, sus organismos p\u00fablicos y entidades de Derecho P\u00fablico dependientes. El sindicato solicitaba la nulidad del mismo y, subsidiariamente, la nulidad de 20 art\u00edculos (2, 3, 4, 6, 13, 14, 17, 18, 19, 20, 21, 23, 24, 25, 30, 31, 34, 35, 38, 39), las disposiciones adicionales 1\u00aa y 3\u00aa y las disposiciones transitorias 3\u00aa y 4\u00aa. El Gobierno foral, por su parte, abog\u00f3 por la desestimaci\u00f3n \u00edntegra de la demanda. \nRespecto a los art\u00edculos anulados referentes a la valoraci\u00f3n del euskera como m\u00e9rito -de hasta el 7% en relaci\u00f3n con la puntuaci\u00f3n asignada al resto del baremo de m\u00e9ritos y de hasta el 6% en la provisi\u00f3n de puestos por concurso de m\u00e9ritos- en las zonas mixta y no vasc\u00f3fona, los jueces explican que la exigencia imperativa contenida en el citado Decreto excluye una valoraci\u00f3n individualizada, racional, proporcionada y adecuada en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas del puesto, las funciones a desarrollar y la realidad socioling\u00fc\u00edstica que debe atender. \nPor ello, a\u00f1aden los magistrados, tal previsi\u00f3n debe reputarse \"discriminatoria\" en relaci\u00f3n a la provisi\u00f3n de puestos de trabajo -cualquiera que sea el sistema de provisi\u00f3n- y \"desproporcionada\", ya que, dicen, vulnera los art\u00edculos 14 y 23 de la Constituci\u00f3n e infringe el r\u00e9gimen jur\u00eddico de las distintas zonas ling\u00fc\u00edsticas de la Ley Foral, por lo que, en consecuencia, resultan nulos. \nAl respecto, el Tribunal rechaza la alegaci\u00f3n del Gobierno de Navarra relativa a que la valoraci\u00f3n del conocimiento del euskera solo tiene lugar en los sistemas de ingreso por concurso oposici\u00f3n.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nSe anula como m\u00e9rito en las zonas no vasc\u00f3fonas de Navarra. La realidad en Navarra es que s\u00f3lo habla euskera un 7% (estudio hecho por una empresa vasca). Y eso se reduce a unas zonas. No puede ser m\u00e9rito en unas oposiciones saber un idioma que no se va a utilizar. Como si saben chino.", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Justicia"], "newspaper": "elmundo"}