{"id": "9ab7bcdb-1162-4baf-5706-0c6ae0a1e060", "content": "El trabajador medio espa\u00f1ol pierde 133 euros al a\u00f1o de poder adquisitivo desde 2017\n\nMalas noticias para los trabajadores espa\u00f1oles. Una vez m\u00e1s, este a\u00f1o han vuelto a perder poder adquisitivo. Y ya van diez trimestres consecutivos de ca\u00eddas en los salarios reales, es decir, a los que se les descuenta el efecto de la inflaci\u00f3n. Si se compara con el salario promedio de 2017, el trabajador tiene al final del a\u00f1o 133 euros menos en su bolsillo, seg\u00fan public\u00f3 el mi\u00e9rcoles Adecco. Pero esta cifra esconde realidades muy distintas: mientras que el sueldo anual en Baleares sube 427 euros, los castellanomanchegos son los m\u00e1s castigados, con un desplome de 663.\nHace ya siete a\u00f1os que la empresa de recursos humanos Adecco radiograf\u00eda la situaci\u00f3n del trabajador medio espa\u00f1ol a trav\u00e9s de su Monitor de Oportunidades y Satisfacci\u00f3n en el Empleo. En esta ocasi\u00f3n, llama la atenci\u00f3n el continuado proceso de deterioro del poder de compra del trabajador medio. Esto se produce de forma paralela a la significativa mejora que el mercado laboral ha experimentado estos a\u00f1os.\nAs\u00ed, el salario real medio en Espa\u00f1a descendi\u00f3 desde el segundo trimestre de 2017 hasta el mismo periodo de 2019 un 0,7%, lo que equivale para cada empleado a una p\u00e9rdida anual de 133 euros respecto a lo que ganaba dos a\u00f1os atr\u00e1s. Pese a la tendencia negativa, este 0,7% de ca\u00edda del poder de compra es el descenso m\u00e1s bajo en dos a\u00f1os. La ca\u00edda del salario real coincide con un nuevo aumento del nominal. El salario medio se sit\u00faa en Espa\u00f1a en 1.674 euros mensuales, una subida interanual del 1,7%, lo que supone el octavo aumento consecutivo.\nEl informe de Adecco, que usa los datos de la Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa, marca una clara l\u00ednea entre las comunidades donde los salarios reales caen y donde suben. Estos \u00faltimos son los menos numerosos. Mejora el poder adquisitivo en siete autonom\u00edas (Baleares, Galicia, Navarra, Canarias, Catalu\u00f1a, Extremadura y Asturias) y empeora en 10 (Castilla-La Mancha, Murcia, Andaluc\u00eda, La Rioja, Madrid, Pa\u00eds Vasco, Comunidad Valenciana, Cantabria, Arag\u00f3n y Castilla y Le\u00f3n).\nPero Adecco no solo se fija en el poder adquisitivo. El informe analiza aspectos sobre la remuneraci\u00f3n de los empleados, su seguridad en el trabajo, las oportunidades de empleo y desarrollo profesional, la conciliaci\u00f3n entre la vida personal y profesional y la conflictividad laboral.\nMenos paro de larga duraci\u00f3n. En el segundo trimestre del a\u00f1o todav\u00eda hab\u00eda m\u00e1s de un mill\u00f3n de espa\u00f1oles que llevan al menos dos a\u00f1os buscando empleo. Pero, tras una reducci\u00f3n de 267.700 personas respecto al a\u00f1o anterior, esta cifra es la m\u00e1s baja desde diciembre de 2010. Un 32% de los parados lo son de larga duraci\u00f3n, el porcentaje m\u00e1s bajo desde marzo de 2013.\nCrecen los accidentes. Tras una breve ca\u00edda el a\u00f1o pasado, el \u00edndice de siniestralidad contin\u00faa con la tendencia ascendente que comenz\u00f3 en 2013. En el segundo trimestre hubo 67,8 accidentes que causaron bajas por cada 10.000 empleados, una subida respecto al mismo periodo del a\u00f1o anterior del 1,5%. Este es el nivel m\u00e1s alto desde 2011.\nEstudiar y trabajar. La proporci\u00f3n de ocupados que adem\u00e1s cursan estudios vuelve a aumentar, encadenando as\u00ed nueve trimestres consecutivos de alzas. En el segundo trimestre de este a\u00f1o, ya hab\u00eda un 11,5% de ocupados que estudiaban, el porcentaje mayor en 15 a\u00f1os. Son casi 2,5 millones de personas.\nM\u00e1s conflictos. Tras ca\u00eddas continuadas a lo largo de todo 2018, el n\u00famero de huelgas volvi\u00f3 a aumentar en 2019. En el segundo trimestre hubo 14,5 conflictos por cada 100.000 empresas, una subida interanual del 9,9%. Supone la mayor cifra de huelgas desde marzo de 2015.\nEspa\u00f1a tiene 29,5 empresas por cada 1.000 habitantes, el nivel m\u00e1s alto de los \u00faltimos ocho a\u00f1os. Pero esta buena noticia se ve empa\u00f1ada por datos preocupantes. Porque la creaci\u00f3n de nuevos negocios da muestras de debilidad. El aumento en el segundo trimestre respecto al mismo periodo de 2018 fue del 0,7%, el m\u00e1s bajo en cinco a\u00f1os. Adem\u00e1s, en cuatro comunidades aut\u00f3nomas (Baleares, Canarias, Catalu\u00f1a y Pa\u00eds Vasco) el n\u00famero desciende. \u201cNo ocurr\u00eda algo as\u00ed desde septiembre de 2014\u201d, dicen en Adecco.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/28/2019, 19:01:45", "tags": ["Parados", "Adecco", "Mercado laboral", "Inflaci\u00f3n", "Poblaci\u00f3n activa", "Salarios", "Indicadores econ\u00f3micos", "Empleo", "Condiciones trabajo", "Empresas", "Trabajo", "Econom\u00eda"], "newspaper": "elpais"}