{"id": "9b6b535e-5f83-4cff-4aa8-c74f25cf3b14", "content": "TELEVISI\u00d3N\n\n El FesTVal de Vitoria acoge la presentaci\u00f3n de 'Malaka', ficci\u00f3n de g\u00e9nero negro ambientada y rodada en la 'cara oculta' de la Costa del Sol. \nCargando siguiente contenido\n", "date": "09/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Eurovisi\u00f3n 2019"], "newspaper": "elmundo"}