{"id": "9b9289dc-3a5b-4837-5aa8-c998dfbb42b3", "content": "El Ejecutivo activar\u00e1 la Ley de Seguridad Nacional si la situaci\u00f3n de orden p\u00fablico en Catalu\u00f1a lo requiere\n\nTodos los instrumentos legales est\u00e1n previstos por si la situaci\u00f3n en Catalu\u00f1a requiriera una acci\u00f3n del Estado. El Gobierno tiene una serie de medidas de distinto grado de contundencia por si antes o despu\u00e9s de conocerse la sentencia del Tribunal Supremo a los procesados independentistas catalanes se produjeran situaciones de alteraci\u00f3n del orden p\u00fablico y se vulnerara la ley como ocurri\u00f3 hace dos a\u00f1os, algo que dio lugar a la activaci\u00f3n del art\u00edculo 155 de la Constituci\u00f3n. El Ejecutivo cree que no ser\u00eda necesaria la aplicaci\u00f3n de este art\u00edculo, que supone la intervenci\u00f3n de competencias concretas o de todo el Gobierno aut\u00f3nomo, para hacer frente a disturbios. Consideran que con la activaci\u00f3n de la Ley de Seguridad Nacional ser\u00eda suficiente. Con la aplicaci\u00f3n de esta ley no se sustrae a la Generalitat de Catalu\u00f1a la competencia de seguridad sino que desde el Gobierno central \u201cse coordina\u201d a todas las fuerzas de la Seguridad del Estado, incluida la polic\u00eda auton\u00f3mica.\nEl presidente del Gobierno tiene esta prerrogativa y con un decreto puede ponerla en marcha, por lo que es perfectamente posible con un Ejecutivo en funciones, como es el caso actual al haberse disuelto las Cortes para convocar elecciones el pr\u00f3ximo 10-N. Para la activaci\u00f3n de la ley de Seguridad Nacional no es necesaria la reuni\u00f3n de un Consejo de Ministros, sino que el presidente del Gobierno tiene la capacidad de ponerla en marcha con un decreto de Presidencia.\u00a0 \"Corresponde al presidente declarar la situaci\u00f3n de inter\u00e9s para la seguridad nacional\", se\u00f1ala expresamente el art\u00edculo 15 de esta ley aprobada en 2015 con los votos del PSOE, PP y UPyD y el rechazo de los grupos nacionalistas.\u00a0\nEn la exposici\u00f3n de motivos de esa ley se apunta que \u201clas competencias en seguridad est\u00e1n repartidas entre el Estado y las comunidades aut\u00f3nomas\". Esto genera, seg\u00fan la ley, \"una cierta descoordinaci\u00f3n entre los recursos\" por lo que esta ley busca coordinarlos. En este caso, las amenazas proceden de la reacci\u00f3n que pudiera haber ante la sentencia del proc\u00e9s que los magistrados del Tribunal Supremo pr\u00e1cticamente tienen ya ultimada.\nLas llamadas a la \u201cdesobediencia civil\u201d que proceden el mundo independentista y la posibilidad de que el Parlamento de Catalu\u00f1a decida repetir la experiencia de septiembre de 2017 y vulnerar la Constituci\u00f3n y el Estatuto de Catalu\u00f1a con leyes de desconexi\u00f3n del Estado, han hecho que el Gobierno est\u00e9 preparado para activar el art\u00edculo 155. Pero, en caso de aplicarse, en ning\u00fan caso ser\u00eda de forma indefinida sino como ha marcado la sentencia del Tribunal Constitucional por hechos concretos que infrinjan la ley.\nLa novedad estar\u00e1, si es que llega el caso, en que, al estar disuelto el Senado, que es a quien corresponde aprobar ese art\u00edculo, lo har\u00eda la Diputaci\u00f3n Permanente de esta C\u00e1mara, seg\u00fan la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica que la Abogac\u00eda del Estado ha elaborado y el Gobierno comparte. La Diputaci\u00f3n Permanente es el \u00f3rgano que suple a la C\u00e1mara\u00a0\u2014hay una en el Congreso y otra en el Senado\u2014 para tomar decisiones en circunstancias de gravedad o excepcionalidad, y esta lo ser\u00eda. Con el Gobierno en funciones y con la Diputaci\u00f3n Permanente se evita que haya vac\u00edo de poder hasta que haya elecciones, se constituyan las Cortes y se nombre a un Gobierno.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Declaraci\u00f3n Unilateral Independencia", "Presidencia Gobierno", "Ley Refer\u00e9ndum Catalu\u00f1a", "Juicio al Proc\u00e9s", "Desobediencia civil", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Legislaci\u00f3n auton\u00f3mica", "Legislaci\u00f3n espa\u00f1ola", "Independentismo", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Seguridad nacional", "Delitos orden p\u00fablico", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Gobierno", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Legislaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}