{"id": "9baa20d3-d3e0-45a3-6d10-ecee0e4cf278", "content": "Ocurrencias\n\nMariano Rajoy no pasar\u00e1 a la historia por su destacable sentido del humor, pero tuvo una buena ocurrencia cuando us\u00f3 esa expresi\u00f3n para referirse a propuestas que o le parec\u00edan irrealizables o le parec\u00edan obvias.\nAhora, el PSOE, que fue tantas veces blanco, algunas veces con raz\u00f3n, de sus ataques ha resucitado la afortunada expresi\u00f3n del expresidente del Gobierno, para referirse a una propuesta de Casado para desbloquear la situaci\u00f3n pol\u00edtica: S\u00e1nchez puede arreglarlo todo dejando que se presente un candidato del PP, que tendr\u00eda el voto de Ciudadanos y de Vox, ante lo que el actual presidente solo tendr\u00eda que abstenerse. Es buena la ocurrencia: si la izquierda est\u00e1 como est\u00e1, que se quite y venga la derecha.\nLo cierto es que no puedo encontrar ning\u00fan argumento para oponerme. Que venga la derecha aunque haya obtenido menos votos, y todos tan contentos. Me parece bien. Lo \u00fanico es que se me ha quedado cara de imb\u00e9cil cuando me miro al espejo.\nLo de la cara de imb\u00e9cil podr\u00eda no ser grave, porque me ha pasado m\u00e1s veces y sigo vivo. Pero, como el alacr\u00e1n, la derecha me ha mostrado su aut\u00e9ntico car\u00e1cter cuando estaba a punto de claudicar. Lo ha hecho al anular un concierto de Luis y Pedro Pastor previsto en Aravaca. Se me ha quitado la cara de imb\u00e9cil y se me ha puesto otra que no s\u00e9 c\u00f3mo definir, entre aturdida y belicosa.\n\u00bfPor qu\u00e9 no pueden cantar los Pastor en Aravaca?\nY resulta que es por razones ideol\u00f3gicas. Los vecinos de ese pueblo votan mayoritariamente al PP, y ya est\u00e1. Buen razonamiento el del PP, que permitir\u00e1 realizar actividades en funci\u00f3n de las mayor\u00edas sociol\u00f3gicas de turno. A m\u00ed no me viene mal, porque me permitir\u00e1 respirar bien en Madrid Central. Peor le ir\u00e1 a mi hermana, que vive en Pozuelo y no podr\u00e1 nunca m\u00e1s tener un concierto de Luis Pastor.\nLa derecha espa\u00f1ola echa de menos a Franco, o por lo menos sus ocurrencias. Franco prohib\u00eda a Luis Pastor porque hab\u00eda decidido por decreto que el Movimiento era mayoritario en todos los municipios de Espa\u00f1a. Y la derecha espa\u00f1ola no tiene complejos al prohibir que nadie cante. Por eso, ya me miro al espejo y vuelvo a componer una expresi\u00f3n en la que el cabreo va a m\u00e1s.\n\u00bfD\u00f3nde se van a leer en voz alta los versos de Toni Morrison? Probablemente en una librer\u00eda de Pozuelo. Lo har\u00e1 Luis Pastor.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "08/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Luis Pastor", "Censura", "Vox", "Investidura parlamentaria", "Pablo Casado", "Libertad expresi\u00f3n", "PSOE", "XIII Legislatura Espa\u00f1a", "Partidos ultraderecha", "PP", "Legislaturas pol\u00edticas", "Congreso Diputados", "Parlamento", "Ultraderecha", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Ideolog\u00edas", "Administraci\u00f3n Estado", "Medios comunicaci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "Comunicaci\u00f3n", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}