{"id": "9c12bb98-97dc-4aba-6232-b94a22b4bd21", "content": "\u201cLa libertad es una librer\u00eda\u201d\n\n\u00a0\nJoan Margarit\u00a0tiene 81 a\u00f1os. Cuando empieza a recitar, por ejemplo esta \u00faltima semana en la Biblioteca Nacional, solo le falta que se le salga la camisa suelta para que su vigor de rapsoda civil lo convierta en un muchacho. Es arquitecto, calcul\u00f3 estructuras. Ha tenido casi todos los premios (los \u00faltimos, el Pablo Neruda, el Reina Sof\u00eda) y es catal\u00e1n de Barcelona, aunque en su biograf\u00eda sentimental tiene como una espada de sol el nombre de Tenerife, donde pas\u00f3 una adolescencia que marca sus poemas y sus recuerdos.\nTiene en sus manos ahora, mientras esperan sus versos, p\u00e1ginas sueltas de Una mujer mayor, que ha publicado una editorial nueva, La Cama Sol. El promotor del sello, Javier Santiso, explica el nombre. Su hija de tres a\u00f1os no sab\u00eda decir hamaca y, de ese modo, cama sol resum\u00eda su significado. La Cama Sol, pues, acoge esa mujer mayor en la que Margarit hace viaje con la pintora portuguesa Paula Rego. Le van pasando las diapositivas de los cuadros y \u00e9l va recitando los versos con los que ha acompa\u00f1ado esa pintura que ama.\nDeclama y declara; tiene claro que la m\u00fasica es verso y pintura. Es un recital grave y leve a la vez: el poema se centra en el cuadro, lo comprende, y cuando \u00e9l recita resulta evidente que lo que hace no es una ilustraci\u00f3n. El cuadro y el verso se iluminan mutuamente. Los colores, ocres, oscurecidos, tremendos, vuelan como m\u00fasica cuando \u00e9l los toca, esto es, los dice. Margarit cuenta su historia, la de sus pr\u00f3ximos, su hija Joana, sus padres, su familia, sus paisajes interiores, su pintura y su m\u00fasica, y esta pintora portuguesa cuyo arte emparenta con Francis Bacon o Lucian Freud es su c\u00f3mplice, su compa\u00f1era. Verso y pintura van juntos, animados por una m\u00fasica que \u00e9l muestra con la pasi\u00f3n con la que alertan los pu\u00f1os de los ni\u00f1os.\nDespu\u00e9s del recital, que dur\u00f3 exactamente una hora, como si hubiera calculado la precisi\u00f3n de su estructura, le preguntamos a Margarit: \u201c\u00bfQu\u00e9 siente cuando recita? \u00bfEscribe por dentro otra vez? \u00bfQu\u00e9 contiene la palabra hablada una vez que ya estuvo en el papel?\u201d. \u00c9l respondi\u00f3, por escrito: \u201cEs muy sencillo: la poes\u00eda, con la m\u00fasica, es la \u00fanica herramienta seria de consuelo de la que podemos disponer (siempre que la pena te pille le\u00eddo, claro). Yo fabrico consuelo, querido\u201d.\nDe eso, del consuelo, hab\u00eda hablado en el recital. Y de la libertad. \u201cLa libertad es un extra\u00f1o viaje\u201d. \u201cLa libertad es una librer\u00eda\u201d. Una forma de amor, la libertad. Desfilan \u201cla triste Girona\u201d de sus siete a\u00f1os, \u201cla desolada ciudad\u201d de Barcelona, \u201cque haces de puta\u201d. Hay \u201cun banquete moral\u201d, unas vigas \u201cque un d\u00eda fueron \u00e1rboles\u201d, la \u201cverdadera caridad\u201d que da miedo, la isla \u201cque sigue cercana\u201d. Y, mientras, delante y detr\u00e1s de sus poemas, los cuadros de Paula Rego, a los que \u00e9l hace compa\u00f1\u00eda, desfilan con la lentitud que tiene la pintura para hacerse m\u00fasica y, como \u00e9l dice, para procurar consuelo. En los cuadros hay risa y pavor, colores que provienen de los tiempos rotos de sus personajes.\nLos poemas nacieron de su \u201csed de Paula Rego\u201d. La combinaci\u00f3n a la que alude es la de la belleza con la verdad, y de esa uni\u00f3n viene el consuelo al que \u00e9l se dedica. El arte final, el que sobresale de lo que \u00e9l escribe y de lo que Paula Rego pinta, cumple la funci\u00f3n que se espera: que el arte sea \u201c\u00fatil para la vida humana\u201d. \u00c9l perteneci\u00f3 a la generaci\u00f3n que naci\u00f3 a la Guerra Civil. Su poes\u00eda rastrea, con su mano acostumbrada a comprobar las heridas de las paredes, \u201clas huellas de aquella brutalidad\u201d, de la que lo salv\u00f3, vuelve a decir, \u201cel para\u00edso terrenal\u201d que en los a\u00f1os cincuenta hall\u00f3 en Tenerife.\nMientras su historia se va diciendo, los cuadros de Paula Rego acompa\u00f1an su trayecto, hasta la mancha final, oscura como una tumba sin consuelo, el retrato de espaldas de Jane Eyre. \u201cMuere por nada y por bien poco vive\u201d. A los 60 minutos, como si hubiera hecho m\u00fasica, el maestro Margarit guarda sus pinturas y saluda como si se hubiera quedado desnudo en medio de una librer\u00eda.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/27/2019, 20:01:45", "tags": ["Joan Margarit", "Libros", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}