{"id": "9c35d415-774e-4d02-67bd-b15a8f32f985", "content": "A d\u00eda de hoy por ti, a d\u00eda de ma\u00f1ana por m\u00ed\n\nNo ser\u00e1 usted nadie en la pol\u00edtica o el periodismo a d\u00eda de hoy si no dice todo el tiempo \u201ca d\u00eda de hoy\u201d. Ni se le ocurra pronunciar opciones como \u201chasta el momento\u201d, \u201cpor ahora\u201d, \u201choy en d\u00eda\u201d, \u201chasta la fecha\u201d, \"hasta hoy\", \u201cactualmente\u201d, \u201choy por hoy\u201d\u2026, incluso el humilde y sencillo \u201choy\u201d.\nLa extra\u00f1a locuci\u00f3n parece un remedo del aujourd\u2019hui franc\u00e9s (que significa simplemente \u201choy\u201d), y se col\u00f3 en el Diccionario de 2014 a partir del uso de los pol\u00edticos espa\u00f1oles y de quienes se mimetizan con ellos, porque la gente (salvo exposici\u00f3n a la fuente contaminante) suele utilizar las dem\u00e1s alternativas.\nEn el archivo digitalizado del diario Abc no se halla ning\u00fan registro de \u201ca d\u00eda de hoy\u201d entre 1903 (a\u00f1o en que se fund\u00f3 el peri\u00f3dico) y 1975. \u00bfC\u00f3mo podr\u00edan vivir los personajes p\u00fablicos de entonces sin decirlo cada tres minutos?\nEl primer caso de \u201ca d\u00eda de hoy\u201d se documenta en ese diario en una carta al director recogida el 17 de junio de 1976: \u201cA d\u00eda de hoy, voy observando\u201d\u2026, escribe un lector. Pasar\u00edan 10 a\u00f1os hasta registrarse la segunda menci\u00f3n, en un art\u00edculo publicado el 22 de septiembre de 1986, y habr\u00eda que esperar a 1990 para hallar la tercera.\nPero a partir de ah\u00ed la frecuencia se multiplica. El a\u00f1o 1992 ya ofrece 3 registros; en 1993 ascienden a 7; en 1994 suman 23; en 1995 se elevan a 31; en 1996 suben a 38; en 1996, a 46\u2026; en 2005 se documentan 178\u2026; en 2015 encontramos 971, y en el \u00faltimo a\u00f1o consultable, el pasado 2018, se contabilizan ya 1.292 presencias de \u201ca d\u00eda de hoy\u201d en Abc. M\u00e1s de 3,5 por fecha.\nUna b\u00fasqueda similar en EL PA\u00cdS da un caso en 1976 (a\u00f1o de su fundaci\u00f3n) y otros 3 aislados en 1985, 1986 y 1988; 2 registros en 1989, 8 en 1994\u2026, y se aprecia un gran salto de 1997 (26 casos) a 1998 (40). A partir de ah\u00ed, el n\u00famero no deja de crecer entre 2001 y 2007: 145, 228, 275, 294, 348, 383 y 399. Cae un poco en 2008 y 2009 (328 y 342) y vuelve a subir en 2010: 385 veces se escribi\u00f3 \u201ca d\u00eda de hoy\u201d ese a\u00f1o, m\u00e1s de una por fecha; y ya nunca bajar\u00e1 de 300 al a\u00f1o. En 2018 se escribi\u00f3 en este diario 337 veces \u201ca d\u00eda de hoy\u201d.\n(Imagino que en radio y televisi\u00f3n abunda m\u00e1s, pero ah\u00ed no puedo contabilizar este uso. Sin embargo, ser\u00e1 dif\u00edcil hallarlo en obras literarias, como se comprueba en los bancos de datos de la Academia).\nY con tanta fuerza se ha establecido esta moda en la prensa, que ha alcanzado un rebote retroactivo. Algunas series espa\u00f1olas cuya acci\u00f3n se desarrolla a principios del siglo XX hacen decir a sus personajes frases como \u201ca d\u00eda de hoy eso no ha pasado\u201d (El secreto de Puente Viejo, cap\u00edtulo 2032, 11 de marzo de 2019) o \u201ca d\u00eda de hoy eso es imposible\u201d (en el cap\u00edtulo siguiente), cuando nadie lo usaba en aquella \u00e9poca. Y dir\u00edamos que ni siquiera ahora, salvo en el lenguaje pol\u00edtico y en el period\u00edstico; pero los guionistas suelen llevar hacia el pasado lo que oyen hoy en d\u00eda. O sea, lo que oyen a d\u00eda de hoy.\nConfiemos en que esto no se extienda a m\u00e1s adverbios y locuciones (\u201ca d\u00eda de ma\u00f1ana\u201d, \u201ca d\u00eda de pasado ma\u00f1ana\u201d\u2026). Tendr\u00eda gracia que empez\u00e1semos a decir frases como \u201ca d\u00eda de hoy por ti, a d\u00eda de ma\u00f1ana por m\u00ed\u201d, o \u201c\u00a1vamos!, que esto es para a d\u00eda de hoy\u201d, o \u201cde a d\u00eda de hoy en adelante\u201d, o \u201ceste pan no se ha hecho a d\u00eda de hoy, debe de ser de a d\u00eda de ayer\u201d. Cuando eso llegue, dejar\u00e1n de usarlo los pol\u00edticos, porque si lo dice todo el mundo no les servir\u00e1 ya para sentirse especiales.\n\u00a0\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/18/2019, 20:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Espa\u00f1ol", "Idiomas", "Lengua", "Prensa", "Cultura", "Medios comunicaci\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}