{"id": "9c4daec6-ff87-4c66-572c-d0117590525a", "content": "Gobierno y ERC se culpan de la falta de di\u00e1logo en Catalu\u00f1a\n\nEl Gobierno y el independentismo catal\u00e1n circulan por caminos que no se cruzan para establecer un di\u00e1logo que permita superar la situaci\u00f3n creada en Catalu\u00f1a. El Senado, presidido por el socialista Manuel Cruz, fue este martes el escenario de este cr\u00f3nico desencuentro a prop\u00f3sito de una interpelaci\u00f3n al Gobierno por parte del grupo ERC-EH Bildu, a trav\u00e9s de la senadora republicana Mirella Cort\u00e8s, \u201csobre la necesidad de un di\u00e1logo pol\u00edtico con la Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a\u201d. El debate evidenci\u00f3 que las posiciones no se han movido desde que el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez abri\u00f3 la posibilidad de abordar el problema catal\u00e1n a trav\u00e9s de la ley y el di\u00e1logo y choc\u00f3 contra la exigencia del independentismo de que la \u00fanica v\u00eda era un refer\u00e9ndum de autodeterminaci\u00f3n.\nLa senadora republicana ha reprochado al Gobierno que se niega a hablar, pese a llenarse la boca con el di\u00e1logo, y de haber roto \u201cunilateralmente\u201d la negociaci\u00f3n bilateral establecida en los primeros meses de Gobierno de los socialistas y de haberlo hecho \u201csin que a\u00fan sepamos por qu\u00e9\u201d. Cort\u00e8s acus\u00f3 al Ejecutivo de querer establecer \u201cun cord\u00f3n sanitario a quien tiene la mayor\u00eda en Catalu\u00f1a\u201d y, frente al di\u00e1logo, de haber optado por la judicializaci\u00f3n del conflicto, suspendiendo al senador Ra\u00fcl Romeva, \u201cel m\u00e1s votado de Catalu\u00f1a\u201d de la representaci\u00f3n en la C\u00e1mara alta.\nLa interpelaci\u00f3n presentada por Cort\u00e8s no ha abierto ninguna brecha en la posici\u00f3n conocida: \u201cNuestra propuesta es el refer\u00e9ndum de autodeterminaci\u00f3n\u201d, ha remarcado. En su argumentaci\u00f3n ha a\u00f1adido que \u201ces la respuesta para los que creen en Espa\u00f1a y los que no\u201d y que no es una propuesta de su partido \u201csino del 80% de la poblaci\u00f3n catalana\u201d. La senadora ha negado que el conflicto que sacude Catalu\u00f1a sea \u201cun problema de convivencia\u201d, como defiende el Gobierno, \u201csino del pueblo de Catalu\u00f1a con el Estado espa\u00f1ol\u201d. Incluso ha acusado al Gobierno que tratar de \u201cconfundir independencia con refer\u00e9ndum\u201d y de \u201cimponer la unilateralidad al negar el refer\u00e9ndum\u201d.\nEl ministro de Agricultura en funciones, Luis Planas, fue el encargado de dar la r\u00e9plica a Cort\u00e8s, al haber asumido la cartera de Pol\u00edtica Territorial que dej\u00f3 Meritxell Batet para presidir el Congreso. Planas ha defendido el di\u00e1logo llevado a cabo por S\u00e1nchez \u201cdesde el primer d\u00eda de Gobierno y particularmente con Catalu\u00f1a\u201d, y ha insistido en que \u201ccon voluntad y trabajo [el conflicto] se puede resolver\u201d.\nEl conflicto catal\u00e1n ha resonado la v\u00edspera del 11 de septiembre en el primer, y quiz\u00e1 \u00faltimo, pleno del Senado de la legislatura, subrayando su vigencia parlamentaria. Pero no ha sido una exclusiva de la interpelaci\u00f3n de ERC: tambi\u00e9n ha aflorado durante las preguntas al Gobierno en funciones. Ciudadanos ha cambiado a \u00faltima hora de la ma\u00f1ana una de sus preguntas para requerir al Gobierno qu\u00e9 pensaba hacer contra los planes del presidente de Catalu\u00f1a, Quim Torra, para crear un documento nacional de identidad catal\u00e1n. La senadora ha augurado que \"el pr\u00f3ximo golpe en Catalu\u00f1a va a ser digital\", mientras que el Gobierno da \u201cmanga ancha al separatismo\u201d. El ministro Planas le ha contestado que no confundiera el Senado con un plat\u00f3.\n\u201cEse di\u00e1logo lo hemos mantenido y lo vamos a continuar manteniendo y practicando a pesar de algunas incomprensiones y cr\u00edticas de quienes no lo hicieron en el pasado\u201d, ha insistido. Planas ha se\u00f1alado que el Gobierno hab\u00eda puesto en pr\u00e1ctica \u201ctodos los mecanismos de colaboraci\u00f3n previstos en la Constituci\u00f3n y en el Estatuto de Autonom\u00eda de Catalu\u00f1a\u201d. En ese sentido, se ha referido a la reuni\u00f3n bilateral Estado-Generalitat, la Comisi\u00f3n Mixta de Asuntos Econ\u00f3micos y Fiscales, la Junta de Seguridad, los foros multilaterales y sectoriales, \u201cadem\u00e1s de los encuentros que mantenemos con el conjunto de las comunidades aut\u00f3nomas, los consejos consultivos y las conferencias sectoriales\u201d.\nEl ministro ha remarcado que \u201cdi\u00e1logo, por supuesto\u201d, pero ha devuelto la pelota a Cort\u00e8s: \u201cQu\u00e9 hacen ustedes por el di\u00e1logo en Catalu\u00f1a, entre catalanes, porque usted no representa a todos los catalanes\u201d. Planas ha afeado a la senadora que los partidos independentistas no quisieran hablar en una mesa pol\u00edtica de di\u00e1logo con el conjunto de las fuerzas de Catalu\u00f1a: \u201cAh\u00ed les falla el argumento\u201d. Respecto al refer\u00e9ndum, ha recordado que el Tribunal Constitucional se ha pronunciado \u201cde forma clara\u201d en 2008 \u201cy ha sentado doctrina de los que es posible en el marco de la Constituci\u00f3n\u201d . \u201cCreo que hay un problema de comprensi\u00f3n, porque di\u00e1logo, todo. Pero tiene un l\u00edmite y es la Constituci\u00f3n y el respeto de la ley\u201d, ha recalcado.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Luis Planas", "Senado", "ERC", "Presidencia Gobierno", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Independentismo", "PSOE", "Catalu\u00f1a", "Parlamento", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Ideolog\u00edas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}