{"id": "9d74478b-9174-4917-58d6-8bbbb3d62bc1", "content": "La tormenta que rodea al presidente de Costa Rica\n\nEl Gobierno de Carlos Alvarado en Costa Rica alcanza el primer tercio de su mandato presidencial sumido en un remolino de impopularidad, conflictos y desempleo. El presidente m\u00e1s joven de la historia moderna de este estable pa\u00eds centroamericano ha perdido en el \u00faltimo mes tres importantes piezas de su gabinete, un miembro de su peque\u00f1a fuerza legislativa y hasta la serenidad que le caracterizaba cuando lleg\u00f3 al poder, en mayo del 2018. Una de sus im\u00e1genes m\u00e1s difundidas en semanas recientes es la del momento en que se enfureci\u00f3 y golpe\u00f3 el podio durante un discurso en Nicoya (Pac\u00edfico Norte) mientras un grupo de sindicalistas le gritaba que se fuera del poder.\n\u201cGobierno d\u00e9bil\u201d es casi un lugar com\u00fan entre analistas pol\u00edticos en tiempos recientes. Lo caracterizan as\u00ed por la tendencia pol\u00edtica de las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, pero tambi\u00e9n por las circunstancias que rodean al mandatario de discurso progresista que debi\u00f3 formar gobierno con figuras de distintos partidos para intentar compensar la exig\u00fcidad de la bancada oficialista, que ocupa solo el 17% de los esca\u00f1os. Eran 10 diputados y ahora ser\u00e1n solo nueve, pues el jefe de la bancada deja congelado su esca\u00f1o para ir al Ejecutivo para funcionar como ministro de la Presidencia. Sustituye al excandidato conservador Rodolfo Piza, quien se hab\u00eda integrado al gabinete inicial como una se\u00f1al de diversidad en \u201cgobierno de unidad\u201d, pero que fall\u00f3 como escudero de Alvarado y como enlace con fuerzas opositoras o con gremios que se suman poco a poco a los reproches contra el Ejecutivo.\nSindicatos del sector salud mantienen una huelga desde hace una semana y trastornaron el 27% de los servicios del amplio sistema sanitario costarricense, seg\u00fan las autoridades. Tambi\u00e9n la mayor asociaci\u00f3n de maestros decidi\u00f3 apoyarlos y anunciaron que vuelven a las calles, como lo hicieron en 2018 al realizar el movimiento m\u00e1s prolongado en el \u00faltimo siglo. Dicen que defienden las instituciones estatales ante los afanes privatizadores, pero tambi\u00e9n los beneficios salariales que se limitan con las pol\u00edticas fiscales que impulsa el Ejecutivo.\nNo es que Carlos Alvarado haya ca\u00eddo en la popularidad; es que ni siquiera goz\u00f3 la \u201cluna de miel\u201d que suelen tener los presidentes en su pr\u00f3logo. Su triunfo en segunda ronda contra el predicador evang\u00e9lico Fabricio Alvarado, en abril de 2018, no se tradujo en apoyo popular a su Gobierno. Al cumplir su primer a\u00f1o en el mando, en abril, las opciones negativas duplicaban a las positivas en una encuesta de la Universidad de Costa Rica (UCR), aunque la \u00e9lite empresarial apoyaba el impulso a la reforma fiscal. Para ese momento los gremios de trabajadores p\u00fablicos le cobraban la aprobaci\u00f3n de normas que limitan el crecimiento de sus beneficios salariales, y algunos sectores privados fustigaban la aplicaci\u00f3n de un nuevo esquema de impuestos.\nAhora la factura la paga Alvarado, se\u00f1al\u00f3 Ilka Treminio, polit\u00f3loga directora de la sede en San Jos\u00e9 de la Facultad Latinoamericana en Ciencias Sociales (Flacso). \u201cLa votaci\u00f3n del 2018 dej\u00f3 a Alvarado frente a un callej\u00f3n sin salida y \u00e9l entendi\u00f3 que deb\u00eda formar un gobierno con formato de coalici\u00f3n. Despu\u00e9s el presidente decidi\u00f3 entregar la materia econ\u00f3mica a la contraparte de la coalici\u00f3n, la cual ha recibido los beneficios al ver desarrollada su agenda econ\u00f3mica, mientras el desgaste por el costo social lo recibe el partido de gobierno (Acci\u00f3n Ciudadana, centroizquierda)\u201d.\nLas finanzas p\u00fablicas siguen en n\u00fameros rojos y la reforma fiscal aprobada en diciembre no logr\u00f3 que Costa Rica alcanzara un perfil crediticio suficiente para reanimar la econom\u00eda y satisfacer la demanda de empleo. El Banco Central en julio revis\u00f3 a la baja la proyecci\u00f3n de crecimiento del PIB para este 2019, a un 2,2%, la menor desde la crisis de 2008-2009, aunque supera al promedio latinoamericano. Mientras, el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas muestra que la tasa de desempleo alcanza tambi\u00e9n los mayores m\u00e1rgenes en 10 a\u00f1os; ahora est\u00e1 en 11,9%, pero crece a 15% si se trata de mujeres y tambi\u00e9n es mayor en la periferia del pa\u00eds.\nGrupos empresariales y pol\u00edticos de oposici\u00f3n no se cansan de exigir al Gobierno medidas que reactiven pronto la econom\u00eda, sobre todo en los sectores de agricultura, construcci\u00f3n, manufactura y comercio, que son los m\u00e1s golpeados y los que podr\u00edan dar empleo a trabajadores de baja calificaci\u00f3n. El Gobierno responde que hace lo que puede en medio de la estrechez fiscal, de un contexto internacional adverso (con especial impacto de la crisis en Nicaragua) y las condiciones de una econom\u00eda interna que depende m\u00e1s de los actores privados que de los decretos del presidente. Hay poca confianza para invertir y consumir, reconoci\u00f3 el presidente del Banco Central, Rodrigo Cubero, a pesar de medidas adoptadas para abaratar el cr\u00e9dito. \u201cUno puede llevar el caballo al r\u00edo, pero no puede obligarlo a beber\u201d, dijo para ejemplificar la imposibilidad de mover las voluntades del sector privado.\nLas dificultades se alojan sobre todos en zonas perif\u00e9ricas del pa\u00eds que coinciden con las \u00e1reas donde menos apoyo tuvo Carlos Alvarado en las elecciones, donde m\u00e1s reproches hay contra el Estado y donde se han multiplicado en los \u00faltimos a\u00f1os las iglesias evang\u00e9licas neopentecostales sobre las que se basan nuevas fuerzas pol\u00edticas conservadoras. En esas zonas se suele ver al mandatario como un joven aburguesado, o \u201cun chavalo fresa\u201d, como dijo un vendedor de pescado en Puntarenas, en el Pac\u00edfico, donde tambi\u00e9n hay fuerte presencia de nuevas congregaciones religiosas. El excandidato Fabricio Alvarado lidera uno de los partidos confesionales y forma parte de una intensa oposici\u00f3n que se une a las fuerzas cat\u00f3licas contra iniciativas progresistas, como la promesa de Alvarado de firmar una norma que permitir\u00eda realizar abortos cuando est\u00e1 en peligro la salud de la madre.\nLas fuerzas de origen religioso se han mezclado parcialmente a las protestas sindicales y lograron tumbar en este mes al ministro de Educaci\u00f3n, \u00c9dgar Mora. Este era un nombre cercano al presidente, pero se hab\u00eda declarado ateo y promov\u00eda pol\u00edticas educativas m\u00e1s inclinadas a los derechos humanos y la inclusividad que al cristianismo tradicional en este pa\u00eds de religi\u00f3n oficial cat\u00f3lica. Sigue viva la disputa entre progresistas y conservadores que deton\u00f3 en la campa\u00f1a electoral, lo que coloca al mandatario Alvarado en el dilema de cumplir su discurso aceptable para las ciudades o complacer las demandas de sesgo cristiano que se concentran en las periferias.\nEl malestar popular ha dado pie a algunas cr\u00edticas desbocadas y a llamados a la armas, como hizo un grupo de menos de 10 hombres mediante un v\u00eddeo que circul\u00f3 en las redes sociales. El material lleg\u00f3 a manos de la Polic\u00eda y detuvo a tres hombres que ahora cumplen prisi\u00f3n preventiva mientras esperan cargos por el delito de mot\u00edn. La noticia no dej\u00f3 de provocar inquietud en un pa\u00eds conocido en el continente por sus formas pac\u00edficas y la estabilidad de su sistema democr\u00e1tico.\nPese a todo, Alvarado intenta mantener la calma y llamar a bajar las tensiones, pero ciertos momentos pueden ser abrumadores. Fue lo que le ocurri\u00f3 el 25 de julio en un acto en el poblado Nicoya al que llegaron grupos sindicales de profesores a repudiar al mandatario y gritarle durante su discurso. Este fue alzando la voz hasta que acab\u00f3 vociferando como nunca antes palabras de confrontaci\u00f3n: \u201ca esos que nos detienen, no nos vamos a dejar\u201d. Algunos le aplaudieron el coraje de ese d\u00eda y otros le criticaron el exabrupto. D\u00edas despu\u00e9s dijo que eso no se repetir\u00e1, aunque momentos apremiantes como eso tampoco le van a faltar.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Carlos Alvarado", "Reforma fiscal", "Costa Rica", "Centroam\u00e9rica", "Pol\u00edtica fiscal", "Reformas pol\u00edticas", "Pol\u00edtica econ\u00f3mica", "Latinoam\u00e9rica", "Finanzas p\u00fablicas", "Am\u00e9rica", "Econom\u00eda", "Pol\u00edtica", "Finanzas"], "newspaper": "elpais"}