{"id": "9d79260e-c7d1-45b4-4b2e-79bac95bbeaf", "content": "El nuevo estilo de Katleen\n", "date": "11/17/2019, 20:01:45", "tags": ["Unicef", "Derechos ni\u00f1o", "D\u00eda del Ni\u00f1o", "S\u00e3o Paulo", "Estado S\u00e3o Paulo", "D\u00edas mundiales", "Brasil", "Infancia", "ONU", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Salud p\u00fablica", "Am\u00e9rica", "Pol\u00edtica sanitaria", "Organizaciones internacionales", "Eventos", "Sanidad", "Relaciones exteriores", "Sociedad", "Salud"], "newspaper": "elpais"}