{"id": "9e3f6c0b-0c6e-4051-6d07-156520965ab7", "content": "La Armada contin\u00faa con la extracci\u00f3n del combustible del buque encallado en La Manga\n\nLos buceadores del Ej\u00e9rcito siguen con las labores de evaluaci\u00f3n de las aver\u00edas y da\u00f1os estructurales del casco del cazaminas\nLa Armada contin\u00faa con el vaciado de combustible del cazaminas Turia, encallado este martes en La Manga mientras trabajaba en las labores de rescate del avi\u00f3n C-101siniestrado el lunes. Seg\u00fan comunicaba la Armada anoche, se hab\u00edan extra\u00eddo, a trav\u00e9s de una gabarra, hasta entonces 15 de las 30 toneladas que llevaba el buque.\nA estas horas, indican en comunicado de prensa que contin\u00faan los estudios de las diferentes opciones para reflotar el buque, as\u00ed como el vaciado de combustible del cazaminas, habi\u00e9ndose finalizado el trasiego de los tanques del costado de estribor.\nAs\u00ed como que mientras los buceadores de la Armada siguen con las labores de evaluaci\u00f3n de las aver\u00edas y da\u00f1os estructurales del casco del buque, personal de Salvamento Mar\u00edtimo ha efectuado medici\u00f3n de la resistencia estructural de la cubierta.\nEl buque qued\u00f3 varado frente a la playa del Banco del Tabal, en las proximidades de La Manga del Mar Menor, durante las labores de rescate del avi\u00f3n, que cost\u00f3 la vida al comandante instructor de la Academia General del Aire (AGA) Francisco Mar\u00edn N\u00fa\u00f1ez.\nLa mejor\u00eda de las condiciones de viento y mar permitieron ayer, tras el paso de la DANA, gota fr\u00eda, por la Regi\u00f3n, comenzar a extraer el combustible del buque, y las inmersiones de los equipos de buceo para determinar el alcance de las aver\u00edas.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nNo lo entiendo, en las cartas n\u00e1uticas se detalla esa profundidad y me dicen que eran aguas desconocidas por el comandante del buque? Por no hablar que su base est\u00e1 a un tiro de piedra de all\u00ed", "date": "09/01/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}