{"id": "9e58522c-0fb2-46fe-5eac-52d3d8bcccd1", "content": "El arte de instalar\n\nVisit\u00e9, el domingo pasado, el viejo correo central de Buenos Aires, donde hoy tiene su sede el centro cultural N\u00e9stor Kirchner. En cuanto al nombre, aclaro que los argentinos acostumbramos a bautizar calles, plazas o edificios utilizando apellidos de la historia m\u00e1s reciente, incluso tan reciente que parece dif\u00edcil llamarla historia.\nEse edificio de estilo franc\u00e9s tiene varios pisos, f\u00e1cilmente accesibles por escaleras deslizantes que permiten apreciar la curva majestuosa de sus viejas escaleras de m\u00e1rmol. En cada piso los visitantes pueden elegir detenerse y mirar hacia abajo, hacia el inmenso hall central, sobre el que cuelga un auditorio a gran altura. Justamente el domingo pasado se me ocurri\u00f3 hacer un alto a mitad de subida, antes de visitar una exposici\u00f3n insustancial pero bonita.\nMir\u00e9 hacia abajo y vi un grupo de personas dedicadas a instalar paneles y remachar tirantes o soportes. Me dije: \u201cQu\u00e9 raro, esta performance la pas\u00e9 por alto cuando, a la entrada, consult\u00e9 el cat\u00e1logo mural\u201d. Con la docilidad adquirida durante a\u00f1os de entrenamiento en el arte de ser p\u00fablico, permanec\u00ed algunos minutos en devota observaci\u00f3n, hasta que me entr\u00f3 la curiosidad de conocer t\u00edtulo de la obra y nombre del artista responsable de que esos hombres estuvieran clavando paneles un domingo despu\u00e9s del almuerzo. Consult\u00e9 la programaci\u00f3n en el tel\u00e9fono celular y, ante mi desconcierto, en el piso que estaba observando, no figuraba ninguna instalaci\u00f3n, ni con nombre ni sin \u00e9l. Nada de nada.\nLlevo en mi equipaje d\u00e9cadas de arte contempor\u00e1neo y deb\u00ed reconocer, con verg\u00fcenza, que no se trataba de una \u201cinstalaci\u00f3n\u201d sino de obreros verdaderos que estaban dando martillazos verdaderos sobre paneles tambi\u00e9n verdaderos. Pero estamos acostumbrados a estas instalaciones y performances, por consiguiente, mi error era apenas una distracci\u00f3n de domingo a la hora de la siesta. Hab\u00eda confundido el trabajo de un grupo de operarios verdaderos con una obra planificada por un artista contempor\u00e1neo.\nMe lo recrimin\u00e9 de inmediato. He visitado farmacias armadas dentro de galer\u00edas de arte; me detuve ante campanas de vidrio que proteg\u00edan trozos de res, como sobre el mostrador de una carnicer\u00eda. Medit\u00e9 sobre el transporte fluvial ante casillas de madera construidas con restos de barcazas especialmente remolcadas hasta un museo. Observ\u00e9 el telar de alguna abuela colocado en medio de una sala de exhibici\u00f3n, y convertido, por ese gesto de trasladarlo desde el desv\u00e1n hasta la sala, en algo diferente al objeto en desuso que ocupa lugar en una bohardilla hasta que alguien se decida a tirarlo, venderlo o convertirlo en un objeto de arte. Dicho sea de paso, Jean-Luc Godard, ante una instalaci\u00f3n de esta suerte, le pregunt\u00f3 a su autor si no habr\u00eda sido m\u00e1s interesante filmarla. Pregunta justa, ya que el telar segu\u00eda siendo un instrumento arcaico singularmente inerte.\nLo que al principio fue una revoluci\u00f3n est\u00e9tica se fue convirtiendo en una repetici\u00f3n academicista\nRecordaba frases tan descabelladas como la siguiente, pronunciada en un reportaje por el muy c\u00e9lebre Vito Acconci, un neoyorquino internacional, como deben ser los artistas de \u00e9xito. Seg\u00fan Vito Acconci, hoy \u201ces muy dif\u00edcil decir si un espacio es p\u00fablico o privado cuando hay gente que duerme en el metro\u201d. Es evidente que a Vito Acconci nunca le sucedi\u00f3 tener que dormir a la madrugada en el metro de Times Square, por pobreza o por fatiga irresistible. Habr\u00eda comprobado que la polic\u00eda diferencia perfectamente el car\u00e1cter p\u00fablico o privado de tales espacios y se lo hace saber a los indigentes.\nA comienzos de los a\u00f1os sesenta fui aprendiz de reportera en un programa de radio del Instituto Di Tella, la instituci\u00f3n del vanguardismo en Argentina. No me perd\u00ed nada de lo que all\u00ed suced\u00eda, aprovechando mi pase libre como trabajadora de la instituci\u00f3n, que adem\u00e1s disfrutaba de la ventaja de ser una completa desconocida. Como habr\u00eda dicho alguna t\u00eda vieja: \u201cEstaba curada de espanto\u201d. Me gustaba todo y aprobaba todo lo que fuera \u201ccontempor\u00e1neo\u201d.\nEstuve entre los primeros visitantes de La Menesunda, la legendaria instalaci\u00f3n de Marta Minujin. Fui testigo de la noche en que la polic\u00eda de una dictadura invadi\u00f3 una sala de exposici\u00f3n para cerrar el \u201cba\u00f1o p\u00fablico\u201d cuyos visitantes le hab\u00edan dado el uso habitual de escribir consignas pol\u00edticas en las paredes. Hab\u00eda visto una teletipo gigantesca que arrojaba tiras anch\u00edsimas de papel con noticias sobre la guerra de Vietnam. Hab\u00eda visto, y nunca olvidar\u00e9, a una mujer vestida de seda verde, comiendo una manzana verde, tocada con un turbante que llegaba, como una verde alfombra, desde el fondo hasta la entrada de la galer\u00eda. Hab\u00eda sido testigo de la llegada del grafiti a las galer\u00edas de arte en un proceso de valorizaci\u00f3n de cada cent\u00edmetro cuadrado antes perseguido.\nY, con todo este entrenamiento que, debo decirlo, nunca fue tedioso, el domingo pasado confund\u00ed a un grupo de operarios con una performance. Se me hab\u00edan cruzado las l\u00edneas del \u201carte\u201d y la \u201cvida\u201d, porque ya estaba acostumbrada a que muchos artistas las cruzaran.\nLo que al principio fue una revoluci\u00f3n est\u00e9tica se fue convirtiendo en una repetici\u00f3n academicista.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Babelia \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Beatriz Sarlo", "Exposiciones", "Agenda cultural", "Agenda", "Eventos", "Arte", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}