{"id": "9e5fa5ec-2b62-4783-5267-a3aefeeccc91", "content": "\u2018Huir de Venezuela\u2019\n", "date": "08/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Venezuela", "Fotograf\u00eda", "Artes pl\u00e1sticas", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Arte"], "newspaper": "elpais"}