{"id": "9e63b4be-1c76-46dd-713f-7473397818b6", "content": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar apela a la \"responsabilidad\" del voto \u00fatil: \"El 10-N decidiremos entre una situaci\u00f3n gobernable o ingobernable\"\n\nEn un acto junto al director de EL MUNDO, Francisco Rosell, el ex presidente del Gobierno ha pedido a los electores de Vox y Cs que \"midan bien\" las consecuencias de no unir el voto\nMientras decenas de j\u00f3venes insultaban y escup\u00edan a dirigentes constitucionalistas en Barcelona, otro pu\u00f1ado de estudiantes asist\u00eda este lunes, en la Universidad Francisco de Vitoria (UFV) en Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid), a un coloquio sobre \"liderazgo pol\u00edtico\" y \"coherencia ideol\u00f3gica\" protagonizado por Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar y el director de EL MUNDO, Francisco Rosell. El contraste no se pod\u00eda obviar y el ex presidente del Gobierno no lo ha hecho: frente al di\u00e1logo \"acad\u00e9mico\" ha contrapuesto que \"no se puede dialogar con los independentistas\". \nEl ex dirigente popular cree que los nacionalistas catalanes \"han roto el pacto constitucional\" de manera \"unilateral\" y eso \"no se pude aceptar\". \"No se puede arreglar ese pacto ni con apaciguamiento ni con componendas\" y no hay nada de qu\u00e9 hablar con quienes quieren quebrar el orden constitucional: \"\u00bfQu\u00e9 se dialogar\u00eda? \u00bfSi usted quiere la independencia y yo no? \u00bfUna independencia a plazos? \u00bfUn poquito de independencia, pero no mucho?\", ha ironizado.\nEl acto, que serv\u00eda de apertura del Aula de Liderazgo que ha creado Aznar a trav\u00e9s del Instituto Atl\u00e1ntico de Gobierno que \u00e9l preside, se ha basado en una entrevista de Rosell al ex presidente. A preguntas del director de este diario, el presidente de la fundaci\u00f3n Faes ha entrado al fin en campa\u00f1a electoral, despu\u00e9s de que no le hayan llegado invitaciones -a\u00fan- para participar en actos o m\u00edtines con Pablo Casado o con candidatos provinciales. \"El 10-N vamos a decidir lo que queremos tener: una situaci\u00f3n pol\u00edtica gobernable o ingobernable, y ah\u00ed el voto es individual. Vamos a tener lo que decidamos, cuidado\", ha alertado Aznar. \n\"La responsabilidad es individual, midamos bien cu\u00e1les son las responsabilidades\", ha insistido una vez m\u00e1s, en una clara llamada al voto \u00fatil del electorado de Ciudadanos y Vox. Si no se unen en torno al PP, Pedro S\u00e1nchez podr\u00eda seguir y la crisis catalana se agravar\u00eda y alargar\u00eda, les ha venido a decir, porque \"los pa\u00edses fallan cuando falla la pol\u00edtica\", y no s\u00f3lo cuando falla la econom\u00eda. \"Espero que el domingo acertemos y pongamos la pol\u00edtica en las mejores manos\", ha atajado. \nEsos han sido los par\u00e9ntesis electorales que se ha concedido Aznar, quien ha puesto el foco en la crisis de liderazgo internacional, en general, y en la crisis catalana, en particular. \"En Catalu\u00f1a hace falta una pol\u00edtica nacional bien dise\u00f1ada, que ampare a todos los no nacionalistas y deje bien claro que es imposible la ruptura de la Constituci\u00f3n: un l\u00edder no est\u00e1 para satisfacer a dos millones de nacionalistas, sino a 47 millones de espa\u00f1oles, incluidos los nacionalistas\". \nY eso, a su juicio, \"requiere liderazgo que ahora no hay\", ha a\u00f1adido. \"\u00bfNi siquiera en el PP? \"Casado s\u00ed est\u00e1 en condiciones de hacerlo\", ha reconducido, a imagen y semejanza de los a\u00f1os en los que \u00e9l gobern\u00f3: \"En Catalu\u00f1a hay una mayor\u00eda que no es nacionalista y puede sentirse desamparada. Y el Estado tiene una obligaci\u00f3n con ellos. Lo hemos vivido ya en el Pa\u00eds Vasco en los a\u00f1os 90 y el comienzo de este siglo: all\u00ed movilizamos a toda la sociedad. Todo eso fue una pol\u00edtica consciente\".\nAl hilo de la deriva del independentismo, Aznar ha recordado que \"Lincoln es considerado el padre de los EEUU porque dijo No acepto de ninguna manera la separaci\u00f3n del pa\u00eds, con todas sus consecuencias: una guerra y 300.000 muertos. Y eso salv\u00f3 a EEUU. Si queremos salvar el orden constitucional, no podemos convivir permanentemente con un golpe de Estado. Eso no es lo que se hace con los golpistas. A los golpistas, simplemente, se les derrota, y eso es lo que hace falta en Espa\u00f1a\".\nHay que recordar que Aznar se mostr\u00f3 dispuesto a \"ayudar\" en la campa\u00f1a del PP, como avanz\u00f3 este diario, pero G\u00e9nova no ha previsto actos para \u00e9l, y los l\u00edderes territoriales no le han cursado invitaciones, al contrario que a Mariano Rajoy, que ya ha protagonizado sendos d\u00edas de campa\u00f1a. El s\u00e1bado, en Antequera junto al candidato malague\u00f1o, Pablo Montesinos, y el domingo, con su amiga y n\u00famero dos de Pablo Casado en la lista por Madrid, Ana Pastor, en Toledo. Adem\u00e1s, esta semana visitar\u00e1 Pontevedra y Vigo.\nEn la campa\u00f1a electoral del pasado mes de abril, Aznar protagoniz\u00f3 diversos actos, sobre todo en las provincias en las que el PP deb\u00eda confrontar m\u00e1s con Vox. Y fue una de las voces m\u00e1s contundentes contra la fragmentaci\u00f3n del voto de centro y derecha. Ahora, a pesar de la fuerte pujanza demosc\u00f3pica de la formaci\u00f3n de Santiago Abascal, Aznar no tendr\u00e1 una presencia activa en los actos oficiales de campa\u00f1a. Ahora Casado ha escenificado un viraje al centro y a la moderaci\u00f3n, cosa que ha sido asumida por los marianistas como un respaldo a las tesis de Rajoy, pero que los aznaristas consultados rechazan categ\u00f3ricamente: \"El que viaj\u00f3 al centro fue Aznar\".\nEntrando en la materia del acto, Rosell le ha preguntado a Aznar: \"\u00bfEst\u00e1 en crisis el liderazgo democr\u00e1tico?\". \"S\u00ed\", ha contestado, sin dudar, el ex presidente. \"\u00bfY hoy por hoy ser\u00edan posibles cambios profundos como los que acometieron Felipe Gonz\u00e1lez o el propio Aznar en Espa\u00f1a para entrar en la Uni\u00f3n Europea o el euro?\". \"Posibles s\u00ed, probables no. Porque los dirigentes actuales tienden a sucumbir ante las presiones. Hoy la renuncia del liderazgo, dejar a los dem\u00e1s las decisiones que le corresponden a uno, abona el terreno para los autoritarismos\", ha subrayado Aznar, quien considera que hace falta un estilo \"proactivo\" de gobernar, como el suyo.\nEn esa reivindicaci\u00f3n de su legado, el ex dirigente se ha reafirmado en su gesti\u00f3n de la Guerra de Irak: \"Internacionalmente, ejercer el liderazgo consiste en mejorar el estatus internacional de tu pa\u00eds: que sea cada vez m\u00e1s influyente, relevante y respetado\". Y ha a\u00f1adido una carga de profundidad que no ha dejado lugar a la autocr\u00edtica: \"Es curioso que los dos momentos en la historia de la democracia espa\u00f1ola que hay menor sentimiento independentista son 1999 y 2003, que coinciden con la culminaci\u00f3n de la entrada en el euro y con el a\u00f1o [2003] de mayor influencia y estatus internacional de Espa\u00f1a, y la gente lo sabe\". \"As\u00ed que en esas cosas... estoy... no he cambiado de opini\u00f3n\", ha concedido Aznar, refren\u00e1ndose.\nRosell ha hecho notar el cambio de \"pol\u00edticos de oferta\" a otros m\u00e1s enfocados \"a la demanda\". \"De la pol\u00edtica no podemos prescindir. Nos podr\u00e1 gustar m\u00e1s o menos, pero cuando los dirigentes renuncian a sus responsabilidades y las transfieren a los jueces o a las redes sociales, est\u00e1n haciendo una abdicaci\u00f3n\", ha explicado el presidente de Faes en un comentario que se podr\u00eda interpretar como una cr\u00edtica a su sucesor, Mariano Rajoy, que opt\u00f3 por judicializar el proc\u00e9s. \"Una cosa es la responsabilidad judicial y otra cosa distinta la responsabilidad pol\u00edtica. Los jueces no est\u00e1n para determinar la responsabilidad pol\u00edtica, y si los dirigentes democr\u00e1ticos abdican de ello, los sistemas caen\", ha apostillado Aznar.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nSi Aznar hubiese sido un gobernante responsable, Catalu\u00f1a y, por ende, Espa\u00f1a, no estar\u00edan en la situaci\u00f3n actual...", "date": "11/05/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}