{"id": "9e8f96d7-4d75-4ba8-6690-09b668c3bf42", "content": "Rivera: \u201cNo hay barricada que pueda frenar la ilusi\u00f3n de un proyecto como Espa\u00f1a\u201d\n\nCiudadanos ha reunido este domingo frente a la sede del Palau de la Generalitat en Barcelona a m\u00e1s de un millar de simpatizantes en un acto protagonizado por Albert Rivera para protestar contra los disturbios tras la sentencia del proc\u00e9s.\u00a0 El l\u00edder de Cs, subido a una peque\u00f1a tarima en el centro de la plaza de Sant Jaume, ha reclamado al Ejecutivo de Pedro S\u00e1nchez que proteja a los ciudadanos de los incidentes, al tiempo que ha cargado con m\u00e1xima dureza contra el independentismo catal\u00e1n. \"Quiero ser el presidente del Gobierno para proteger a las familias espa\u00f1olas y meter en la c\u00e1rcel a quienes intenten romper nuestro pa\u00eds\", ha afirmado. \"No hay fuego, barricada, adoqu\u00edn, bola de acero, mentira, se\u00f1alamiento, amenaza, que pueda frenar la ilusi\u00f3n de un proyecto como Espa\u00f1a\", ha proclamado tambi\u00e9n. \"Y cuando lo intenten, acabar\u00e1n en la c\u00e1rcel\".\nFuentes de Ciudadanos han explicado despu\u00e9s que la afirmaci\u00f3n de que quiere ser el presidente que encarcele a quienes traten de independizar a Catalu\u00f1a de Espa\u00f1a se refer\u00eda a que un Gobierno puede denunciar a aquellos que act\u00faen \"contra el Estado\", por ejemplo, instando a la Fiscal\u00eda a que denuncie. Pero no quer\u00eda decir lo que ha expresado en su literalidad, porque un presidente del Gobierno no puede ordenar el encarcelamiento de nadie, han explicado. La declaraci\u00f3n ha sido criticada por el secretario de Organizaci\u00f3n del PSOE, Jos\u00e9 Luis \u00c1balos. \"Es muy importante mantener la serenidad. En una democracia los l\u00edderes pol\u00edticos o encarcelan a nadie. Es el poder judicial independiente y con arreglo a la ley. Es uno de los principios m\u00e1s elementales de un Estado de derecho\", ha escrito en Twitter. En la misma l\u00ednea, el excandidato de Cs en el Ayuntamiento de Barcelona, Manuel Valls, ha criticado que \"no es un presidente del Gobierno el que mete a unos u otros en la c\u00e1rcel, es la justicia independiente de un Estado de derecho con separaci\u00f3n de poderes la que lo decide\".\nOndeando banderas catalanas, espa\u00f1olas y europeas, los simpatizantes de Ciudadanos han llenado la plaza, aunque no estaba a rebosar. La Guardia Urbana ha cifrado los asistentes en 1.700. La concentraci\u00f3n, despu\u00e9s de una semana de graves disturbios en Barcelona, se ha desarrollado con total normalidad, sin ning\u00fan incidente, y tampoco con una excesiva presencia policial. Rivera ha estado acompa\u00f1ado de In\u00e9s Arrimadas, cabeza de lista por Barcelona para el 10 de noviembre, y Lorena Rold\u00e1n, l\u00edder del partido en Catalu\u00f1a. Los tres vest\u00edan una camiseta con el logo del partido, un coraz\u00f3n con las tres banderas, que tambi\u00e9n serigrafiaba una gran lona que han desplegado los militantes frente a la sede del Palau. Rivera, al final, ha alzado tambi\u00e9n desde la tarima con los brazos en cruz la bandera catalana y la espa\u00f1ola, en una imagen que buscaba cierta \u00e9pica.\nEl discurso de Rivera se ha centrado en la seguridad despu\u00e9s de los incidentes violentos de toda la semana en Barcelona, que el s\u00e1bado, en la sexta noche de protestas, remitieron en su intensidad. El l\u00edder de Cs ha reclamado al Gobierno que proteja a los \"d\u00e9biles\" en los disturbios, entre los que ha englobado a las familias, los trabajadores, los periodistas agredidos y tambi\u00e9n a la polic\u00eda. \"Necesitamos un Gobierno que defienda a los d\u00e9biles y ataque a los poderosos arbitrarios\", ha pedido. \"\u00a1Viva la polic\u00eda, viva la Guardia Civil y viva los Mossos d'Esquadra!\", ha clamado.\n\"Las calles son de todos, tambi\u00e9n son nuestras\", ha subrayado Rivera tambi\u00e9n como respuesta a uno de los lemas que se corean estos d\u00edas en las manifestaciones, \"Els carrers ser\u00e0n sempre nostres\" (las calles ser\u00e1n siempre nuestras). En los \u00faltimos d\u00edas, el partido ha pedido el env\u00edo de m\u00e1s agentes de la polic\u00eda y la Guardia Civil a Barcelona para ayudar a los 17.000 mossos. Rivera insiste tambi\u00e9n en cesar a Quim Torra con el art\u00edculo 155 de la Constituci\u00f3n.\nAunque Rivera no ha sido muy expl\u00edcito en las cr\u00edticas a Pedro S\u00e1nchez \u2014ese papel se lo ha reservado a Arrimadas y a Rold\u00e1n\u2014 el destinatario principal de sus reproches era el Gobierno socialista, por no asegurar, a su juicio, la seguridad en Catalu\u00f1a. \"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 Pedro S\u00e1nchez?\", se ha preguntado In\u00e9s Arrimadas. Rold\u00e1n ha sacado a relucir el papel del PSC en la moci\u00f3n de censura a Quim Torra hace un par de semanas, en la que se abstuvo. \"\u00bfSab\u00e9is qui\u00e9n no estuvo a la altura? El se\u00f1or Iceta, el PSOE. Como siempre, el PSOE fallando a los ciudadanos\". El acto ha tenido aire electoral, con apelaciones al voto para las elecciones generales de dentro de tres semanas. \"Parece imposible superar esta larga noche del proc\u00e9s. Pero os prometo que lo vamos a conseguir. El primer paso es que un catal\u00e1n que ha luchado contra el nacionalismo sea el pr\u00f3ximo presidente del Gobierno. \u00a1A votar todos el 10 de noviembre!\", ha pedido Arrimadas.\nEl otro mensaje fuerte de las palabras de Rivera ten\u00eda que ver con la defensa de que Catalu\u00f1a es una parte esencial de Espa\u00f1a y reivindicar su especial legitimidad para defender un proyecto de unidad, como barcelon\u00e9s de origen. \"Me siento orgulloso de haber nacido en esta ciudad y ser catal\u00e1n. No hay nada m\u00e1s espa\u00f1ol que ser catal\u00e1n y espa\u00f1ol\", ha afirmado Rivera, que lleva m\u00e1s de una d\u00e9cada como presidente de un partido cuyo leit motiv es la oposici\u00f3n al nacionalismo catal\u00e1n y que es la primera fuerza en el Parlament. \"\u00a1Visca Catalu\u00f1a y viva Espa\u00f1a!\", ha cerrado el discurso.\nEl lema de la concentraci\u00f3n, \"Basta ya. Justicia y convivencia\", tiene resonancias en la plataforma Basta ya que promovieron a finales de los noventa intelectuales y v\u00edctimas de ETA para protestar contra el terrorismo etarra. Entre ellos, el fil\u00f3sofo Fernando Savater, que hoy cierra la lista electoral de Ciudadanos por Madrid para el 10-N. Ciudadanos ha movilizado al partido para la asistencia a esta convocatoria, con la que se quer\u00eda reivindicar a la formaci\u00f3n como la que originariamente ha luchado contra el independentismo catal\u00e1n, ahora que Catalu\u00f1a vuelve a ser tema central de la precampa\u00f1a y mientras todas las encuestas les sit\u00faan en una brusca ca\u00edda de sus expectativas electorales. Los cargos p\u00fablicos y el personal laboral ten\u00edan orden de asistir, y Cs ha dispuesto autocares procedentes de toda la comunidad.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Declaraci\u00f3n Unilateral Independencia", "Ciudadanos", "Ley Refer\u00e9ndum Catalu\u00f1a", "Sentencia Proc\u00e9s", "Legislaci\u00f3n auton\u00f3mica", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}