{"id": "9ec2957e-7553-4ed1-5073-dbbbf625409c", "content": "El presidente de Seat alerta de que las protestas \u201cno ayudan\u201d a la inversi\u00f3n\n\nEl presidente de la empresa automovil\u00edstica Seat, Luca de Meo, ha roto su habitual silencio sobre los conflictos pol\u00edticos y ha afirmado este martes en una conferencia en Madrid que las manifestaciones y los bloqueos de carreteras \"no ayudan a los diferentes inversores a facilitar la idea de que hay que apostar\" por esta regi\u00f3n. Seat ya tuvo que hacer un \"paro t\u00e9cnico\" de su producci\u00f3n en la planta de Martorell (Barcelona) durante la huelga general convocada por sindicatos independentistas a mediados de octubre, en previsi\u00f3n del impacto de los cortes de carretera. Este martes, el segundo d\u00eda de protestas en la frontera con Francia en la Jonquera (Girona), tambi\u00e9n el Gremio de Hoteles de Barcelona y la patronal catalana Foment del Treball han pedido medidas para que no se cronifiquen los bloqueos y las manifestaciones.\nA pesar de sufrir el impacto de las protestas, Seat se ha mantenido siempre al margen de las declaraciones sobre el conflicto pol\u00edtico. Este martes De Meo ha asegurado que la imagen que dan el bloqueo de carreteras y las dificultades para la circulaci\u00f3n de personas y mercanc\u00edas influyen en la econom\u00eda y en las inversiones futuras en Catalu\u00f1a. \"Los inversores necesitan claridad, visi\u00f3n a largo plazo y estabilidad\", ha dicho el presidente de la empresa.\u00a0\nEl m\u00e1ximo responsable de Seat, firma que forma parte del grupo Volkswagen, ha explicado que precisamente la industria automovil\u00edstica se encuentra en un momento cr\u00edtico y ha llegado a decir que se avecina \"la tormenta perfecta\" por la transici\u00f3n hacia el coche el\u00e9ctrico y la incertidumbre de c\u00f3mo afectar\u00e1n al sector las medidas contra la contaminaci\u00f3n. De Meo ha explicado que atraer inversi\u00f3n es clave para mantener la competitividad de las f\u00e1bricas espa\u00f1olas. \"Seat, a pesar de todo, ha alineado cuatro a\u00f1os r\u00e9cord en ventas e ingresos y ojal\u00e1 que esto no se acabe\", ha dicho en su intervenci\u00f3n en el Foro de la Nueva Econom\u00eda, en Madrid.\u00a0\nLas protestas en el \u00faltimo mes en Catalu\u00f1a han obligado a cortar carreteras casi cada d\u00eda y en alguna ocasi\u00f3n han afectado de forma directa a la producci\u00f3n de algunos centros. El caso m\u00e1s evidente fue el de la jornada de huelga del 18 de octubre. Ese d\u00eda, Seat cerr\u00f3 por \"paro t\u00e9cnico\" y los empleados no acudieron a trabajar sin perder la retribuci\u00f3n, en previsi\u00f3n de que los cortes de carreteras impidiesen la llegada de trabajadores y piezas. Ello supuso, seg\u00fan ha explicado De Meo, la p\u00e9rdida de \"muchas decenas de millones de euros de ingresos para Seat\".\nSobre el impacto de las protestas y los cortes de carreteras tambi\u00e9n se han pronunciado el Gremio de Hoteles de Barcelona y la patronal catalana Foment del Treball. Ambos actores econ\u00f3micos han considerado que es urgente tomar medidas y emprender una negociaci\u00f3n para resolver el conflicto en Catalu\u00f1a, ante la situaci\u00f3n de \"cronificaci\u00f3n de protestas diarias en las calles\". Las dos entidades mantuvieron el lunes una reuni\u00f3n para tratar sobre los retos del sector hotelero y tur\u00edstico.\nEl presidente de Seat, Luca de Meo, ha recordado este martes en su conferencia que el sector automovil\u00edstico se encuentra en una situaci\u00f3n de transici\u00f3n, y que har\u00e1 falta m\u00e1s inversi\u00f3n para mantener la competitividad de las f\u00e1bricas espa\u00f1olas. De Meo ha asegurado que en dos o tres a\u00f1os se avecina \"la tormenta perfecta\" para el sector. Seg\u00fan el presidente de Seat, la industria afronta el retroceso del mercado, la mayor inversi\u00f3n en I+D para hacer frente a la transici\u00f3n al coche el\u00e9ctrico, y la adaptaci\u00f3n a la normativa por las emisiones contaminantes. Por todo ello el presidente de la automovil\u00edstica considera que estos a\u00f1os \"van a ser muy desafiantes\". Para compensarlo, De Meo ha dicho que tendr\u00e1n que generar \"mucha liquidez para poder invertir\" por la transformaci\u00f3n de la industria automovil\u00edstica del futuro.\nSeat, ha asegurado su presidente, acabar\u00e1 el a\u00f1o con un r\u00e9cord de ventas por cuarto ejercicio consecutivo, pero ha advertido de que 2020 ser\u00e1 un \"a\u00f1o frontera\" para el sector que dividir\u00e1 \"dos eras\" en la automoci\u00f3n. Para el directivo, en 2020 se van a acelerar las fusiones entre compa\u00f1\u00edas, como la reciente acordada entre PSA y Fiat, ya que ha opinado que la tendencia a la concentraci\u00f3n \"rebaja los costes de producci\u00f3n y aumenta la rentabilidad\".\nLa compa\u00f1\u00eda que fabrica en Martorell ha invertido ya 21 millones de euros en 2018 en formaci\u00f3n para sus empleados, que es una cifra que, seg\u00fan De Meo, van a incrementar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/12/2019, 20:01:45", "tags": ["Cortes carretera", "Luca de Meo", "Seat", "Sentencia Proc\u00e9s", "Disturbios", "Incidencias transporte", "Volkswagen Group", "Protestas sociales", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Fabricantes autom\u00f3viles", "Malestar social", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Automoci\u00f3n", "Gobierno auton\u00f3mico", "Empresas", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Industria", "Econom\u00eda", "Problemas sociales", "Espa\u00f1a", "Transporte", "Conflictos", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}