{"id": "a094cb4c-9bd9-4f13-40f4-a0da48b17571", "content": "Nueva luz en el duelo Unamuno-Mill\u00e1n Astray\n\nLa vida de Miguel de Unamuno fue algo m\u00e1s que unos minutos de desaf\u00edo dial\u00e9ctico con Jos\u00e9 Mill\u00e1n Astray en la Universidad de Salamanca. En los \u00faltimos a\u00f1os, sin embargo, todo parece arrinconarle ah\u00ed: en ese momento de osad\u00eda e integridad en un paraninfo donde los j\u00f3venes legionarios y falangistas voceaban m\u00e1s que la treintena de catedr\u00e1ticos presentes aquel 12 de octubre de 1936, D\u00eda de la Raza. Lo ocurrido en esos minutos adquiri\u00f3 tal carga simb\u00f3lica \u2014la inteligencia frente a la sinraz\u00f3n, el pacifismo frente a la violencia\u2014 que, 83 a\u00f1os despu\u00e9s, ha inspirado un peque\u00f1o boom unamuniano, espoleado por la pel\u00edcula de Alejandro Amen\u00e1bar (Mientras dure la guerra), que se estrena en salas el 27 de septiembre. Amen\u00e1bar se ci\u00f1e a esos meses inciertos y violentos en los que Unamuno transita de la celebraci\u00f3n del golpe militar a la condena del mismo. El 12 de octubre es el punto de no retorno. El momento en que los rebeldes se dan cuenta de que aquel escritor decepcionado con la Segunda Rep\u00fablica es una mente demasiado libre para callar lo que no comparte.\nAparte de las notas escuetas del propio Unamuno para su improvisada intervenci\u00f3n, no hab\u00eda apenas testimonios inmediatos de lo ocurrido sin la contaminaci\u00f3n de la propaganda o la censura (como las cr\u00f3nicas period\u00edsticas del d\u00eda siguiente). Hasta ahora. Colette y Jean-Claude Rabat\u00e9, bi\u00f3grafos de Unamuno, desvelan en dos obras de inminente publicaci\u00f3n la aparici\u00f3n de un documento redactado por uno de los catedr\u00e1ticos presentes en el acto pocas horas despu\u00e9s de los hechos. \u201cEste testimonio da cuenta de que Unamuno record\u00f3 que era vasco, que tanto las mujeres rojas como las del bando nacional daban muestras de su falta de compasi\u00f3n, y pronunci\u00f3 tambi\u00e9n el famoso \u2018vencer no es convencer\u2019 al mismo tiempo que rebati\u00f3 la noci\u00f3n de anti-Espa\u00f1a, y termin\u00f3 haciendo el elogio de Rizal\u201d, escriben en su biograf\u00eda Miguel de Unamuno (1864-1936). Convencer hasta la muerte, que publica en los pr\u00f3ximos d\u00edas Galaxia Gutenberg y que es una versi\u00f3n actualizada con nuevas aportaciones de la publicada en 2009 por Taurus.\nEl testigo, que no identifican, enjuicia a los dos protagonistas del duelo verbal. \u201cCritica ciertos t\u00e9rminos pronunciados por Unamuno, tach\u00e1ndolo de antipatriota, pero denuncia tambi\u00e9n la violencia de Mill\u00e1n Astray, que termin\u00f3 con vivas y mueras, y a\u00f1ade que le pareci\u00f3 mal excitar a la juventud\u201d. El documento, en opini\u00f3n de los bi\u00f3grafos, corrobora \u201csin lugar a duda, que hubo un enfrentamiento verbal entre dos hombres cuyo car\u00e1cter, vivencias e ideolog\u00eda eran totalmente dispares\u201d. Los hispanistas han silenciado en esta biograf\u00eda la identidad del testigo, que ser\u00e1 divulgada en un largometraje documental de Manuel Mench\u00f3n, que se estrenar\u00e1 en salas en diciembre o enero, y que coincidir\u00e1 con la publicaci\u00f3n en Pre-Textos de El resentimiento tr\u00e1gico de la vida. Notas sobre la revoluci\u00f3n y la guerra civil, el \u00faltimo escrito de Unamuno, en una edici\u00f3n cr\u00edtica de los Rabat\u00e9. En los pasajes sobre el asunto en la biograf\u00eda, Colette y Jean-Claude Rabat\u00e9 escriben: \u201cSi bien Mill\u00e1n Astray debi\u00f3 pronunciar un \u2018\u00a1Viva la muerte!\u2019, grito habitual entre miembros de la Legi\u00f3n, precedido o coreado por una parte del p\u00fablico, lo m\u00e1s pol\u00e9mico es el \u2018\u00a1Muera la inteligencia!\u2019 que los m\u00e1s de los comentaristas le atribuyen. Lo \u00fanico seguro es que el legionario se alz\u00f3 en contra de los intelectuales, actitud adoptada por la mayor\u00eda de los militares, sobre todo desde la dictadura de Miguel Primo de Rivera\u201d. La elogiosa menci\u00f3n de Unamuno a Jos\u00e9 Rizal, h\u00e9roe de la independencia filipina fusilado por los espa\u00f1oles, se considera el detonante que provoc\u00f3 al fundador de la Legi\u00f3n, que hab\u00eda tenido su bautizo b\u00e9lico en la colonia.\nA la vista de dos testimonios presenciales recogidos en el libro Arqueolog\u00eda de un mito (S\u00edlex), que publicar\u00e1 el 25 de septiembre el historiador Severiano Delgado y que recopila las cinco versiones del 12 de octubre conocidas hasta hoy, el grito de Mill\u00e1n Astray es \u201c\u00a1Mueran los intelectuales!\u201d. Esto es lo que afirmaron haber escuchado tanto el catedr\u00e1tico de Medicina Jos\u00e9 P\u00e9rez-L\u00f3pez Villamil como el falangista Felipe Xim\u00e9nez de Sandoval, presentes en el paraninfo. El psiquiatra P\u00e9rez-L\u00f3pez Villamil lo record\u00f3 a\u00f1os despu\u00e9s con temor: \u201cAquel momento fue de un gran miedo, hab\u00eda unos objetos reales que nos lo produc\u00edan: las metralletas y las pistolas amartilladas de los legionarios y falangistas que estaban presentes en el claustro. Terrible, aquello fue tremendo\u201d.\nSu relato, recogido en la revista de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neuropsiquiatr\u00eda en 1985, concuerda con el del testigo an\u00f3nimo encontrado por los Rabat\u00e9 y las notas manuscritas del propio Unamuno, que improvis\u00f3 sus palabras movido por la irritaci\u00f3n que le produjeron las alusiones a la anti-Espa\u00f1a. Lo que \u00e9l pensaba del asunto qued\u00f3 recogido con nitidez en esta cita de El resentimiento tr\u00e1gico de la vida: \u201cNo son unos espa\u00f1oles contra otros \u2014no hay anti-Espa\u00f1a\u2014, sino toda Espa\u00f1a, una, contra s\u00ed misma\u201d.\nA Unamuno le cost\u00f3 m\u00e1s desmarcarse de Franco que de su bando. \u201c\u00a1Qu\u00e9 c\u00e1ndido anduve al adherirme al movimiento de Franco, sin contar con los otros, y fiado \u2014como sigo est\u00e1ndolo\u2014 en este supuesto caudillo que no consigue civilizar y humanizar a sus colaboradores!\u201d, escribe en una carta citada por Colette y Jean-Claude Rabat\u00e9. \u201cAl contrario de otros intelectuales que muy pronto se fueron de Espa\u00f1a, Unamuno careci\u00f3 de lucidez en ese momento preciso, y sobre todo resulta incomprensible la indulgencia que demostr\u00f3 hacia el dictador, como si hubiera olvidado la guerra de \u00c1frica o la represi\u00f3n de Asturias\u201d, sostienen los bi\u00f3grafos.\nUna observaci\u00f3n que comparte el historiador Severiano Delgado: \u201cIncluso hasta el final de su vida mantuvo mucha fe en Franco, no s\u00e9 por qu\u00e9, pero Unamuno cre\u00eda que el impulsor de la represi\u00f3n era el general Mola\u201d. En diciembre de 1936, sin embargo, su opini\u00f3n se ha endurecido: \u201cMe temo que bajo la dictadura de Franco lo que menos se permita sea la franqueza. Lo que dominar\u00e1 ser\u00e1 la molienda\u201d. Unamuno sabe que han asesinado a sus amigos Salvador Vila, rector en Granada; Atilano Coco, pastor protestante, y Casto Prieto, alcalde de Salamanca. Digerida la ira por estas muertes, acabar\u00e1 insistiendo en sus \u00faltimas notas en una idea: \u201cHay que renunciar a la venganza\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Miguel de Unamuno", "Jos\u00e9 Mill\u00e1n Astray", "USAL", "Guerra civil espa\u00f1ola", "Franquismo", "Francisco Franco", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Universidad", "Historia", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}