{"id": "a0b8852c-b002-4cb8-5104-54cbf724c43f", "content": "Colombia se moviliza de forma masiva contra el Gobierno de Iv\u00e1n Duque\n\nMiles de colombianos salieron este jueves a las calles de todo el pa\u00eds para expresar su descontento con el Gobierno de Iv\u00e1n Duque, que pasa por sus horas m\u00e1s bajas al frente de la presidencia. El ambiente de miedo previo a las protestas, tras los registros policiales a colectivos de artistas y a medios\u00a0de comunicaci\u00f3n, contrast\u00f3 con el tono festivo y mayoritariamente tranquilo de las movilizaciones. Los incidentes, en su mayor\u00eda aislados, se han concentrado en Bogot\u00e1 y en la ciudad de Cali, la capital del Valle del Cauca, una de las m\u00e1s violentas de Colombia, donde se decret\u00f3 el toque de queda ante algunos saqueos. Tres manifestantes murieron en medio de los disturbios en hechos que son materia de investigaci\u00f3n, dos en Buenaventura y otro en Candelaria, ambas poblaciones en el Valle del Cauca, ha confirmado el ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo. En todo el pa\u00eds hubo 122 civiles con heridas leves y 151 miembros de la fuerza p\u00fablicas lesionados, seg\u00fan el balance oficial.\nEn la noche, el descontento se expres\u00f3 en estruendosos y masivos 'cacerolazos', inusuales en Colombia, que resonaron por m\u00e1s de dos horas en varios vecindarios de Bogot\u00e1, Cali y Medell\u00edn. Varios grupos de manifestantes, muchos de ellos en piyama, volvieron a salir a la calle en la capital, en un gesto que consigui\u00f3 evitar que los protagonistas de los disturbios al final de la jornada se quedaran con la \u00faltima palabra.\nEn Bogot\u00e1, el clima lluvioso y fr\u00edo no amilan\u00f3 a la poblaci\u00f3n a unirse a la protesta. Entre los manifestantes hab\u00eda numerosos estudiantes, que han estado constantemente en la calle durante el Gobierno de Duque para reclamar mayores fondos para la educaci\u00f3n p\u00fablica. Desde antes de las nueve de la ma\u00f1ana, varios grupos se fueron reuniendo en distintos lugares para marchar luego hacia la plaza de Bol\u00edvar, el coraz\u00f3n de la capital colombiana. La jornada de huelga que se ha convocado este jueves ha transcurrido en un ambiente festivo de c\u00e1nticos y m\u00fasica, acompa\u00f1ado en ocasiones por el ruido de los helic\u00f3pteros de la polic\u00eda que sobrevolaban la zona, hasta que a las cuatro de la tarde, cuando la manifestaci\u00f3n llegaba a su fin, un grupo ha tratado de tomar la alcald\u00eda de la ciudad y ha sido dispersada con gases lacrim\u00f3genos que han inundado la plaza de Bol\u00edvar.\nEl Gobierno ha informado de que las protestas reunieron a 207.000 personas en todo el pa\u00eds, aunque el l\u00edder de uno de los sindicatos convocantes califica esas cifras como \"absolutamente rid\u00edculas\". \"Tenemos reporte de movilizaci\u00f3n en 1.100 municipios de Colombia. Solo en las principales ciudades se reunieron dos millones de personas. Ha sido espectacular\", asegur\u00f3 Di\u00f3genes Orjuela de la Central Unitaria de Trabajadores. En cuanto al n\u00famero de detenidos, el Ejecutivo asegura que son 10 \u2014dos de ellos menores\u2014 aunque, la campa\u00f1a Defender la Libertad, una red de organizaciones que denuncia la criminalizaci\u00f3n de la protesta social en Colombia, dice que 34 personas han sido arrestadas en todo el pa\u00eds.\n\u201cYo marcho inicialmente por los derechos de las mujeres\u201d, aseguraba Juliana, una estudiante de dise\u00f1o gr\u00e1fico de 22 a\u00f1os de la Universidad Santo Tom\u00e1s que prefiere reservarse su apellido. Sostiene un cartel que dice: \u201cCon represi\u00f3n no se educa al pueblo, abajo su pedagog\u00eda de miedo y control\u201d. \u201cLos impuestos han subido, mis padres tuvieron que irse a Estados Unidos porque no hay trabajo. Amo mi pa\u00eds, pero cada d\u00eda me dan una noticia peor\u201d, menciona. La manifestaci\u00f3n ha reunido a estudiantes,\u00a0a trabajadores, que rechazan la flexibilizaci\u00f3n del mercado laboral y la reforma del sistema de pensiones, y a ind\u00edgenas, que exigen protecci\u00f3n tras el asesinato de 129 campesinos desde que tom\u00f3 posesi\u00f3n Duque. A esta lista de reivindicaciones, Juliana a\u00f1ade que el Ejecutivo\u00a0\u201catenta contra derechos adquiridos\u201d y falla en la implementaci\u00f3n del acuerdo de paz. Se queja de que ahora ni siquiera puede aspirar a ganar el salario m\u00ednimo por ser joven. \u201cTengo miedo, no tengo garant\u00edas y ya ni siquiera quiero salir de la universidad\u201d, comenta.\nEn el noroeste de la capital, se han producido enfrentamientos entre manifestantes y polic\u00edas que bloqueaban la v\u00eda aleda\u00f1a al Transmilenio, el sistema de transporte p\u00fablico de Bogot\u00e1. Los agentes lanzaron gases lacrim\u00f3genos para dispersar a los manifestantes. En total, fueron cerradas 30 estaciones en distintos puntos de la ciudad.\nEn la avenida\u00a0que conduce a la terminal 2 del aeropuerto de Bogot\u00e1 se produjo otro de los momentos de mayor tensi\u00f3n de la jornada. Un grupo de estudiantes se desvi\u00f3 del recorrido de la manifestaci\u00f3n y se dirigi\u00f3 hacia el aer\u00f3dromo. La polic\u00eda antidisturbios respondi\u00f3 impidi\u00e9ndoles el paso a los manifestantes con bombas aturdidoras, gases lacrim\u00f3genos y un tanque de agua.\u00a0\n\u201cSoy estudiante, no v\u00e1ndalo ni delincuente\u201d, reivindica Cristian Gamboa, un manifestante de 24 a\u00f1os mientras sosten\u00eda una pancarta que dec\u00eda: \u201cLa desigualdad social es m\u00e1s violenta que cualquier protesta\u201d. Explica que se separ\u00f3 del bloque de los estudiantes porque tem\u00eda que por esa ruta hubiera des\u00f3rdenes, \u201cy la idea es manifestarse en paz\u201d. \u201cNo me parece justo que un Gobierno se haga el sordo con proyectos de ley arbitrarios que solo benefician al partido de Gobierno\u201d, se\u00f1ala sobre las reformas laborales y del sistema de pensiones a las que se oponen los sindicatos. El Gobierno asegura que esos proyectos a\u00fan no est\u00e1n definidos, pero \u00e9l defiende que solo tratan de contener el descontento: \u201cSolo lo dicen de labios para afuera\u201d.\nEn Medell\u00edn, donde se tem\u00eda que hubiera enfrentamientos ante la presencia de un grupo de extrema derecha que anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de un escuadr\u00f3n de autodefensas, tambi\u00e9n prim\u00f3 la tranquilidad.\u00a0El asesinato de al menos 129 ind\u00edgenas es otra de las razones por las cuales se protesta en el pa\u00eds. Las comunidades del norte del Cauca, las m\u00e1s afectadas por los homicidios, tambi\u00e9n se movilizaron bloqueando la v\u00eda Panamericana, que conecta Colombia con el sur del continente. \u201cEstamos concentrados cerca de 6.000 personas en total normalidad. Exigimos que se detenga la masacre ind\u00edgena y el cumplimiento de los acuerdos de paz, entre otros\u201d, dijo a EL PA\u00cdS Hermes Pete, consejero mayor del Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca.\nLa movilizaci\u00f3n estuvo acompa\u00f1ada de una huelga nacional, pero solo ha comenzado a evidenciarse en la tarde, cuando numerosos comercios decidieron cerrar ante el temor a que hubiera enfrentamientos\u00a0tras una ma\u00f1ana que transcurri\u00f3 mayoritariamente en calma. En todas las ciudades se repitieron im\u00e1genes de manifestantes que lograron expulsar a encapuchados que quer\u00edan generar disturbios. En algunos casos, como en Bogot\u00e1, los sacaron al grito de \u201csin violencia\u201d.\nEn todo el pa\u00eds se vieron las banderas de partidos de oposici\u00f3n y de centrales obreras, los convocantes originales de un paro al que se fueron sumando distintos sectores sociales. Pero tambi\u00e9n la wiphala, de los pueblos ind\u00edgenas, fue uno de los s\u00edmbolos populares entre los manifestantes del paro nacional. \u201cMarchamos por la defensa de la vida, por los hermanos Ind\u00edgenas que han sido asesinados este a\u00f1o\u201d, afirma Giovani Simbaqueda, docente de la universidad Externado de Colombia que sostiene una wiphala, repetida en varios manifestantes. \u201c(Esta bandera) no pertenece a ning\u00fan partido pol\u00edtico, la tengo porque es un s\u00edmbolo y aqu\u00ed est\u00e1n todos los pueblos ind\u00edgenas\u201d, afirma. Tambi\u00e9n reivindica que haber visto c\u00f3mo la quemaban recientemente en Bolivia fue una ofensa para todos los pueblos del continente.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/21/2019, 20:01:45", "tags": ["Iv\u00e1n Duque", "Bogot\u00e1", "Manifestaciones", "Colombia", "Protestas sociales", "Malestar social", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Problemas sociales", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}