{"id": "a100e666-1096-48bc-72dc-83986190aed2", "content": "Las im\u00e1genes del d\u00eda, 25/09/2019\n", "date": "09/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Soyuz", "Valle de los Ca\u00eddos", "Cohetes espaciales", "Roscosmos", "Zona catastr\u00f3fica", "Franquismo", "Sector aeroespacial", "Naves espaciales", "Geopol\u00edtica", "Fascismo", "Espacio exterior", "Sector aeron\u00e1utico", "Cat\u00e1strofes", "Dictadura", "Ultraderecha", "Agencias espaciales", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Astron\u00e1utica", "Desastres", "Historia", "Sucesos", "Industria", "Pol\u00edtica", "Ciencia"], "newspaper": "elpais"}