{"id": "a1456819-e98b-4570-4e20-9a3fc99c9554", "content": "Abdel, un sue\u00f1o convertido en soledad\n\nAbdeljabar era adolescente cuando sali\u00f3 de Larache, en Marruecos. Su destino: Espa\u00f1a, donde le hab\u00edan dicho que hab\u00eda \u201cmucho dinero\u201d. Desde hace tres a\u00f1os vive en un centro de acogida de Albacete. Ahora, a punto de cumplir los 18, su mayor anhelo es abrazar a su madre de nuevo.\nNO PRONUNCIA la palabra arrepentimiento, pero cuando se le pregunta si volver\u00eda a emigrar, Abdeljabar, de 17 a\u00f1os, no esconde la desilusi\u00f3n por lo que encontr\u00f3 a su llegada y el anhelo de lo que dej\u00f3 en Marruecos. \u201cAhora lo s\u00e9 todo sobre Espa\u00f1a. No es como cuando \u00e9ramos peque\u00f1os, con 14 a\u00f1os, que te mienten. Ya no\u201d, afirma. Admite sentirse contento por haber cumplido algunos de sus objetivos y estar en proceso de alcanzar otros, pero el camino recorrido ha dejado un rastro de decepciones y vac\u00edos. Sabe bien lo que es estar rodeado de gente y sentirse solo. \u201cSi vives con tu familia, vas a estar mucho mejor, y aqu\u00ed, por ejemplo\u2026, si te enfadas, si lloras\u2026, nadie te va a entender\u201d, explica, en su habitaci\u00f3n en el centro de acogida donde reside desde hace tres a\u00f1os.\nMar a trav\u00e9s, poco m\u00e1s de 100 kil\u00f3metros separan Larache, la ciudad donde viv\u00eda con sus padres y sus hermanos, de Barbate (C\u00e1diz), el lugar adonde arrib\u00f3 la patera en la que cruz\u00f3 el Estrecho. Al menos, as\u00ed lo cuenta \u00e9l sin entrar en detalles. El viaje es una de esas puertas entornadas de su historia que se resiste a abrir. \u201c\u00c9ramos como 15 personas. Pasamos fr\u00edo y mis piernas no pod\u00edan ni andar. Me qued\u00e9 dos d\u00edas en el bosque, sin comer, sin agua, debajo de un \u00e1rbol\u201d, relata. Era octubre de 2016, ten\u00eda 14 a\u00f1os y hab\u00eda emigrado junto con su amigo de la infancia, Khaled. Un relato en primera persona que podr\u00eda ser colectivo. A finales de 2018 hab\u00eda 13.012 ni\u00f1os y ni\u00f1as inscritos en el Registro de Menores Extranjeros no Acompa\u00f1ados en Espa\u00f1a, casi 9.000 de ellos marroqu\u00edes, y solo el a\u00f1o pasado, las llegadas por v\u00eda mar\u00edtima aumentaron un 158%, de 2.345 a 6.063, seg\u00fan datos recogidos por Unicef.\nLa historia de Abdel \u2014como le llama todo el mundo\u2014 no se entiende sin Khaled, al que califica de \u201chermano\u201d. Se criaron y viajaron juntos y hoy comparten inquietudes desde la misma habitaci\u00f3n. Entre sus dos camas, en un centro de acogida de Albacete, hay apenas un metro de distancia. All\u00ed llegaron hace tres a\u00f1os, tras un breve paso por Chipiona. Su cuarto es el \u00faltimo de un largo pasillo en el que cada puerta esconde la historia de una huida en busca de un futuro mejor. A\u00fan es casi noche cerrada y llueve con intensidad, pero Abdel y Khaled ya est\u00e1n en pie para comenzar la jornada. Son las 7.30 y el alba descubre un peque\u00f1o y funcional dormitorio, decorado con un p\u00f3ster del Real Madrid de baloncesto y otro del futbolista Marcelo. \u201cEs mi favorito\u201d, confiesa Abdel sobre el defensa. El ch\u00e1ndal que elige ese d\u00eda para vestirse tambi\u00e9n pertenece al club blanco, pero m\u00e1s que una declaraci\u00f3n de amor por los colores, lo es hacia una persona. \u201cMe lo regal\u00f3 mi madre\u201d.\nEn el centro de acogida residen 28 menores con edades que van desde los cinco meses hasta los 17 a\u00f1os. Veintiuno de ellos son extranjeros, todos de origen marroqu\u00ed. Abdel y Khaled ostentan el t\u00edtulo de veteranos y han sido testigos de c\u00f3mo un lugar sobrepasado por las llegadas de ni\u00f1os no acompa\u00f1ados, en el que el mal comportamiento era una forma habitual de respuesta, ha dado paso a un espacio agradable, donde se habla con respeto y se echa mano del humor en los momentos de convivencia y recreo. La sobresa\u00adturaci\u00f3n de los centros, la falta de profesionales especializados y la dificultad para tramitar la documentaci\u00f3n de los menores son algunos de los principales problemas a los que se enfrenta el sistema de acogida, algo que repercute directamente en las condiciones de vida y en el futuro de los menores. De hecho, Abdel y Khaled son, por el momento, los \u00fanicos ni\u00f1os del centro a los que se les ha podido tramitar la nacionalidad. \u201cCuando Abdel lleg\u00f3 se instal\u00f3 en la segunda planta porque era la \u00fanica en la que hab\u00eda menores extranjeros. Entonces, era mucho m\u00e1s peque\u00f1o que ahora, muy callado. Hubo 15 d\u00edas en los que vinieron 10 o 12 j\u00f3venes de manera escalonada muy herm\u00e9ticos e hicieron pandilla\u201d, recuerda Juan Luis Maestre, educador del centro. \u201cLe llamamos el fara\u00f3n, por su actitud de l\u00edder y por el tiempo que lleva aqu\u00ed\u201d, cuenta como an\u00e9cdota Celia S\u00e1nchez, tutora.\nTal y como ocurre con la historia de su viaje a Espa\u00f1a, Abdel pasa de puntillas por la explicaci\u00f3n de c\u00f3mo se gest\u00f3 su marcha. Cuenta que fue por voluntad propia, sin el conocimiento de su familia, y que lo hizo por seguir a Khaled. Tard\u00f3 cuatro d\u00edas en decirle a su madre que estaba vivo. Le hab\u00edan contado que aqu\u00ed hab\u00eda \u201cmucho dinero\u201d. \u201cYo quer\u00eda terminar mis estudios y que me operaran del brazo\u201d, explica en un castellano atropellado. La intervenci\u00f3n quir\u00fargica a la que alude ha sido uno de sus grandes caballos de batalla desde que lleg\u00f3. Una vasta cicatriz cubre su espalda y su costado izquierdo a consecuencia de una quemadura desde que ten\u00eda alrededor de un a\u00f1o y medio, algo que le imped\u00eda mover el brazo con normalidad. \u201cAh\u00ed [en Marruecos] no tenemos buenos m\u00e9dicos. Si te lo hacen te piden 40.000, 50.000\u2026\u201d, se justifica, antes de agradecerle al personal del centro su dedicaci\u00f3n. La pasada primavera pas\u00f3 por quir\u00f3fano y ahora, por fin, consigue subir el brazo casi con total libertad.\nAbdel posee una mirada escudri\u00f1adora y t\u00edmida al mismo tiempo. Un hermetismo al que hacen referencia todos sus profesores, tutores y educadores, pero que, al mismo tiempo, no le ha impedido convertirse en una especie de l\u00edder para sus compa\u00f1eros del centro, ni relacionarse desde el primer d\u00eda con el resto de alumnos de la Escuela de Cuchiller\u00eda. Desde el curso pasado, acude todas las ma\u00f1anas durante cinco horas a un m\u00f3dulo de Formaci\u00f3n B\u00e1sica de Fabricaci\u00f3n y Montaje que combina asignaturas te\u00f3ricas de educaci\u00f3n secundaria con horas de taller y estancias en empresas. \u201cAbdel es pr\u00e1cticamente el \u00fanico al que dejo solo mientras hace sus cosas. Yo les digo que, si no se aplican, de aqu\u00ed se van a trabajar al campo\u201d, sostiene Carlos Roque Rodr\u00edguez, uno de los formadores, mientras Abdel intenta realizar un taladro. Este a\u00f1o espera repetir las pr\u00e1cticas en la f\u00e1brica de cuchiller\u00eda Arcos, donde lo definen como un chico humilde, con ganas de aprender y trabajador.\nEl de Abdel es un ejemplo de integraci\u00f3n y esfuerzo por pertenecer a una comunidad que no siempre le ha visto como un igual. \u201cMe dicen: \u2018T\u00fa eres moro, los moros matan a la gente\u2019. Los moros, los moros, los moros\u2026 Est\u00e1n equivocados. Somos como todos\u201d, razona. \u00c9l cuenta con orgullo que la mayor parte de sus amigos son espa\u00f1oles \u2014gracias, en parte, a su afici\u00f3n por el deporte\u2014 y que le tratan bien. Incluso, dice tener una novia \u2014no aclara si albacete\u00f1a\u2014 con la que queda por las tardes. \u201cDe Albacete me gustan el f\u00fatbol, los amigos y las amigas que tengo aqu\u00ed. Entreno con ellos. Lo que menos me gusta, por ejemplo, es si tengo un amigo que roba. No voy a quedar con \u00e9l. Si tengo un amigo que da problemas, no voy a quedar con \u00e9l\u201d, aclara. Su tiempo libre lo divide entre el ejercicio al aire libre, los futbolines del Centro Joven y la pandilla.\nAlrededor de las 16.30 seis chicos intentan, con m\u00e1s o menos dificultad seg\u00fan el caso, resolver ejercicios de lengua y otras materias en la sala de estar. Aprender castellano es tan arduo para ellos como urgente. \u201cNaranja\u201d. \u201cLim\u00f3n\u201d. \u201cMelocot\u00f3n\u201d. Abdel lleg\u00f3 sin saber decir \u201chola\u201d y hoy ense\u00f1a a su compa\u00f1ero Mohamed los nombres de las frutas con soltura. \u201cEst\u00e1n muy contentos con ellos en el instituto. Hay que tener en cuenta que son ni\u00f1os que vienen sin hablar una palabra y de repente se encuentran en 2\u00ba de la ESO, algo que tambi\u00e9n valoran\u201d, dice Grego de la Due\u00f1a, educadora social del centro. Lejos de querer dejar de estudiar, Abdel ya piensa en comenzar tan pronto como pueda un curso de peluquer\u00eda que intentar\u00e1 \u201cpagar con su dinero\u201d. De momento, hace sus pinitos cort\u00e1ndole el pelo a los chicos del centro.\nEl pr\u00f3ximo 7 de enero, cuando cumpla 18 a\u00f1os, Abdel deber\u00e1 soltar amarras y empezar una vida fuera de la protecci\u00f3n del centro. Un momento de gran vulnerabilidad para la gran mayor\u00eda de los ni\u00f1os no acompa\u00f1ados que se enfrentan a ese reto en soledad. \u00c9l ha tenido suerte. Cuando salga por \u00faltima vez por la puerta de su hogar actual, podr\u00e1 ir a un piso de autonom\u00eda que compartir\u00e1 con otros cuatro j\u00f3venes, contar\u00e1 con el apoyo de una educadora y recibir\u00e1 una renta m\u00ednima que le permitir\u00e1 hacer frente a los gastos, mientras acaba sus estudios y encuentra trabajo. Entonces, tambi\u00e9n le quedar\u00e1 menos para obtener la nacionalidad. \u201cSi pasa un a\u00f1o, me faltan dos a\u00f1os. Voy a ser espa\u00f1ol\u201d.\nEl verano que viene habr\u00e1n pasado casi cuatro a\u00f1os desde que Abdel, el peque\u00f1o de siete hermanos, el ni\u00f1o mimado, viera por \u00faltima vez a su familia. Un largo periodo de tiempo que no ha apaciguado su mayor deseo. Por el contrario, lo ha hecho m\u00e1s intenso. En junio, despu\u00e9s de terminar sus estudios, cuando sea mayor de edad y pueda viajar sin miedo a no poder volver, tiene claro cu\u00e1l ser\u00e1 su destino. \u201cLo primero que quiero hacer cuando vuelva a Marruecos es abrazar a mi madre\u201d. Mientras, en su m\u00f3vil guarda una \u00fanica fotograf\u00eda de ella con su hermano Mohamed en la que est\u00e1 escrito: \u201cMi madre es la mejor de las mujeres, lo es todo, sin ella la vida no vale nada; el mundo necesita un coraz\u00f3n como el de mi madre\u2026 Te quiero, madre\u201d.", "date": "11/17/2019, 20:01:45", "tags": ["Menores extranjeros no acompa\u00f1ados", "Unicef", "D\u00eda del Ni\u00f1o", "Albacete", "Menores migrantes", "Marruecos", "Castilla-La Mancha", "Menores", "D\u00edas mundiales", "Migrantes", "Infancia", "ONU", "Migraci\u00f3n", "Grupos sociales", "Salud p\u00fablica", "Demograf\u00eda", "Pol\u00edtica sanitaria", "Organizaciones internacionales", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Sanidad", "Relaciones exteriores", "Sociedad", "Salud"], "newspaper": "elpais"}