{"id": "a17ab4c6-9253-4938-4020-da791eb60ad6", "content": "Los valles del desencanto\n\nEn la calle Isaac Peral de Talavera de la Reina (Toledo) hay un bar que se llama Jhony La Espa\u00f1a Profunda, as\u00ed, todo junto. Lo de \u201cJhony\u201d \u2014con la hache antes de la o\u2014 se lo puso hace casi 30 a\u00f1os su due\u00f1o, el se\u00f1or Rivera, quien, sentado en una silla de pl\u00e1stico a la puerta del negocio, hilvana en apenas cuatro frases su propio curr\u00edculo y el \u00e1nimo del votante ante la repetici\u00f3n electoral: \u201cVer\u00e1, yo llevo 27 a\u00f1os levant\u00e1ndome a las cuatro y media de la ma\u00f1ana para abrir a las cinco menos cuarto y para que a las seis, que es cuando llegan las porras y los churros, todo est\u00e9 listo. Son a\u00f1os suficientes para saber por d\u00f3nde respiran los clientes. Puedo decirle sin temor a equivocarme que la gente est\u00e1 muy harta. Dicen que todos los pol\u00edticos son iguales, unos mangantes que se ten\u00edan que haber puesto de acuerdo y no lo han hecho. Yo he votado siempre al PP, pero esta vez no s\u00e9\u2026\u201d.\nDesde dentro del bar, su hija Cristina asegura que a\u00fan no tiene decidido su voto \u2014\u201cvoy a mirar un poco m\u00e1s por Internet a ver qu\u00e9 dicen los programas electorales\u201d\u2014, pero en cuanto al \u00e1nimo de la parroquia coincide con el an\u00e1lisis demosc\u00f3pico de su padre: \u201cLa gente est\u00e1 hasta los cojones\u201d.\n\u2014\u00bfY por qu\u00e9 le pusieron al bar ese nombre?\n\u2014Ah, eso... Es que cada vez que ven\u00edan mis primos dec\u00edan \u201ceste bar parece de la Espa\u00f1a profunda\u201d, as\u00ed que mi padre, cuando hubo que cambiar el toldo dijo: \u201cPues ya est\u00e1: Jhony La Espa\u00f1a profunda\u201d.\nEl cambio de nombre result\u00f3 premonitorio. Despu\u00e9s de unos a\u00f1os de bonanza, en los que hasta el Corte Ingl\u00e9s y Carrefour se atrevieron a abrir sucursales en una ciudad que apenas sobrepasa los 80.000 habitantes, la crisis de 2008 result\u00f3 fatal. Los comercios tradicionales se fueron agostando, las promesas de nuevos pol\u00edgonos industriales no se cumplieron, y muchos j\u00f3venes apenas tienen para llenar el dep\u00f3sito del BMW que se compraron cuando el boom de la construcci\u00f3n. No hay conversaci\u00f3n en la que no salga un triste dato. \u201cEl desempleo est\u00e1 alrededor del 50% y de hecho somos la localidad con m\u00e1s paro de Castilla-La Mancha y la cuarta o la quinta de toda Espa\u00f1a. El desencanto es general porque ning\u00fan partido ofrece una soluci\u00f3n\u201d, explica un joven emprendedor del sector de la restauraci\u00f3n que evita dar el nombre por una curiosa raz\u00f3n de peso: \u201c\u00bfVe ese bar de la esquina? Ahora venden kebab y lo regenta un paquistan\u00ed, pero hace un a\u00f1o se llamaba El Espa\u00f1ol, aunque lo llevaba una familia rumana\u201d. El 26 de octubre de 2018, Vox aprovech\u00f3 ese nombre para organizar all\u00ed un encuentro nocturno llamado Ca\u00f1as por Espa\u00f1a al que acudi\u00f3 Javier Ortega-Smith, quien, en la puerta del bar y con una copa de vino en alto, recit\u00f3 \u201cel brindis de Acu\u00f1a, capit\u00e1n de los viejos tercios de la Infanter\u00eda espa\u00f1ola\u201d. El caso es que, al mismo tiempo que el v\u00eddeo se hac\u00eda viral en Twitter, el bar patri\u00f3tico iba cayendo en desgracia. \u201cLa gente dej\u00f3 de entrar en un sitio lleno de fachas\u201d, dice el empresario, \u201cas\u00ed que yo tom\u00e9 nota: en mi negocio no se habla ni de pol\u00edtica ni de religi\u00f3n ni de f\u00fatbol. El problema es m\u00e1s grande de lo que parece. La gente tiene la sensaci\u00f3n de que los pol\u00edticos ya no sirven y no ser\u00eda de extra\u00f1ar que dentro de unos a\u00f1os la gente se canse y se rebele como ya est\u00e1 sucediendo en otros pa\u00edses\u201d.\nUn par de d\u00edas despu\u00e9s, a unos 800 kil\u00f3metros al norte, se produce una curiosa conversaci\u00f3n:\n\u2014Buenos d\u00edas, \u00bfesto es el Parlamento?\n\u2014No, esto es La Moncloa.\nNo se trata de una broma. Tanto la pregunta como la respuesta se pronuncian con absoluta normalidad. El valle de Karrantza es el m\u00e1s extenso de Vizcaya, cerca de Cantabria y de la provincia de Burgos. Sus 2.750 habitantes est\u00e1n desperdigados por 48 barrios y, a falta de bares o centros de reuni\u00f3n, utilizan las marquesinas de autob\u00fas como lugar de tertulia. \u201cCada una tiene su nombre\u201d, explica Mari Carmen Mendicote, quien durante un tiempo fue alcaldesa de una pedan\u00eda, \u201ca una marquesina la llaman El Parlamento, a otra El Mentidero\u201d. Mari Carmen cuenta que all\u00ed se habla de todo, pero que ahora l\u00f3gicamente se discute mucho de las elecciones: \u201cEstamos cansados de tanto votar y tanto votar, y tambi\u00e9n hartos porque parece que no hacen otra cosa que pelearse entre ellos\u201d. Jos\u00e9 Prado, un prejubilado de 57 a\u00f1os habitual de otra marquesina, dice que el fantasma de la abstenci\u00f3n tambi\u00e9n se pasea por el valle de Karrantza: \u201cLa gente dice \u2018esta vez yo no bajo a votar, yo no bajo\u2019, pero al final s\u00ed bajaremos porque aqu\u00ed casi todos somos votantes del PNV, sobre todo para que nos represente en Madrid\u201d. Lo curioso, y en eso coinciden Jos\u00e9 y Mari Carmen, es que la situaci\u00f3n cambia radicalmente cuando se trata de elecciones municipales. \u201cAh, claro\u201d, exclaman cada uno por su lado, como si estuvieran recitando un libreto, \u201ces que en las municipales votamos a Ra\u00fal\u2026\u201d.\nHartos de que las promesas de los grandes partidos duraran lo que las campa\u00f1as electorales, un grupo de vecinos, con Ra\u00fal Palacio al frente, decidi\u00f3 crear una formaci\u00f3n independiente, Karrantza Zabala (Karrantza Abierta). El desencanto y la abstenci\u00f3n se esfumaron como por arte de magia. \u201cAqu\u00ed, como en otros sitios\u201d, explica Mari Carmen Mendicote, \u201cel problema de la pol\u00edtica es que se presenta gente sin preparaci\u00f3n ni cualificaci\u00f3n que basa su pol\u00edtica en el mercadeo, te doy trabajo si eres de los m\u00edos, y si no, no. Cuando lleg\u00f3 Ra\u00fal, cort\u00f3 todo eso. La prueba es que la segunda vez que se ha presentado ha arrasado con una gran participaci\u00f3n, m\u00e1s del 80%\u201d.\nAunque se refiere a su valle, el alcalde Ra\u00fal Palacio parece estar hablando del desencanto general: \u201cEn estas elecciones no somos diferentes al resto. Sentimos el hast\u00edo. Ha calado la sensaci\u00f3n de que estamos abandonados. Y por m\u00e1s promesas que nos hacen, no se hace nada\u201d.\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/08/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Elecciones Generales 2019", "Elecciones Generales", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}