{"id": "a1b0a05f-ab55-4e88-71ee-9259ce2a8469", "content": "Rakitic: \u201cMe han quitado la pelota, me siento triste\u201d\n\nEl jugador del FC Barcelona Ivan Rakitic no tuvo reparos en mostrar sus sentimientos y reconoci\u00f3 que est\u00e1 \"triste, igual que su hija peque\u00f1a cuando la quitan un juguete\" porque a \u00e9l le han quitado la pelota a sus 31 a\u00f1os y despu\u00e9s de cinco temporadas y media en el club.\n\"\u00bfC\u00f3mo puede disfrutar uno? Jugando al f\u00fatbol. \u00bfC\u00f3mo se siente mi hija peque\u00f1a cuando le quitan un juguete? Triste. Yo me siento igual. Me han quitado la pelota, me siento triste\", indic\u00f3 el centrocampista croata en 'Universo Valdano', cuyo programa completo se emitir\u00e1 este jueves 14 de noviembre en Movistar +.\n\"Me gusta ense\u00f1ar mis sentimientos. Cuando hay que llorar no hay problema y cuando hay que celebrar soy el primero adelante\", a\u00f1adi\u00f3 Rakitic, que respeta la decisi\u00f3n de su entrenador Ernesto Valverde, pero la lamenta despu\u00e9s de su rendimiento desde que viste la camiseta blaugrana.\nRakitic, que ha perdido la titularidad tras la llegada de Frenkie de Jong, ha jugado esta temporada 255 minutos repartidos en 10 partidos, siete de Liga y tres de 'Champions', y suma dos encuentros consecutivos sin presencia ante Levante y Celta de Vigo.\n\"Entiendo y respeto la decisi\u00f3n del entrenador, de un club o de lo que sea, pero s\u00ed creo que he dado much\u00edsimo en estos cinco a\u00f1os y pico que llevo aqu\u00ed y quiero seguir disfrutando. Eso es lo m\u00e1s importante para m\u00ed. Uno disfruta solamente jugando, tengo 31 a\u00f1os, no 38, y me siento en mi mejor momento\", apostill\u00f3.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/12/2019, 20:01:45", "tags": ["Ivan Rakitic", "Liga Santander", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "FC Barcelona", "Ligas f\u00fatbol", "F\u00fatbol", "Equipos", "Organizaciones deportivas", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}