{"id": "a1dbe1e2-1c58-4f3c-7d68-71a602ff85ca", "content": "Diego Costa puede estar de dos meses y medio a tres de baja por una hernia discal cervical\n\nUna hernia discal cervical de la que tendr\u00e1 que ser intervenido con toda probabilidad mantendr\u00e1 apartado a Diego Costa (31 a\u00f1os) de los terrenos de juego en un periodo que rondar\u00e1 entre dos meses y medio, seg\u00fan las expectativas m\u00e1s optimistas del club, y tres meses. Tras padecer fuertes dolores cervicales a principios de esta semana, una exploraci\u00f3n detect\u00f3 la protuberancia. \"Los servicios m\u00e9dicos del club han realizado unas pruebas radiol\u00f3gicas a Diego Costa para valorar las molestias cervicales padecidas en los \u00faltimos d\u00edas. Dichas pruebas han determinado que el delantero sufre una hernia discal cervical\u201d, rezaba el comunicado que emiti\u00f3 el club en la ma\u00f1ana de este jueves.\n[\ud83d\udccb] PARTE M\u00c9DICO@diegocosta sufre una hernia discal cervical. En los pr\u00f3ximos d\u00edas nuestro delantero ser\u00e1 valorado por especialistas en neurocirug\u00eda para establecer el tratamiento definitivo.\u27a1 https://t.co/n74VdSq30h\nLa lesi\u00f3n del delantero hispanobrasile\u00f1o es una muesca m\u00e1s en su historial m\u00e9dico desde que regres\u00f3 al Atl\u00e9tico en enero de 2018 tras abonar la entidad 55 millones de euros al Chelsea. Desde entonces, se ha perdido 36 de los 95 partidos que su equipo ha disputado. Con esta nueva lesi\u00f3n se perder\u00e1 casi una quincena m\u00e1s. Hace un a\u00f1o, ya estuvo tres meses de baja tras ser intervenido de su pie derecho para corregirle la posici\u00f3n de un tornillo que le fue incrustado en el quinto metatarsiano en una operaci\u00f3n en 2007 por la que estuvo. Las lesiones musculares tambi\u00e9n han sido una constante dese su regreso. La \u00faltima, esta pretemporada, en la que el exceso de celo le llev\u00f3 a permanecer en el campo en un amistoso con la Juventus y solicitar el cambio en el descuento. Los n\u00fameros de\nEsta nueva lesi\u00f3n se produce en un momento ya de s\u00ed complejo para Diego Costa. Simeone le hab\u00eda relegado al banquillo en dos de los tres \u00faltimos partidos forzado por su baja forma. Los silbidos contra Costa comenzaban ya a proliferar en sus \u00faltimas actuaciones en el Wanda Metropolitano. El entrenador argentino se encontraba inmerso en la tarea de tratar de recuperar a un jugador al que en plenitud considera imprescindible. An\u00edmicamente tampoco parec\u00eda pasar por su mejor momento, consciente de su dificultad para encontrar su mejor versi\u00f3n. El d\u00eda de su primera suplencia, contra el Athletic, en casa, Costa abandon\u00f3 el estadio a toda prisa tras haber disputado solo diez minutos. Algunos de sus compa\u00f1eros se dieron cuenta del detalle y los empleados que le vieron salir del recinto advirtieron un rostro serio. \u201cEst\u00e1 enfadado consigo mismo\u201d, advirtieron en el vestuario rojiblanco. Las relaciones con el club tampoco pasan por su mejor momento desde que se le negara el aumento de sueldo a principios del curso pasado. Los rumores sobre una posible venta le han acompa\u00f1ado desde entonces. Su agente, Jorge Mendes, intento colocarle en China, y no se descartaba que en este pr\u00f3ximo mercado invernal volviera a intentarlo. Como la temporada anterior, Costa vuelve a estar fuera del mercado por una lesi\u00f3n.\nLa baja de Costa deja a Simeone con solo un delantero puro de su confianza en el plantel, Morata, una vez que el serbio Ivan Saponjic, colado de tapadillo por el Benfica en la operaci\u00f3n de Jo\u00e3o F\u00e9lix, a\u00fan ni ha debutado en un partido oficial. La doble punta con la que el t\u00e9cnico trataba de dotar al equipo de contundencia juntando a Costa y a Morata, si ya se estaba diluyendo por el rendimiento del primero, ahora ha terminado de romperse para al menos dos meses y medio. El club asegura que no fichar\u00e1 a nadie por estar al l\u00edmite del techo salarial impuesto por LaLiga. La voluntad de Simeone de contratar al valencianista Rodrigo Moreno este verano respond\u00eda en gran parte al problema que se le acaba de plantear, la propensi\u00f3n a las lesiones de Costa e incluso de Morata. Con este \u00faltimo, con Correa, y con Jo\u00e3o F\u00e9lix, que apunta a su reaparici\u00f3n en Granada tras el par\u00f3n de selecciones, le da para un tridente sin recambios de garant\u00edas. Salvol que el club, como hizo la temporada pasada para contratar a Morata, se las ingenie para fichar y contentar a su entrenador.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/14/2019, 20:01:45", "tags": ["Diego Costa", "Liga Santander", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "Atl\u00e9tico Madrid", "Ligas f\u00fatbol", "F\u00fatbol", "Equipos", "Organizaciones deportivas", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}