{"id": "a29f50bb-769a-4b77-4acd-002a625d5491", "content": "\u2018Son cubano en Santo Domingo\u2019 (1/6)\n\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Cuba", "Fotograf\u00eda", "Caribe", "Artes pl\u00e1sticas", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Arte"], "newspaper": "elpais"}