{"id": "a3440195-6604-477c-7469-a63f09db8894", "content": "El eurodiputado Javier Nart abandona Ciudadanos aunque mantiene su acta\n\nLos ecos de la crisis interna de Ciudadanos se prolongan a septiembre. El eurodiputado Javier Nart, uno de los dirigentes del sector cr\u00edtico con la estrategia de Albert Rivera en relaci\u00f3n con el PSOE, ha comunicado este jueves al partido que renuncia a su condici\u00f3n de afiliado de Ciudadanos. Nart dimiti\u00f3 como miembro de la ejecutiva a finales del pasado mes de junio, pero no ha sido hasta ahora, dos meses despu\u00e9s, cuando ha dado el paso para desvincularse definitivamente del partido, al darse de baja como militante. El parlamentario ha explicado a EL PA\u00cdS que renuncia por \"coherencia con sus principios\" y por \"discrepancias pol\u00edticas\", pero no ha querido abundar en ellas. No deja su acta.\nNart \"continuar\u00e1 formando parte de la delegaci\u00f3n de Ciudadanos y del grupo liberal Renew Europe en el Parlamento Europeo\", ha informado el partido en un comunicado. En principio, \"seguir\u00e1 defendiendo el programa electoral de Ciudadanos a las elecciones europeas de mayo de 2019\", abunda el texto.\nEl parlamentario europeo no continuar\u00e1 en la estructura org\u00e1nica de Ciudadanos, pero a efectos pr\u00e1cticos su trabajo seguir\u00e1 siendo pr\u00e1cticamente el mismo junto a la delegaci\u00f3n europea de Cs, seg\u00fan indican fuentes oficiales del partido en Bruselas. El abogado \u2014eurodiputado desde 2014, cuando lider\u00f3 la lista de Cs al Parlamento Europeo\u2014, ha decidido no renunciar a su acta, aunque la carta \u00e9tica que firman todos los candidatos de Ciudadanos especifica que en caso de dejar de formar parte del partido debe entregarse.\nLa decisi\u00f3n de Nart sorprende por los tiempos, ya que podr\u00eda haberse desvinculado por completo de Ciudadanos cuando estall\u00f3 la crisis interna, en los pasados meses de junio y julio. En conversaci\u00f3n con este peri\u00f3dico, no ha querido explicar por qu\u00e9 se marcha ahora. Su voto fue uno de los cuatro que se opuso a la estrategia de Albert Rivera en la ejecutiva que reafirm\u00f3 el veto a cualquier acuerdo con el PSOE. Nart, junto con Luis Garicano, jefe de la delegaci\u00f3n europea de Cs, forz\u00f3 entonces \u2014el 24 de junio\u2014 una votaci\u00f3n en el \u00f3rgano para que el partido reconsiderara su negativa a pactar con los socialistas y abriera una v\u00eda de di\u00e1logo. Perdieron por 24 votos en contra, 4 a su favor y tres abstenciones.\nLa caja de los truenos la abri\u00f3 Toni Rold\u00e1n, exsecretario de programas, que dimiti\u00f3 con duras cr\u00edticas con el giro a la derecha del partido \u2014que se manifest\u00f3 en el veto al PSOE o los acuerdos indirectos con Vox en varias comunidades aut\u00f3nomas y ayuntamientos\u2014. Tras \u00e9l, se marcharon el diputado Paco de la Torre, que hoy precisamente ha renunciado a su acta (aunque dimiti\u00f3 a finales de julio), y Francesc de Carreras, uno de los fundadores del partido, quien tambi\u00e9n se dio de baja como militante.\nCiudadanos arranca el curso pol\u00edtico poniendo el foco en la inseguridad en Barcelona y Madrid por el aumento de la delincuencia en el primer trimestre del a\u00f1o en las dos ciudades. Y situando en la diana a los delincuentes reincidentes y a los inmigrantes en situaci\u00f3n irregular que delincan, de quienes quiere agilizar su expulsi\u00f3n.\nEl partido registr\u00f3 ayer una proposici\u00f3n de ley de reforma puntual del C\u00f3digo Penal y de la Ley de Extranjer\u00eda destinada a \u201cluchar contra la multirreincidencia en la criminalidad\u201d, que firman el abogado del Estado en excedencia Edmundo Bal y el exdirector de la Polic\u00eda y la Guardia Civil Joan Mesquida, ambos portavoces adjuntos del grupo parlamentario de Cs. La propuesta pretende modificar la ley para que sean expulsados autom\u00e1ticamente aquellos residentes en situaci\u00f3n irregular que cometan delitos con una pena superior a un a\u00f1o de prisi\u00f3n y que sean reincidentes. La ley ya prev\u00e9 la expulsi\u00f3n de extranjeros condenados por pena privativa de libertad de un a\u00f1o, pero \u201cprevia tramitaci\u00f3n del correspondiente expediente\u201d, que Cs no considera necesario.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Javier Nart", "Crisis partidos", "Ciudadanos", "Presidencia Gobierno", "Dimisiones pol\u00edticas", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Conflictos pol\u00edticos", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}