{"id": "a355e5cf-c0ae-4e3d-5153-76631e13b0fe", "content": "Iceta cierra filas sin fisuras con S\u00e1nchez y la actuaci\u00f3n del Gobierno\n\nTras el desencuentro entre el PSOE y el PSC por el programa electoral y la inclusi\u00f3n o no de referencias a la plurinacionalidad de Espa\u00f1a y el federalismo, el primer secretario de los socialistas catalanes, Miquel Iceta, ha cerrado filas sin ninguna fisura con el presidente del Gobierno en funciones. \"Pedro, cuentas y has contado y contar\u00e1s siempre con el apoyo del socialismo catal\u00e1n, porque te lo has ganado y porque lo mereces\", ha dicho Iceta en un mitin celebrado en Viladecans (Barcelona), al que han asistido m\u00e1s de 1.500 personas. El l\u00edder del PSOE, por su parte, ha condenado los disturbios de las \u00faltimas semanas en Barcelona, que considera \"un ataque de los violentos a la sociedad catalana\".\nEl jefe de los socialistas catalanes ha proferido gritos a favor de los Mossos d'Esquadra, de la Guardia Civil, de la Polic\u00eda Nacional y de la Guardia Urbana por su actuaci\u00f3n en los altercados ocurridos hace unos d\u00edas en Barcelona en respuesta a la sentencia del Tribunal Supremo contra los l\u00edderes del proc\u00e9s. Y a continuaci\u00f3n Iceta tambi\u00e9n se ha deshecho en elogios con la gesti\u00f3n del ministro del Interior en funciones, Fernando Grande-Marlaska, y con la ministra de Justicia en funciones, Dolores Delgado, por su actuaci\u00f3n como notaria mayor del reino en el acto de exhumaci\u00f3n de Francisco Franco en el Valle de los Ca\u00eddos.\nCerca de medio millar de personas convocadas por los CDR se han concentrado esta tarde frente al centro Cubic de Viladecans donde Pedro S\u00e1nchez realizaba junto con los socialistas catalanes un acto de precampa\u00f1a.\nHoras antes del acto pol\u00edtico decenas de agentes de los Mossos d'Esquadra y Polic\u00eda Nacional hab\u00edan acordonado la zona. A las 18.00, una hora antes del mitin, decenas de CDR procedentes de la estaci\u00f3n de Renfe se han dirigido hacia el edificio con la proclama: \"Pedro no eres bienvenido a la prisi\u00f3n de Viladecans\", en referencia a la medida judicial de la CDR Tamara Carrasco que tuvo prohibido salir del municipio durante un a\u00f1o.\nLos manifestantes gritaron a los asistentes del mitin, que llegaron en autocar al recinto, e insultaron al presidente del Gobierno. Muchas de las proclamas, a diferencia de otras ocasiones, fueron en castellano. Cuatro CDR intentaron acceder al mitin, fueron interceptados por la seguridad del recinto, y se vivieron unos peque\u00f1os momentos de tensi\u00f3n que no llegaron a m\u00e1s. A la salida del mitin hubo gritos entre socialistas y CDR pero los Mossos, en ning\u00fan momento, permitieron que ambos grupos estuvieran a menos de 20 metros, informa Alfonso L. Congostrina.\nEl mitin de esta tarde en Viladecans coincide con la pol\u00e9mica suscitada en las \u00faltimas horas a cuenta de las divergencias entre el PSOE y el PSC. Finalmente, el programa electoral de los socialistas espa\u00f1oles incluir\u00e1 de manera expresa la apuesta por el autogobierno y un modelo federal como soluci\u00f3n a la crisis territorial en Catalu\u00f1a. Las presiones del PSC han obligado al PSOE a rectificar e incluir entre sus propuestas los gui\u00f1os federalistas de las declaraciones de Granada y Barcelona, que hab\u00edan desaparecido en un borrador del programa electoral que circul\u00f3 el martes.\nPedro S\u00e1nchez se ha sumado tambi\u00e9n a los vivas a las fuerzas de seguridad y ha asegurado que \"el Gobierno de Espa\u00f1a est\u00e1 haciendo lo que debe y lo est\u00e1 haciendo solo, sin el apoyo de la derecha\". En otro momento ha comparado al independentismo con la ultraderecha. \"Si os fij\u00e1is, no hay muchas diferencias, porque unos y otros dicen que solo hay una Catalu\u00f1a y una Espa\u00f1a\", ha dicho S\u00e1nchez, quien en otro momento tambi\u00e9n ha asegurado que el secesionismo catal\u00e1n y la derecha espa\u00f1ola coinciden en otra aspiraci\u00f3n: que haya en Espa\u00f1a un Gobierno d\u00e9bil.\nEn otro momento, S\u00e1nchez ha ironizado sobre Quim Torra. \"Me ha salido un amigo nuevo, que me llama cada d\u00eda a La Moncloa y me escribe cartas, pero que llame primero a Miquel Iceta, que ser\u00e1 el pr\u00f3ximo presidente de la Generalitat\", ha dicho S\u00e1nchez para insistir en la sinton\u00eda entre ambos l\u00edderes que viene del proceso de primarias que encumbraron al l\u00edder del socialismo espa\u00f1ol.\nCon motivo de la visita de Pedro S\u00e1nchez a Viladecans, el C\u00edrculo de Empresarios de la ciudad ha hecho un llamamiento al presidente del Gobierno en funciones para que dialogue y garantice la estabilidad econ\u00f3mica y social de Catalu\u00f1a. \"No se puede imaginar una soluci\u00f3n que no sea fruto del di\u00e1logo y del acuerdo entre partes, y toda negociaci\u00f3n por definici\u00f3n implica hacer concesiones. La valent\u00eda en pol\u00edtica es tomar decisiones dif\u00edciles de explicar, pero imprescindibles para defender los intereses de todos los ciudadanos, y no solo los propios\", ha asegurado la entidad empresarial.\nEste es el \u00faltimo mitin de Pedro S\u00e1nchez en Catalu\u00f1a antes de la campa\u00f1a electoral que se inicia la madrugada del jueves al viernes. El l\u00edder del PSOE regresar\u00e1 a Barcelona el pr\u00f3ximo 8 de noviembre para cerrar la campa\u00f1a electoral, un gesto sin precedentes en las contiendas electorales, en las que los partidos siempre escogen Madrid para echar el cierre.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/30/2019, 20:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Miquel Iceta Llorens", "Presidencia Gobierno", "PSC", "Gobierno de Espa\u00f1a", "PSOE", "Elecciones Generales", "Catalu\u00f1a", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}