{"id": "a371dca3-7e1e-4695-60db-ec8340ee4c2f", "content": "As\u00ed recoge la prensa internacional la sentencia del juicio del \u2018proc\u00e9s\u2019\n", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Prensa internacional", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Catalu\u00f1a", "Tribunales", "Elecciones", "Casos judiciales", "Gobierno auton\u00f3mico", "Poder judicial", "Sentencias", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Conflictos pol\u00edticos", "Sanciones", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Juicios", "Proceso judicial", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}