{"id": "a42fe900-df59-448d-61e5-aa367256949e", "content": "Leonor se prepara para su gran mes como princesa\n\nLa agenda de la princesa Leonor se ha llenado de citas relevantes en este mes de octubre, incluso en noviembre, implic\u00e1ndose cada vez m\u00e1s en su condici\u00f3n de heredera de la Corona de Espa\u00f1a. La Princesa, que cumplir\u00e1 14 a\u00f1os el pr\u00f3ximo d\u00eda 30, adem\u00e1s de acudir como es habitual el d\u00eda 12 junto a los Reyes y la infanta Sof\u00eda al desfile militar y a la recepci\u00f3n de la Fiesta Nacional en Madrid, asistir\u00e1 por primera vez a los actos de los Premios Princesa de Asturias en Oviedo y a los del d\u00e9cimo aniversario de los Premios Princesa de Girona en Barcelona. Dos galardones que llevan su nombre y que con su presencia realzan su posici\u00f3n de sucesora y proyectan la secuencia de la Corona hacia el futuro.\nDesde 2018 no ha dejado de incrementar su presencia p\u00fablica como heredera del trono, un trayecto que inici\u00f3 el 30 de enero con la imposici\u00f3n por parte de su padre, Felipe VI, del Tois\u00f3n de Oro, que perteneci\u00f3 a don Juan de Borb\u00f3n, y que La Zarzuela defini\u00f3 como \u201cun elemento de tradici\u00f3n, continuidad e institucionalizaci\u00f3n en la figura de la Princesa de Asturias como heredera de la Corona\u201d. Este acto, que trab\u00f3 su posicionamiento en la primera l\u00ednea de sucesi\u00f3n, constituy\u00f3 \u201cun paso simb\u00f3lico muy significativo\u201d, ponder\u00f3 el Rey en la ceremonia, en \u201cun camino que comenz\u00f3 el 19 de junio de 2014\u201d, cuando, \u201csiguiendo con la previsi\u00f3n constitucional\u201d fue \u201cllamada a asumir la dignidad de Princesa de Asturias y los dem\u00e1s t\u00edtulos vinculados tradicionalmente al sucesor de la Corona de Espa\u00f1a\u201d.\nTras su ubicaci\u00f3n institucional, y con las gu\u00edas de su futuro marcadas (\u201cTe guiar\u00e1s permanentemente por la Constituci\u00f3n, cumpli\u00e9ndola y observ\u00e1ndola\u201d, como la exhort\u00f3 el Rey), la Princesa protagoniz\u00f3 su primera intervenci\u00f3n p\u00fablica con palabras el pasado 31 de octubre, el mismo d\u00eda que cumpl\u00eda los 13 a\u00f1os. Fue un acto organizado por el Gobierno para conmemorar el 40\u00ba aniversario de la Constituci\u00f3n, aprobada en el Congreso de los Diputados el 31 de octubre de 1978, y resaltar el v\u00ednculo de la Corona con la Ley Fundamental. En esta lectura p\u00fablica de la Constituci\u00f3n, la princesa Leonor ley\u00f3 con decisi\u00f3n y una sonrisa final el art\u00edculo 1 del t\u00edtulo preliminar, que establece que Espa\u00f1a se constituye en un Estado social y democr\u00e1tico de derecho, que la soberan\u00eda nacional reside en el pueblo espa\u00f1ol y que la Monarqu\u00eda parlamentaria es la forma pol\u00edtica del Estado.\nComo continuaci\u00f3n de esta secuencia, la Princesa de Asturias llegar\u00e1 a Oviedo el pr\u00f3ximo d\u00eda 17 para cumplir con uno de los acontecimientos m\u00e1s esperados en la ciudad: su presencia en estos premios que encarna y est\u00e1n considerados los m\u00e1s importantes del mundo despu\u00e9s de los Nobel. Ese mismo d\u00eda asistir\u00e1 al concierto que se celebra en el Auditorio Pr\u00edncipe Felipe con la Orquesta Sinf\u00f3nica del Principado de Asturias y el Coro de la Fundaci\u00f3n Princesa de Asturias interpretando piezas de \u00f3pera y zarzuela. Pero ser\u00e1 el d\u00eda siguiente, el de la ceremonia de entrega de los Premios Princesa de Asturias en el Teatro Campoamor, cuando la Princesa acaparar\u00e1 gran parte de los focos.\nLa Casa del Rey y la Fundaci\u00f3n Princesa de Asturias todav\u00eda no han desvelado los detalles sobre la intervenci\u00f3n de la heredera de la Corona en esta ceremonia, en la que sin duda ocupar\u00e1 una posici\u00f3n de m\u00e1xima relevancia. Los antecedentes apuntan a que la princesa, adem\u00e1s de participar en todas las audiencias previstas para ese d\u00eda, pronunciar\u00e1 sus primeras palabras en el acto. As\u00ed lo hizo su padre con su misma edad en 1981. En aquella ocasi\u00f3n el Pr\u00edncipe destac\u00f3 el hecho de que sus primeras palabras en p\u00fablico se produjeran en el Principado de Asturias, al que estaba \u201cestrechamente vinculado\u201d, y presidiendo, tambi\u00e9n por primera vez, \u201cun acto tan significativo\u201d como el de los premios que entonces llevaban su nombre, \u201cuna ceremonia que contiene una gran esperanza de futuro\u201d. Como indicador de la expectaci\u00f3n, la presencia de la Princesa ha disparado las peticiones de acreditaciones de medios internacionales.\nLa directora de la Fundaci\u00f3n Princesa de Asturias, Teresa Sanjurjo, sostiene que la presencia de la princesa Leonor en los actos tiene un car\u00e1cter \u201chist\u00f3rico y simb\u00f3lico\u201d. \"Los Reyes, la Princesa de Asturias y la infanta do\u00f1a Sof\u00eda\", revela, \"est\u00e1n muy emocionados\u201d ante la ceremonia de entrega de los galardones, a la que asistir\u00e1 toda la familia. En esta ceremonia en el Teatro Campoamor, pese a la distinci\u00f3n de rango, se mantendr\u00e1 tanto a la Princesa como a la Infanta en un plano de igualdad. Ambas \u201cest\u00e1n muy ilusionadas y contentas\u201d. Durante las semanas previas han recibido mucha informaci\u00f3n del programa y se ha realizado un trabajo exhaustivo sobre la ceremonia para su tranquilidad. Los Reyes, en estos d\u00edas previos, tambi\u00e9n han estado \u201cm\u00e1s emocionados que nerviosos\u201d. La fundaci\u00f3n, con motivo de la iniciaci\u00f3n de la Princesa en los premios, prev\u00e9 alg\u00fan detalle conmemorativo que desvelar\u00e1 en su momento.\nLos d\u00edas 4 y 5 de noviembre, con los 14 a\u00f1os cumplidos, la heredera de la Corona asistir\u00e1 en Barcelona con los Reyes y la Infanta a los actos de los Premios Princesa de Girona, donde tambi\u00e9n tendr\u00e1 un destacado protagonismo y pronunciar\u00e1 sus primeras palabras. Dado el inter\u00e9s del Rey en que la Princesa profundice en el conocimiento de todas las lenguas de Espa\u00f1a, es previsible que en este discurso se incluyan frases en catal\u00e1n. La presencia de la princesa Leonor en Barcelona, despu\u00e9s de que el Ayuntamiento de Girona instara al auditorio de la ciudad a que no acogiera m\u00e1s esta gala por haber declarado persona non grata al Rey por el discurso que pronunci\u00f3 el 3 de octubre de 2017 durante la crisis catalana, supondr\u00e1 tambi\u00e9n su desembarco en la realidad de la tensi\u00f3n territorial catalana.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Leonor de Borb\u00f3n", "Sofia de Borb\u00f3n", "Premios Princesa de Girona", "Gente", "Princesa de Asturias", "Premios Princesa de Asturias", "Fundaci\u00f3n Princesa de Girona", "Fundaci\u00f3n Princesa de Asturias", "Felipe VI", "Premios", "Fundaci\u00f3n cultural", "Familia Real", "Jefe de Estado", "Fundaciones", "Espacios art\u00edsticos", "Instituciones culturales", "Casa Real", "Eventos", "Cultura", "Arte", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}