{"id": "a458c3cf-928d-4af8-4931-7170a7aac1f8", "content": "Activar las pol\u00edticas\n\nCasi hab\u00eda agotado su tiempo de intervenci\u00f3n en la sesi\u00f3n de investidura del pasado 25 de julio cuando de pronto sac\u00f3 su \u00faltima carta: \u201c(\u2026) renunciamos al Ministerio de Trabajo a cambio de que nos cedan ustedes las competencias para dirigir las pol\u00edticas activas de empleo de este pa\u00eds\u201d. Las palabras de Pablo Iglesias provocaron un cierto alboroto en el hemiciclo y aplausos ahogados entre sus filas. El presidente gestualizaba un contenido, pero persistente, no.\nLas balanzas del bienestar\nDemoscopia y vida\nEl voto de las mujeres\nTan perif\u00e9rica es esta pol\u00edtica que los medios corrieron a explicar qu\u00e9 es y para qu\u00e9 sirve. Sencillamente, es el recurso a trav\u00e9s del cual las administraciones tratan de ayudar a las personas desempleadas a encontrar un hueco en el mercado laboral espa\u00f1ol. Atendiendo a los \u00edndices de desempleo de corta y larga duraci\u00f3n, de temporalidad o la calidad del empleo para una gran masa cr\u00edtica de nuestra fuerza laboral, se intuye una utilidad m\u00e1s bien limitada, aunque con precisi\u00f3n no lo podemos saber. Explicaba el reciente informe de la Autoridad Independiente de Responsabilidad Fiscal (AIReF) que la dispersi\u00f3n administrativa es tal que resulta casi imposible estimar su efectividad. Esto es, a cu\u00e1nta gente se consigue realmente rescatar del paro para ofrecerle una opci\u00f3n de empleo digno. Tampoco sabemos bien cu\u00e1nto esfuerzo presupuestario destinamos a este tipo de pol\u00edticas de empleo. La propia AIReF estimaba unos 6.000 millones de euros, una cifra lejana a los 18.000 millones que gastamos en pol\u00edticas pasivas, l\u00e9ase, prestaci\u00f3n al desempleo.\n\u00bfPor qu\u00e9 pedir\u00eda Iglesias dirigir algo tan poco relevante? \u00bfPor qu\u00e9 querr\u00eda controlar un \u00e1mbito de pol\u00edtica p\u00fablica perif\u00e9rica, con las competencias transferidas a las autonom\u00edas y con un presupuesto limitado a la vez que incierto, en cuanto que depende de la aprobaci\u00f3n de los Presupuestos Generales del Estado? \u00bfQu\u00e9 inter\u00e9s podr\u00eda tener UP en gestionar los paquetes de incentivos a la contrataci\u00f3n, la orientaci\u00f3n laboral o los cursillos de formaci\u00f3n que parecen servir para poco? \u00bfSe referir\u00eda Ione Belarra a esto cuando dijo que su formaci\u00f3n no hab\u00eda llegado de las plazas para convertirse en un jarr\u00f3n chino?\nLa propuesta de Pablo Iglesias en el Congreso tuvo m\u00e1s fondo del que unos y otros le atribuyeron en aquellos momentos de vocer\u00edo\nEn estos d\u00edas veraniegos de tiempo detenido, me pregunto si quiz\u00e1 la propuesta tuvo m\u00e1s fondo del que unos y otros le atribuyeron en aquellos momentos de vocer\u00edo y confusi\u00f3n. Quiz\u00e1 no estaba Iglesias pensando en lo que son, las pol\u00edticas activas de empleo, sino en lo que podr\u00edan llegar a ser. \u00bfY si en lugar de un \u00faltimo intento desesperado por entrar en el Gobierno se tratara de una propuesta genuina de reformulaci\u00f3n de nuestro Estado de bienestar? Cierto es que valen poco las pol\u00edticas activas y que casi se extinguen en la \u00faltima crisis, pero \u00bfno llevan a\u00f1os los Estados de bienestar m\u00e1s consolidados buscando inexplorados equilibrios entre las cl\u00e1sicas pol\u00edticas pasivas ex-post y las nuevas pol\u00edticas ex-ante? Con los niveles de extrema precariedad y la dram\u00e1tica falta de expectativas entre las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, \u00bfno deber\u00eda de ser el programa de Garant\u00eda Juvenil un eje central de las pol\u00edticas de empleo en lugar de un min\u00fasculo sat\u00e9lite sin \u00f3rbita?\nPor fin alguien escucha, pens\u00e9. Acud\u00ed al programa electoral de Unidas Podemos con la esperanza de encontrar el resto de la baraja y, a decir verdad, encontr\u00e9 poco. El apartado sobre justicia laboral est\u00e1 casi en exclusiva dedicado a proponer mejoras en las pol\u00edticas pasivas. No es que la protecci\u00f3n por desempleo, la revalorizaci\u00f3n de las pensiones, las pensiones m\u00ednimas o la jubilaci\u00f3n anticipada no sean importantes, sin duda lo son. La constante amenaza de las pol\u00edticas de austeridad de la \u00faltima d\u00e9cada obliga a las fuerzas progresistas a defender la retaguardia con el fin de preservar derechos conquistados, pero no es suficiente. Su capacidad de respuesta a las casu\u00edsticas de cada vez m\u00e1s individuos y a la realidad de nuestro mercado laboral es limitada. Hace tiempo que sabemos que el desempleo ha dejado de ser ese episodio extraordinario y breve en la historia de un trabajador o una trabajadora que debemos de proteger hasta que regrese por la senda prescrita. En numerosas trayectorias vitales las grietas se multiplican sin que nuestro entramado institucional sea capaz de evitar la ca\u00edda. Las pol\u00edticas activas de empleo no son ruedas de h\u00e1mster para los desdichados, ni el \u00faltimo eslab\u00f3n en una cadena de fracasos que alguien acumula desde la escuela primaria. Son una nueva forma de entender los mecanismos de protecci\u00f3n social ante los enormes retos que plantean procesos como el de la globalizaci\u00f3n, la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica o la creciente diversidad social. Ampliar el horizonte nunca es f\u00e1cil, pero unos partidos est\u00e1n mejor posicionados que otros para reivindicar las nuevas coordenadas que nos ayuden a navegar por este cambiante mundo antes de que se terminen por achicar las bases que legitiman nuestras democracias. \u201cNo hay m\u00e1s caminos que aquellos de llegada\u201d, escribi\u00f3 Szymborska en Utop\u00eda. Para qu\u00e9 iba nadie a querer asaltar los cielos desde las plazas, si no para esto.\nMargarita Le\u00f3n es profesora de Ciencia Pol\u00edtica de la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "08/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Pedro S\u00e1nchez", "Presidencia Gobierno", "Pablo Iglesias", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Parlamento", "Empleo", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Trabajo", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}