{"id": "a464effd-deb6-4e6f-70ba-7e803441fa98", "content": "Recuerda de repente que dej\u00f3 a sus hijos con los abuelos hace cinco a\u00f1os\n\n\u00a0\n\u201cJa, ja, ja, soy un desastre\u2026 Oye, pap\u00e1, que me los pod\u00e9is devolver si os dan mucha guerra, eh\u201d. As\u00ed admit\u00eda Gregorio Garc\u00e9s su \u201cdescuido\u201d tras darse cuenta de que hace cinco a\u00f1os dej\u00f3 a sus dos hijos en casa de los abuelos para ir a hacer un recado y se le pas\u00f3 completamente volver a por ellos.\nLos ancianos se han ocupado de educar a las criaturas a la espera de que su padre regresara, y los ni\u00f1os apenas recuerdan a su progenitor. \u201cEstoy a mil cosas. Sin su apoyo no s\u00e9 c\u00f3mo podr\u00eda apa\u00f1\u00e1rmelas\u201d, comenta Gregorio. El padre ha recogido finalmente a sus hijos esta tarde. \u201cNo recuerdo ya a qu\u00e9 colegio iban, tengo que estar pregunt\u00e1ndole todo el rato a mi madre, que tiene mucha memoria\u201d, admite. Los abuelos han pedido quedarse definitivamente con los nietos y asumir su crianza \u201cmientras Gregorio est\u00e9 liado con sus cosas, probablemente hasta que \u00e9l se jubile y tenga que encargarse de sus propios nietos\u201d.\n\u00bfQu\u00e9 frases registran los altavoces inteligentes en las casas espa\u00f1olas?\nSabemos que estos aparatos tan pr\u00e1cticos nos esp\u00edan. \u00bfCu\u00e1les son las conversaciones que escuchan con mayor frecuencia?\n1. Qu\u00e9 calor, \u00bfno?\n2. Oye, pon el aire que estoy que me aso.\n3. Este calor que hace no es normal.\n4. Como no sople un poco de viento esta noche no pego ojo.\n5. Pues ma\u00f1ana dicen que har\u00e1 m\u00e1s calor a\u00fan.\n6. \u00a1Pero t\u00edo, qu\u00e9 calor es este! Paso de ir a por el pan, que casi me desmayo, nen.", "date": "08/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Conciliaci\u00f3n laboral", "Horarios trabajo", "Humor", "Condiciones trabajo", "Trabajo", "Tecnolog\u00eda", "Sociedad", "Ciencia"], "newspaper": "elpais"}