{"id": "a4ec8372-2009-4a54-661d-d9d661a4f43e", "content": "El Hay Festival debate sobre la identidad y el exilio como problema y soluci\u00f3n\n\nEl pa\u00eds de nacimiento, el de acogida, la religi\u00f3n... \u00bfqu\u00e9 determina la identidad de una persona? Esta pregunta atraves\u00f3 este domingo la \u00faltima jornada del Hay Festival Segovia. El escritor Theodor Kallifatides (1938, Molaoi), que abandon\u00f3 su Grecia natal con 25 a\u00f1os para instalarse en Suecia, no titube\u00f3 al afirmarse griego. Despu\u00e9s de una sequ\u00eda creativa pasados los setenta, el autor ha publicado la novela Otra vida por vivir, su primera obra traducida al espa\u00f1ol que surgi\u00f3 tras viajar a su pa\u00eds y no lograr casarlo con el de su recuerdo.\n\u201cPas\u00e9 en Grecia los grandes momentos de la vida: me enamor\u00e9, estuve triste, publiqu\u00e9 mis primeras obras... todo eso lo perd\u00ed, pero lo guard\u00e9 en mi coraz\u00f3n\u201d, explic\u00f3 para justificarse como griego, a pesar de vivir todav\u00eda en Suecia y escribir en sueco. Nada de esto lo considera un impedimento para mantener su identidad mediterr\u00e1nea: \u201cLa literatura no es la lengua en la que escribes, son las ideas que quieres contar, lo que tienes que decir sobre el amor, la naturaleza, las otras personas\". Lo mismo ocurre con qui\u00e9n es uno, abund\u00f3, no importa el idioma en el que te expresas, sino las convicciones. \"Y yo creo en las ideas de mi pa\u00eds\", sentenci\u00f3.\nEl recuerdo de su abuelo emigrante; su padre, emigrante, \u00e9l mismo emigrante y un libro escrito bajo el influjo de ver Grecia en una nueva crisis desemboc\u00f3 en una ratificaci\u00f3n de orgullo nacional y una petici\u00f3n de auxilio. \u201cSomos un pa\u00eds pobre s\u00ed, pero que dio ideas como la de la democracia, tenemos tantas palabras que debemos a los griegos que tenemos que ayudar al pa\u00eds\", recalc\u00f3 bajo la impresionante c\u00fapula del Aula Magna del campus de Santa Cruz La Real.\u00a0\nLa periodista marroqu\u00ed Sanaa El Aji y la escritora catalana nacida en Marruecos Najat El Hachmi hab\u00edan planteado momentos antes el problema de la identidad impuesta, como le ocurre a muchas mujeres del mundo \u00e1rabe. Ambas autoras describieron c\u00f3mo bajo \u201cuna propuesta de feminismo isl\u00e1mico que en realidad es machista\u201d se sigue condenando a las mujeres a identificarse con un ideal fijado por el sistema patriarcal, incluso cuando est\u00e1n creciendo en un contexto alejado de fundamentalismos, como es Europa.\nOtro de los usos aviesos de la identidad se discuti\u00f3 entre Jos\u00e9 Mar\u00eda Beneyto, doctor en Derecho Filosof\u00eda y Letras; Renato Cisneros,uno de los escritores omnipresentes de esta edici\u00f3n del Hay, y la periodista Paola del Vecchio. Los ponentes, que discutieron sobre los populismos de un lado y otro del Atl\u00e1ntico, coincidieron en destacar c\u00f3mo estos dirigentes se apropian de la imagen del pueblo para confeccionarla seg\u00fan sus intereses, condenando a muchos ciudadanos a los estereotipos que generan quienes los gobiernan.\nLos populismos, el auge nacionalista, pero tambi\u00e9n el oficio de la creaci\u00f3n literaria, la educaci\u00f3n o la m\u00fasica han formado parte de la decimocuarta edici\u00f3n del Hay. El evento, que convierte la ciudad de Segovia en un faro intelectual, ha propuesto, como est\u00e1 fijado en sus principios, una ampliaci\u00f3n de las ideas a trav\u00e9s de encuentros entre autores dispares y debates filos\u00f3ficos y pol\u00edticos. Concluye pues, un a\u00f1o m\u00e1s, haciendo hincapi\u00e9 en su lema: \"Imagina el mundo\".\u00a0\nEl fen\u00f3meno de la novela negra de Domingo Villar se col\u00f3 entre las reflexiones identitarias, aunque el escritor habl\u00f3 mucho de las ra\u00edces. El autor de El \u00faltimo barco convers\u00f3 con el periodista y escritor Juan Cruz sobre los entresijos de sus personajes, su ritmo inusualmente lento para una historia detectivesca y sobre todo de la atm\u00f3sfera de sus libros. \u201cAh\u00ed Vigo, con sus nieblas te ayuda mucho\u201d, apunt\u00f3 Cruz. El gallego reconoci\u00f3 que narrar desde un \u201crecuncho\u201d de Galicia,usando a personajes for\u00e1neos y nativos para contarla, es una satisfacci\u00f3n que apaga la morri\u00f1a de vivir fuera desde hace 30 a\u00f1os. Villar, que como Kallifatides escribe primero en la lengua aprendida y despu\u00e9s se reescribe en la madre, apunt\u00f3 las peculiaridades de crear en espa\u00f1ol de Galicia y en gallego, con unas cadencias que marcan el desarrollo de sus historias por ser \u201cm\u00e1s de meandros\u201d que de discursos rectos. \u00bfPor qu\u00e9 cree el autor que esos compases atraen tanto?, preguntan entre el p\u00fablico. \"Eso es un misterio\", concluye.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Hay Festival", "Theodor Kallifatides", "Festivales culturales", "Festivales", "Agenda cultural", "Agenda", "Eventos", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}