{"id": "a5027efa-6ea6-41be-419d-0e041361671c", "content": "De un tropez\u00f3n a otro\n\nEscuchaba a un analista hablar de la \u201ccrisis latinoamericana de la democracia representativa\u201d. Siendo eso cierto, el bosque es m\u00e1s frondoso que ese \u00e1rbol solitario. Tres constataciones son centrales.\nPrimero: la reducci\u00f3n latinoamericanista. Es equivocada y simplista. Omite que si la democracia representativa, su sistema de partidos y sus formas de legitimaci\u00f3n est\u00e1n en crisis en Am\u00e9rica Latina, tambi\u00e9n lo est\u00e1 en otras partes del mundo.\nSea porque esta no lleg\u00f3 a concretarse nunca \u2014por ejemplo, Rusia o muchos pa\u00edses asi\u00e1ticos y africanos\u2014 o porque esa crisis es simult\u00e1neamente evidente en muchos pa\u00edses de la democr\u00e1tica Europa. Ausentismo en las urnas, d\u00e9bil legitimidad de los sistemas de representaci\u00f3n, ineficiente reiteraci\u00f3n electoral (Espa\u00f1a, Gran Breta\u00f1a, etc.) y la tentaci\u00f3n por la \u201cacci\u00f3n directa\u201d (\u00bflos chalecos amarillos en Francia?) no son monopolio latinoamericano. Y tambi\u00e9n el aumento en la distribuci\u00f3n desigual de los ingresos.\nSegundo: prevalecen en la regi\u00f3n reg\u00edmenes democr\u00e1ticos, con problemas y debilidades, pero democracias, a fin de cuentas; con gobernantes elegidos, libertad de expresi\u00f3n y criterios democr\u00e1ticos entre la gente. La crucial \u201cfoto\u201d de las actuales protestas latinoamericanas, est\u00e1 en una din\u00e1mica social y pol\u00edtica que se sit\u00faa en un escal\u00f3n distinto del desarrollo democr\u00e1tico.\nEl eje prevaleciente ya no es salir de dictaduras y obtener la posibilidad de elegir libremente a los gobernantes, sino la exclusi\u00f3n en el proceso de toma de decisiones y la calidad de la vida cotidiana con asuntos como el acceso a servicios p\u00fablicos como la educaci\u00f3n, la salud o el transporte. Cierto, tambi\u00e9n, que este despertar ciudadano, por lo que podr\u00edamos llamar el \u201csegundo piso de la democracia\u201d, es respondido a veces con violencia y violaciones a derechos humanos como se expresa en graves denuncias por los hechos recientes en Ecuador o en Chile.\nNo obstante, es tambi\u00e9n verdad que la \u201cbrisa bolivariana\u201d en algunos pa\u00edses \u2014pocos, felizmente\u2014 retrotrae las cosas en esos casos a asuntos m\u00e1s b\u00e1sicos y elementales al revivir viejas pr\u00e1cticas autoritarias. Pero esta tendencia, felizmente, no es creciente ni est\u00e1 en expansi\u00f3n.\nTercero: fracaso del actual sistema de representaci\u00f3n. Urge nutrirse de la rica din\u00e1mica social que est\u00e1 diciendo, a gritos y con millones de personas en las calles, que es necesario construir un nuevo pacto social.\nEse redise\u00f1o est\u00e1 brotando de las demandas de la gente contra la exclusi\u00f3n como la de los ind\u00edgenas ecuatorianos en la CONFENIAE o millones de chilenos por ser tratados con dignidad en la educaci\u00f3n, las pensiones o la salud p\u00fablica. Esto no excluye eventuales cambios inmediatos impostergables en altos funcionarios p\u00fablicos, pero que apunta, m\u00e1s all\u00e1, a institucionalizar un di\u00e1logo con la gente que enriquezca la jaqueada democracia representativa con piezas fundamentales de participaci\u00f3n directa.\nComo canciller peruano me toc\u00f3 proponer el 2001 el primer borrador de lo que fue la Carta Democr\u00e1tica Interamericana adoptada en setiembre de ese a\u00f1o. El rico debate en torno al proyecto peruano se enriqueci\u00f3 conceptualmente con el a\u00f1adido de una democracia con una \u201cparticipaci\u00f3n permanente, \u00e9tica y responsable de la ciudadan\u00eda\u201d (art\u00edculo 2), como \u201ccondici\u00f3n necesaria para el pleno y efectivo ejercicio de la democracia\u201d (art\u00edculo 6).\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/31/2019, 20:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Per\u00fa", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica"], "newspaper": "elpais"}