{"id": "a57df271-bbfe-4c72-7c4a-6003251867bd", "content": "S\u00e1nchez: \u201cEl Gobierno garantizar\u00e1 los derechos de todos en Catalu\u00f1a desde la firmeza, la moderaci\u00f3n y la unidad\u201d\n\nPedro S\u00e1nchez ha asegurado que el Gobierno garantizar\u00e1 \"los derechos de todos en Catalu\u00f1a desde la firmeza, la moderaci\u00f3n y la unidad\", tras reunirse este mi\u00e9rcoles con los principales l\u00edderes de la oposici\u00f3n. En una comparecencia en La Moncloa, el presidente en funciones ha exigido a los dirigentes secesionistas una condena tajante y contundente de cualquier acto de violencia. Y ha advertido: \"Vamos a modular la respuesta en funci\u00f3n de la actitud y las decisiones de los l\u00edderes independentistas\". S\u00e1nchez ha exigido a Quim Torra, president de la Generalitat, y a todo su Ejecutivo, que condenen la violencia \"sin excusas\", pero ha hecho un llamamiento a la calma frente a las peticiones de la oposici\u00f3n para que aplique ya el art\u00edculo 155 de la Constituci\u00f3n o la Ley de Seguridad Nacional: \"Nos quieren exaltados y divididos, nos deben encontrar firmes, serenos y unidos. No vamos a sobreactuar\".\u00a0\nEl presidente en funciones ha asegurado que el Gobierno central garantizar\u00e1 el derecho a manifestarse de todos los que quieran hacerlo pac\u00edficamente contra la sentencia del Supremo, pero actuar\u00e1 para mantener el orden frente a \"grupos violentos perfectamente organizados\".\nTras las reuniones, S\u00e1nchez ha insistido en que todos los partidos deben estar unidos. \"Nos deben encontrar como exige la gravedad del momento: firmes, serenos y unidos\". La comparecencia coincid\u00eda con los primeros incidentes en la manifestaci\u00f3n en Barcelona por segunda noche consecutiva. \"Estoy convencido de que vamos a superar estos episodios de violencia. Y no les quepa ninguna duda de que m\u00e1s pronto que tarde se restablecer\u00e1 la convivencia en Catalu\u00f1a\", ha sentenciado el presidente en funciones despu\u00e9s de explicar que el comit\u00e9 de coordinaci\u00f3n que ha creado con representantes de varios ministerios para seguir la situaci\u00f3n \"est\u00e1 en alerta permanente desde el fin de semana\".\nS\u00e1nchez ha iniciado la comparecencia agradeciendo la coordinaci\u00f3n de Mossos, Polic\u00eda Nacional y los agentes de la Guardia Civil. \"Gracias por su labor frente a los extremistas\", ha dicho. El presidente ha defendido el derecho de los ciudadanos a manifestarse de forma pac\u00edfica, pero ha condenado los altercados del martes. \"No voy a consentir bajo ning\u00fan concepto que la violencia se imponga a la convivencia\".\nPor su parte, horas antes, los l\u00edderes del PP, Ciudadanos y Podemos mostraron sus diferencias sobre c\u00f3mo afrontar la crisis en Catalu\u00f1a. Pablo Casado pide al Gobierno que env\u00ede un requerimiento a Quim Torra, es decir, que d\u00e9 el paso previo para aplicar el 155. Albert Rivera reclama al Ejecutivo que cese al president y \u201cblinde\u201d Catalu\u00f1a con polic\u00edas y guardias civiles. Pablo Iglesias rechaza esas medidas y apuesta por \u201cla v\u00eda del di\u00e1logo\u201d. El Gobierno no descarta \u201cning\u00fan escenario\u201d.\nS\u00e1nchez decidi\u00f3 convocar este mi\u00e9rcoles en La Moncloa a los l\u00edderes de los principales \u201cpartidos de la oposici\u00f3n\u201d, seg\u00fan la descripci\u00f3n del Ejecutivo, para abordar la crisis abierta en Catalu\u00f1a tras la sentencia del proc\u00e9s que ha condenado a sus l\u00edderes a penas de entre 9 y 13 a\u00f1os de c\u00e1rcel. El lunes ya hab\u00eda hablado con ellos por tel\u00e9fono. La conclusi\u00f3n, tras los tres encuentros, ha sido la misma: \u201cEl Gobierno no descarta ning\u00fan escenario para actuar en Catalu\u00f1a, todo est\u00e1 previsto y actuar\u00e1, si es preciso, desde la firmeza y la proporcionalidad\u201d.\nFuentes del PP se\u00f1alan que cuando vieron que les convocaba por separado entendieron que no se trataba de discutir sobre la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 155 en Catalu\u00f1a y aseguran que Casado \u201csali\u00f3 del encuentro con S\u00e1nchez m\u00e1s preocupado que cuando entr\u00f3\u201d. El presidente popular acus\u00f3 al l\u00edder del Ejecutivo de \u201cimprevisi\u00f3n\u201d \u2014 \u201cest\u00e1 sobrepasado\u201d, dijo\u2014 y pidi\u00f3 que env\u00ede un requerimiento al presidente de la Generalitat \u201cpara que cumpla sus obligaciones constitucionales y legales y cese las actuaciones gravemente contrarias al inter\u00e9s general de Espa\u00f1a\u201d. Ese requerimiento es el paso previo para la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 155 en Catalu\u00f1a y contiene las mismas expresiones del que Mariano Rajoy envi\u00f3 a Carles Puigdemont en octubre de 2017 antes de intervenir la comunidad aut\u00f3noma. \u201cLa Generalitat se ha declarado en rebeld\u00eda\u201d, insisti\u00f3 Casado en La Moncloa.\nEn plena precampa\u00f1a electoral, el l\u00edder popular asegur\u00f3: \u201cEl PP est\u00e1 preparado para garantizar la seguridad, la prosperidad y la convivencia en Catalu\u00f1a cuando los espa\u00f1oles nos requieran para ello\u201d. \u201cSomos el \u00fanico partido que tenemos la experiencia en afrontar ese tipo de desaf\u00edos [el PSOE y Ciudadanos apoyaron al Gobierno del PP en 2017 en la aplicaci\u00f3n del 155]\u201d. Desde la sala de la portavoc\u00eda del Gobierno, Casado hizo otra alusi\u00f3n m\u00e1s al periodo electoral, asegurando que si ahora no se tomaban las medidas necesarias, el PP lo har\u00e1 \u201cdespu\u00e9s del 10 de noviembre\u201d. \u201cNo nos va a temblar el pulso en Catalu\u00f1a\u201d. El l\u00edder popular tambi\u00e9n sugiri\u00f3 que de la experiencia anterior se impon\u00eda hacer una reflexi\u00f3n sobre la extensi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n del 155, en tiempo y competencias afectadas. El Constitucional, en todo caso, ya ha dicho que esa es la \u00faltima bala del Estado de derecho y que no puede aplicarse de forma indefinida.\nComo hizo la noche anterior, Casado urgi\u00f3 a S\u00e1nchez a aplicar ya la Ley de Seguridad Nacional en la comunidad, que obliga a los mandos policiales auton\u00f3micos a coordinar todas sus acciones con el Gobierno central. \u201cNo podemos tener esta incertidumbre, sobre todo porque hay agentes de la Polic\u00eda Nacional, de los Mossos y de la Guardia Civil que han estado trabajando en jornadas de 18 horas poniendo en riesgo sus vidas y una veintena de ellos han tenido que ser atendidos por heridas de grupos muy violentos\u201d, dijo. Finalmente, el l\u00edder del PP, pidi\u00f3 a la Fiscal\u00eda que act\u00fae contra los CDR (comit\u00e9s de defensa de la rep\u00fablica) y el grupo Tsunami Democr\u00e0tic por los estragos que est\u00e1n causando en Catalu\u00f1a e inst\u00f3 a S\u00e1nchez a romper los acuerdos del PSOE en 40 municipios y en la Diputaci\u00f3n de Barcelona con las formaciones pol\u00edticas cuyos l\u00edderes acaban de ser condenados por sedici\u00f3n.\nPor su parte, el l\u00edder de Podemos, Pablo Iglesias, que estuvo algo menos de una hora reunido con S\u00e1nchez, reclam\u00f3 al Gobierno que apueste \u201cpor la v\u00eda del di\u00e1logo y la desinflamaci\u00f3n en Catalu\u00f1a\u201d. \u201cEn el momento en el que la colaboraci\u00f3n de los Mossos, Guardia Civil y la Polic\u00eda Nacional se lleva a cabo en una situaci\u00f3n de normalidad institucional, no hay justificaci\u00f3n para aplicar la Ley de Seguridad Nacional\u201d, defendi\u00f3 Iglesias. El l\u00edder de Unidas Podemos pide al PSOE que aclare si est\u00e1 en la l\u00ednea \u201cdel di\u00e1logo\u201d o en \u201cel camino del PP y Ciudadanos\u201d, en alusi\u00f3n al 155, que para Iglesias supone una forma de \u201ccuestionar la voluntad popular de los ciudadanos de un territorio\u201d.\nLa brecha entre el PSOE y Unidas Podemos se ha ensanchado en los \u00faltimos d\u00edas tras conocerse la sentencia del proc\u00e9s. \u201cEs miope pensar que el Derecho Penal sirva para resolver lo que no han podido hacer los dirigentes pol\u00edticos\u201d, insisti\u00f3 Iglesias. La formaci\u00f3n que preside no descarta el indulto a los condenados.\nEl \u00faltimo en acudir a la convocatoria de S\u00e1nchez fue el l\u00edder de Ciudadanos, Albert Rivera, que por la ma\u00f1ana hab\u00eda celebrado un acto en Barcelona. Tras reunirse con el presidente en funciones, el presidente de Cs asegur\u00f3 en La Moncloa que urge \u201ccesar al pir\u00f3mano\u201d, en alusi\u00f3n a Quim Torra, para apagar el incendio y el \u201ctsunami de violencia en Catalu\u00f1a\u201d. \u201cApliquemos el 155 de verdad, con serenidad, con temple, pero sin complejos\u201d, declar\u00f3 Rivera, que tambi\u00e9n se situ\u00f3 durante su intervenci\u00f3n en el d\u00eda posterior a las elecciones y prometi\u00f3 activar el art\u00edculo 155 si es \u201cpresidente\u201d despu\u00e9s del 10 de noviembre.\nEl l\u00edder de Ciudadanos urgi\u00f3 al Gobierno a \u201cblindar\u201d Catalu\u00f1a enviando todos los agentes de la Polic\u00eda y la Guardia Civil \u201cque hagan falta y opin\u00f3 que la aplicaci\u00f3n de la Ley de Seguridad Nacional, que solicita Casado, \u201ces insuficiente\u201d. \u201cLa ley est\u00e1 bien, pero lo que yo quiero es quitar a Torra, que est\u00e1 cortando carreteras\u201d. Rivera tambi\u00e9n anunci\u00f3 la convocatoria de una concentraci\u00f3n el domingo bajo el lema \"Basta ya, justicia y convivencia\".\nSantiago Abascal, de Vox, que no fue convocado a la ronda de reuniones de S\u00e1nchez, no considera suficiente ni la Ley de Seguridad Nacional, ni el art\u00edculo 155 de la Constituci\u00f3n, y reclama directamente la declaraci\u00f3n del estado de excepci\u00f3n en Catalu\u00f1a; es decir, la suspensi\u00f3n de las libertades fundamentales en la comunidad aut\u00f3noma. No se aplica desde el franquismo.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Albert Rivera", "Unidas Podemos", "Movimiento \"Tsunami Democr\u00e0tic\"", "Presidencia Gobierno", "Pablo Casado", "Pablo Iglesias", "Ciudadanos", "Sentencia Proc\u00e9s", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Disturbios", "Independentismo", "PP", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Movimientos sociales", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}