{"id": "a5984365-b312-426d-5782-3c5e53fbd8e7", "content": "Muere Balbino Guti\u00e9rrez, el bi\u00f3grafo de Enrique Morente\n\nEl escritor, cr\u00edtico y periodista granadino Balbino Guti\u00e9rrez ha fallecido en la ma\u00f1ana de este martes en Madrid, donde resid\u00eda, a los 74 a\u00f1os, ha informado la Sociedad General de Autores y Editores (SGAE). Uno de sus \u00faltimos actos p\u00fablicos, en abril del pasado a\u00f1o, ha sido la presentaci\u00f3n de su obra\u00a0Enrique Morente. La voz libre, tercera edici\u00f3n, ampliada y revisada, de la biograf\u00eda del cantaor granadino, uno de los artistas a los que m\u00e1s atenci\u00f3n ha dedicado en su dilatada carrera. \"Esta obra es el fruto de sus tres \u00faltimos a\u00f1os de trabajo. Un acercamiento al cantaor desde el cari\u00f1o, puesto que \u00e9l siempre estuvo muy ligado a Enrique Morente\u00a0(1941-2010) y a su familia, pero tambi\u00e9n con mucho rigor\", ha comentado este martes Rub\u00e9n Guti\u00e9rrez, director general de la Fundaci\u00f3n SGAE.\n\"Su trabajo es referencial. Destacan la generosidad y la seriedad con las que acometi\u00f3 las tres ediciones de la biograf\u00eda de Morente a las que dedic\u00f3 m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Desde la primera edici\u00f3n que sali\u00f3 en 1996, publicada por la SGAE, hasta esta \u00faltima que presentamos tambi\u00e9n en Granada y M\u00e1laga\", ha explicado Rub\u00e9n Guerrero. \"Recuerdo c\u00f3mo en la presentaci\u00f3n de Granada, a la que asisti\u00f3 la familia del cantaor, Sole\u00e1 Morente le llamaba tito Balbino\", a\u00f1ade. Enrique Morente. La voz libre, como su autor explic\u00f3 en abril de 2018 en la sede de la SGAE en Madrid, naci\u00f3 de la necesidad de \u201cculminar una trayectoria musical y cerrar un ciclo que acab\u00f3 de manera traum\u00e1tica\u201d, en referencia a la repentina muerte de Enrique Morente, a los 67 a\u00f1os tras una intervenci\u00f3n quir\u00fargica.\n\"Ten\u00eda una gran facilidad para el an\u00e1lisis y la escritura y eso se nota no solo en sus publicaciones; sino tambi\u00e9n en el resto de su actividad como cr\u00edtico y periodista\", ha a\u00f1adido el director de la Fundaci\u00f3n SGAE.\nLicenciado en Historia Moderna y Contempor\u00e1nea y profesor agregado de Franc\u00e9s desde 1979 hasta 2005, ejerci\u00f3 como cr\u00edtico de flamenco en EL PA\u00cdS y en otros diarios como El Sol y La Raz\u00f3n. Fue cofundador y colaborador de revistas nacionales como Qu\u00e9 Madrid, La Ca\u00f1a, Anuario Flamenco, Cuadernos del Matem\u00e1tico, Poes\u00eda en el Campus, Alma 100, Revista del Festival de La Uni\u00f3n, El Canon, Boron\u00eda, y otras, en las que tambi\u00e9n public\u00f3 ensayos y relatos. Adem\u00e1s, colabor\u00f3 con las revistas internacionales Arts et Vie y La Pens\u00e9e de Midi. Faceta que compagin\u00f3 con la de traductor de obras de Simona de Beauvoir, Nikita Kruschev o de textos de Michel Barnier.\nHa realizado estudios sobre Cansinos Assens, el Concurso de Cante Jondo de Granada de 1922, la poes\u00eda culta y el flamenco y entrevistas a los grandes del g\u00e9nero entre las que destacan las de Camar\u00f3n de la Isla, Paco de Luc\u00eda, Enrique Morente, Ketama, Carmen Linares, Carlos Saura, Cristina Hoyos, Jos\u00e9 Menese, Jos\u00e9 Merc\u00e9, la familia Habichuela, Estrella Morente, Miguel Poveda, Sara Baras o Rafael Riqueni.\nLa segunda edici\u00f3n de su biograf\u00eda de Morente, editada por Fundaci\u00f3n SGAE en 2006, recibi\u00f3 el primer premio de prosa flamenca en la 46\u00aa edici\u00f3n del Festival de Cante de las Minas de La Uni\u00f3n. Tambi\u00e9n ha publicado Cr\u00f3nica del querer (Hiperi\u00f3n, 1996), antolog\u00eda de copla popular y flamenca de amor, y la novela hist\u00f3rica La \u00faltima noche del ingeniero Santa Cruz (Editorial Comares, 2000). Y en 2014 colabor\u00f3 en la edici\u00f3n del cat\u00e1logo de la exposici\u00f3n Universo Morente.\nDurante su carrera, siempre vinculada al flamenco, ha impartido conferencias, especialmente sobre Enrique Morente, en universidades y centros culturales de Madrid, Vitoria, Valladolid, Pamplona, Oviedo, Barcelona, Granada, Lisboa, C\u00f3rdoba y Buenos Aires (Argentina). Balbino Guti\u00e9rrez siempre estuvo dispuesto a compartir sus conocimientos, su generosidad es un rasgo que destacan muchos de los que lo conocieron, y consecuencia de ello son los numerosos eventos musicales ligados al flamenco, tanto de car\u00e1cter conmemorativo como solidario, que present\u00f3 en el Centro Cultural Conde Duque (Festival de homenaje a Camar\u00f3n, junto a Lola Flores y Nicol\u00e1s Due\u00f1as), el Teatro Mar\u00eda Guerrero, el C\u00edrculo de Bellas Artes, el Casino de Madrid, el Teatro Alcal\u00e1 Palace, el Teatro Alb\u00e9niz, el Colegio Mayor San Juan Evangelista, el Teatro Lara, el Palacio de Congresos y los teatros de Alcorc\u00f3n y Fuenlabrada.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": ["Enrique Morente", "Sevilla", "Biograf\u00edas", "SGAE", "Flamenco", "Sociedades gesti\u00f3n derechos autor", "Propiedad intelectual", "Andaluc\u00eda", "Estilos musicales", "Propiedad", "Legislaci\u00f3n cultural", "M\u00fasica", "Madrid", "Pol\u00edtica cultural", "Derecho", "Libros", "Comunidad de Madrid", "Literatura", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}