{"id": "a59fc169-8eee-4e2a-5b97-3ae6dff1316b", "content": "Desplegan una nueva pancarta junto al Ayuntamiento de Girona en apoyo a los presos\n\nA ra\u00edz de la notificaci\u00f3n de la Junta Electoral de Zona (JEZ) que obligaba a retirar la pancarta con la leyenda \u201cLibertad presos pol\u00edticos\u201d de la fachada del Ayuntamiento de Girona en 48 horas, antes de las siete de la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles el cartel ha desaparecido del balc\u00f3n del edificio. No obstante poco despu\u00e9s una gr\u00faa ha empezado a trabajar en la plaza y una nueva pancarta, en la que se pide adem\u00e1s la libertad de los \u201cexiliados\u201d, ha quedado colgada atravesando la plaza del Vi, donde se ubica el Consistorio, sujeta de un lado a un edificio que pertenece al Obispado de Girona y del otro, en la acera de enfrente del Ayuntamiento, a una finca particular. Fuentes municipales han asegurado que no tienen ninguna vinculaci\u00f3n con esta acci\u00f3n.\nLa alcaldesa de Girona, Marta Madrenas, anunci\u00f3 este martes que tras el requerimiento de la JEZ descolgar\u00eda la pancarta cuando se cumpliera el plazo (a las 09.15 de este mi\u00e9rcoles), y se mostr\u00f3 confiada en que ciudadan\u00eda encontrar\u00eda otros m\u00e9todos para reivindicar la libertad de los presos independentistas en la pla\u00e7a del Vi, s\u00edmbolo de la voluntad de la ciudadan\u00eda.\nAdem\u00e1s, sostuvo que no se quedar\u00eda de brazos cruzados despu\u00e9s de la orden de la JEZ que se refer\u00eda de manera gen\u00e9rica a \"s\u00edmbolos y pancartas\" a la hora de mandar que se retiraran. As\u00ed, entiende que mientras dure el proceso electoral no puede colgar nada en la fachada del consistorio, tampoco la pancarta con el lema \u201cLibertad de expresi\u00f3n\u201d que estuvo colgada en la fachada desde antes de las generales del 28-A y hasta despu\u00e9s de las municipales, y que nadie denunci\u00f3. Por ello, anunci\u00f3 la presentaci\u00f3n de un recurso ante la Junta Electoral en el que pedir\u00e1 expl\u00edcitamente que pongan \"por escrito\" que tambi\u00e9n se proh\u00edbe la pancarta en favor de la libertad de expresi\u00f3n. Si no es as\u00ed y se permite, se volver\u00e1 a colgar, como ya se ha hecho en procesos electorales anteriores.\nPor su parte, la Intersindical-CSC se ha comprometido a exhibir diariamente a las puertas del consistorio gerundense entre las 12:00 y las 12:10 la pancarta de \u201cLibertad presos pol\u00edticos\u201d que no permiten colgar en el balc\u00f3n.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Girona", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}