{"id": "a5a02cb4-31f1-4261-6098-08ecf23e2674", "content": "\u00bfEscuela de ricos, escuela de pobres? C\u00f3mo la concertada y la p\u00fablica segregan por clase social\n\nGema y Teresa viven en el mismo barrio del sur de Madrid, Vallecas. Gema, madre de dos mellizos, los lleva a un colegio p\u00fablico; Teresa lleva al mayor de sus hijos a un concertado. Ninguna de las dos ha elegido el centro p\u00fablico que tiene m\u00e1s cerca de casa.\nLa primera ha renunciado al que estaba a cinco minutos para ir a uno que est\u00e1 a m\u00e1s de 20: \"Toca coger coche o autob\u00fas, pero es un cole distinto, sin deberes y con decisiones asamblearias\". Teresa, que es arquitecta y acaba de mudarse al barrio, solicit\u00f3 ese mismo centro, pero no quedaban plazas. Opt\u00f3 por un concertado. Se decidi\u00f3 por motivos parecidos. Las dos admiten, y los profesores del centro lo confirman, que a la salida del cole se nota un ambiente distinto de los p\u00fablicos del resto del barrio: el nivel sociocultural es m\u00e1s alto. Ambas han encontrado un centro con padres y madres parecidos a ellas.\nNo son casos aislados. En Espa\u00f1a hay 20.000 colegios p\u00fablicos de primaria y secundaria y otros 9.000 entre concertados y privados. Pero los estudiantes no son iguales en todas partes: las brechas de renta y clase social que encontramos entre pueblos y barrios se reproducen \u2014si no se amplifican\u2014 dentro de los colegios. Los centros educativos est\u00e1n segregados por las caracter\u00edsticas de sus padres, como su riqueza o sus estudios, y lo normal en cada escuela es encontrar ni\u00f1os de or\u00edgenes sociales parecidos. Este fen\u00f3meno lo vemos cuando comparamos escuelas p\u00fablicas y concertadas, pero no solo ah\u00ed: los datos del informe PISA demuestran que en la red p\u00fablica tambi\u00e9n se segrega.\nA continuaci\u00f3n, hemos extra\u00eddo cinco conclusiones sobre la segregaci\u00f3n educativa en Espa\u00f1a, usando datos de las caracter\u00edsticas de 33.000 ni\u00f1os, la ubicaci\u00f3n de 21.000 colegios y la renta de las 35.000 secciones censales a su alrededor.\n1. Los colegios de vecindarios pobres son casi siempre p\u00fablicos. En los ricos, la mitad son concertados o privados\nHemos agrupado la renta de los vecindarios de los colegios de toda Espa\u00f1a y la hemos dividido en 10 deciles (valores estad\u00edsticos), de m\u00e1s pobres a m\u00e1s ricos, de manera que el decil 1 representa al 10% de los colegios m\u00e1s pobres y el decil 10 a los m\u00e1s ricos. La brecha es evidente: los colegios concertados y privados abundan m\u00e1s cuanto mayor es la renta de una zona geogr\u00e1fica.\nNueve de cada 10 colegios que est\u00e1n en zonas pobres son p\u00fablicos. En cambio, los centros que est\u00e1n en las zonas m\u00e1s ricas est\u00e1n divididos: un 29% son privados, un 24% son concertados y solo el 46% son p\u00fablicos.\nEsta tendencia se reproduce en todas las comunidades. Las escuelas privadas o concertadas siempre se concentran en zonas de rentas altas. El efecto es m\u00e1s acusado en algunos territorios, como Catalu\u00f1a o Murcia. En Andaluc\u00eda, los colegios p\u00fablicos apenas representan un tercio de los colegios en las zonas m\u00e1s ricas.\nLos colegios privados y concertados son m\u00e1s comunes en las ciudades, que es tambi\u00e9n donde las diferencias de rentas son m\u00e1s acusadas. Pero basta consultar el mapa de Madrid, por ejemplo, para comprobar que dentro de una ciudad tambi\u00e9n hay diferencias por renta: los colegios privados son m\u00e1s abundantes en el norte de la capital, que es donde est\u00e1n los barrios m\u00e1s ricos.\n\u00a02. \u00bfY la renta de los alumnos? Los colegios concertados y privados tienen estudiantes de familias favorecidas.\nLos datos anteriores nos dec\u00edan d\u00f3nde est\u00e1n los colegios de cada tipo. Pero tenemos un instrumento estupendo para observar aulas reales, con informaci\u00f3n detallada sobre cada alumno y su familia: el \u00faltimo estudio PISA, publicado en 2015.\nDos de cada tres alumnos en Espa\u00f1a van a un colegio p\u00fablico. Pero, como muestra el gr\u00e1fico, entre las familias de estos alumnos predominan las de clase baja y media-baja. Un 26,8% de los estudiantes de centros p\u00fablicos son desfavorecidos, es decir, pertenecen al 20% de alumnos con un menor nivel socioecon\u00f3mico, seg\u00fan el indicador sint\u00e9tico que usa PISA en sus informes. Pero solo uno de cada 10 pertenece al 20% m\u00e1s rico.\nEl alumnado de la privada est\u00e1 m\u00e1s sesgado. Apenas el 2% son de familias desfavorecidas y hasta el 56% son hijos de familias que pertenecen al 20% de mayor nivel socioecon\u00f3mico. En la concertada tambi\u00e9n dominan los ni\u00f1os de familias m\u00e1s o menos privilegiadas y solo el 11% de los alumnos pertenecen al grupo m\u00e1s desfavorecido.\nEstas diferencias entre los alumnados de las diferentes redes las encontramos en la mayor\u00eda de comunidades aut\u00f3nomas. En algunos casos las diferencias son menos acusadas, como en Castilla y Le\u00f3n, donde la privada tiene un 14% de ni\u00f1os desfavorecidos y la p\u00fablica, un 17%. En otros, lo son m\u00e1s, como en Andaluc\u00eda. All\u00ed la p\u00fablica tiene hasta un 39% de alumnos desfavorecidos y apenas un 8% de los m\u00e1s favorecidos.\n\u00a03. Pero cuidado: dentro de la p\u00fablica tambi\u00e9n hay segregaci\u00f3n.\nHemos visto que la red de colegios p\u00fablicos tiene alumnos m\u00e1s heterog\u00e9neos, pero eso no quiere decir que cada colegio y cada aula sean heterog\u00e9neos. A menudo no es el caso. Si observamos el nivel socioecon\u00f3mico de los alumnos de diferentes centros, lo que encontramos es que hay colegios p\u00fablicos de ricos y colegios p\u00fablicos de pobres.\nEs el caso de Gema, que se ha informado para buscar una alternativa a los colegios p\u00fablicos tradicionales de Vallecas. De hecho, podemos fijarnos primero en la Comunidad de Madrid. El gr\u00e1fico representa el perfil de renta de 51 colegios de la regi\u00f3n, que hemos dividido en tres grupos seg\u00fan el nivel socioecon\u00f3mico promedio de sus alumnos: as\u00ed, hay colegios de clase baja, media y alta.\nEn las escuelas p\u00fablicas \u2014en morado\u2014 se aprecia el efecto de la segregaci\u00f3n. En el panel de la derecha, que representa las escuelas con una media m\u00e1s alta, apenas hay ni\u00f1os de nivel socioecon\u00f3mico bajo. Estos ni\u00f1os tambi\u00e9n van a la p\u00fablica, pero en otros colegios. Las escuelas m\u00e1s desfavorecidas, en el panel de la izquierda, son en general m\u00e1s heterog\u00e9neas, pero all\u00ed lo que apenas encontramos son ni\u00f1os de clase alta. Esto que estamos viendo es segregaci\u00f3n de clase entre escuelas p\u00fablicas.\nSi en las escuelas p\u00fablicas no existiese esta divisi\u00f3n ver\u00edamos que en todas se mezclan ni\u00f1os de todas las clases. Pero no es lo que ocurre.\nLa segregaci\u00f3n es a\u00fan mayor en colegios concertados y privados. De hecho, de los cinco colegios privados que hay en la muestra de PISA para la Comunidad de Madrid, solo hay uno que entra en la categor\u00eda de clases medias. El informe de Save The Children, M\u00e9zclate conmigo (en pdf), midi\u00f3 la segregaci\u00f3n de los colegios de la comunidad con un \u00edndice de disimilitud. Para los p\u00fablicos ese \u00edndice era de 0,33 y para p\u00fablicos y privados \u2014tomados juntos\u2014 del 0,46. (El \u00edndice de disimilitud se expresa entre 0 y 1 y se define como el porcentaje de ni\u00f1os que deber\u00edan cambiar de colegio para que la distribuci\u00f3n fuese equilibrada).\nEl informe identifica dos causas de segregaci\u00f3n en Madrid. Un 28% se debe al tipo de colegio (inter-redes) y un 72% a la elecci\u00f3n de un cole u otro dentro de la red p\u00fablica, privada o concertada (intra-redes). Tambi\u00e9n atestigua un aumento de la segregaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os. Pero no hay m\u00e1s ni\u00f1os yendo a colegios concertados y privados, ni ha aumentado la segregaci\u00f3n en esas escuelas. Lo que creci\u00f3 entre 2012 y 2015 \u2014fecha del \u00faltimo informe PISA\u2014 fue la segregaci\u00f3n entre centros p\u00fablicos. Las principales teor\u00edas para explicar esto son \u201cla expansi\u00f3n del programa biling\u00fce desde 2005 y la demanda de diferenciaci\u00f3n que ha generado entre las familias\u201d, seg\u00fan Lucas Gortazar, especialista de educaci\u00f3n del Banco Mundial e impulsor de la Red por el Di\u00e1logo Educativo (REDE).\n4. La segregaci\u00f3n tiene causas diversas: geograf\u00eda, reglas institucionales, la demanda de los padres\u2026.\nHemos hablado de Madrid porque existen m\u00e1s estudios. Pero los datos de PISA tambi\u00e9n encuentran segregaci\u00f3n en la red p\u00fablica de toda Espa\u00f1a.\nPara los expertos, que la segregaci\u00f3n se produzca tambi\u00e9n entre escuelas p\u00fablicas no es una sorpresa. \u201cTambi\u00e9n ocurre en pa\u00edses con una red p\u00fablica universal, no es \u00fanicamente un problema de tener una red concertada como la que hay en Espa\u00f1a\u201d, explica Gortazar.\nLos motivos son diversos. Uno, que hemos tocado m\u00e1s arriba, es la segregaci\u00f3n residencial. Si vivimos separados en barrios de diferentes rentas y escogemos colegios que est\u00e1n m\u00e1s o menos cerca de casa, es normal que los colegios reflejen esa desigualdad.\nTambi\u00e9n influyen las pol\u00edticas educativas, empezando por decisiones como \u201clos mecanismos de asignaci\u00f3n, la planificaci\u00f3n de la oferta escolar o los recursos\u201d, explica Gortazar. Es f\u00e1cil pensar, por ejemplo, que la libertad para elegir el colegio p\u00fablico de tus hijos har\u00e1 que los padres con m\u00e1s recursos, en general m\u00e1s informados y con tiempo para visitar dos o una docena, acabar\u00e1n escogiendo los mejores colegios.\nA esto se suma un tercer elemento, que quiz\u00e1s es el m\u00e1s complicado de todos y es el que nos hemos encontrado al hablar con Gema y Teresa, las dos madres de Vallecas: a veces son los padres los que prefieren que sus hijos compartan colegio con gente similar a ellos, en renta, nivel de estudios u origen. Es decir, \u201cla propia demanda de las familias de socializar en la escuela con sus iguales\u201d, como resume Gortazar.\n5. Los concertados obtienen mejores notas: la causa est\u00e1 en el mayor nivel socioecon\u00f3mico de sus alumnos.\nHay una relaci\u00f3n evidente entre variables de clase \u2014como la renta de los padres o su nivel educativo\u2014 y el rendimiento de los ni\u00f1os en PISA. Es algo que vemos en todos los colegios, sean p\u00fablicos, privados o concertados. La relaci\u00f3n es clar\u00edsima: los colegios con alumnos de clases medias o altas obtienen mejores resultados.\nEsta relaci\u00f3n entre nivel socioecon\u00f3mico y resultados acad\u00e9micos tambi\u00e9n es \u201calgo que sabemos desde la primera encuesta sobre aprendizaje que recog\u00eda datos socioecon\u00f3micos, hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, en Estados Unidos\u201d, explica Gortazar. Pero es importante recordar que hay que tener muy en cuenta las caracter\u00edsticas de los alumnos a la hora de comparar colegios.\nEl gr\u00e1fico anterior mostraba datos de colegios, pero la relaci\u00f3n la podemos observar tambi\u00e9n con datos ni\u00f1o a ni\u00f1o. Abajo cada punto representa un estudiante, y hay m\u00e1s variabilidad, porque cada persona es un mundo, pero la relaci\u00f3n entre clase y rendimiento sigue siendo aplastante.\nLas diferencias de origen pesan mucho en la escuela, pero el sistema educativo, ha se\u00f1alado la OCDE, no consigue romper esta din\u00e1mica. Hasta la fecha, dos comunidades aut\u00f3nomas han trabajado con m\u00e1s seriedad contra la segregaci\u00f3n: Castilla y Le\u00f3n, con un programa dirigido desde la consejer\u00eda que aborda varias cuestiones clave, y Catalu\u00f1a, donde se ha firmado un pacto social contra la segregaci\u00f3n escolar, con una bater\u00eda de medidas que atacan varios de los problemas institucionales de ra\u00edz. Tambi\u00e9n hay proyectos en otros pa\u00edses que parecen exitosos, como la experiencia en B\u00e9lgica donde se imponen l\u00edmites m\u00ednimos y m\u00e1ximos de alumnado vulnerable en cada centro. Pero hay una barrera de fondo, concluye Gortazar: \u201cla cuesti\u00f3n de la segregaci\u00f3n escolar es tremendamente dif\u00edcil de abordar porque toca, en mayor o menor medida, a toda la clase media de nuestro pa\u00eds\u201d.\n\nFE DE ERRORES. En una primera versi\u00f3n de este art\u00edculo las titularidades de los colegios de algunas comunidades aut\u00f3nomas aparec\u00edan mal indicadas en el mapa. El error ha sido subsanado en una revisi\u00f3n posterior.\n\u00a0\nNota metodol\u00f3gica. El mapa muestra una lista de 22.000 colegios los directorios de centros educativos de las consejer\u00edas de Educaci\u00f3n de cada comunidad aut\u00f3noma. Hemos filtrado a mano la lista para eliminar escuelas de m\u00fasica, guarder\u00edas u otros centros. Para geolocalizar cada colegio hemos usado su direcci\u00f3n postal y las coordenadas que, en algunos casos, ofrecen las consejer\u00edas.\u00a0\nPara calcular la renta de los vecindarios hemos asignado a cada colegio la renta media de la secci\u00f3n censal a la que pertenece, tomando datos del INE. Para estimar la renta de la zona a su alrededor hemos usado una media ponderada, en dos pasos: 1) hemos tomado la renta de todas las secciones censales del municipio que est\u00e1n a menos de cinco kil\u00f3metros del colegio, y 2) hemos promediado esas rentas con una ley exponencial para dar m\u00e1s peso a las secciones m\u00e1s cercanas (la renta de la secci\u00f3n del colegio tiene peso uno; las secciones a 500 metros tienen peso 0,5).\nEn los gr\u00e1ficos 1 y 2, hemos dividido los colegios en 10 deciles seg\u00fan su renta, de manera que el decil 1 contiene el 10% de los colegios que est\u00e1n en vecindarios m\u00e1s pobres y el decil 10 contiene el 10% que est\u00e1n en vecindarios m\u00e1s ricos. En la segunda parte del art\u00edculo utilizamos datos individualizados \u2014alumno a alumno\u2014 del estudio PISA de 2015, de la OCDE. Hemos trabajado a partir de los microdatos para construir los gr\u00e1ficos de densidad, las medias por colegio y los gr\u00e1ficos de dispersi\u00f3n con datos anonimizados de cada alumno.", "date": "10/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Ense\u00f1anza concertada", "Ense\u00f1anza privada", "Segregaci\u00f3n municipios", "Desigualdad econ\u00f3mica", "Ense\u00f1anza p\u00fablica", "Colegios", "Centros educativos", "Sistema educativo", "Gobierno municipal", "Educaci\u00f3n", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Econom\u00eda", "Sociedad", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}