{"id": "a5a7e325-52d5-4645-4a28-b54c0e770e2a", "content": "La batalla de los \u2018chalecos amarillos\u2019\n\nHace un a\u00f1o, las clases populares y medias de la Francia perif\u00e9rica se reunieron en las glorietas de esa periferia \u2014ciudades peque\u00f1as, ciudades medianas, territorios rurales\u2014 para emprender el movimiento social m\u00e1s prolongado de la historia. La revuelta de los chalecos amarillos, producto de la globalizaci\u00f3n y la desafiliaci\u00f3n pol\u00edtica y cultural, hizo visibles a los perdedores de la globalizaci\u00f3n. Obreros, empleados, aut\u00f3nomos, campesinos, j\u00f3venes, trabajadores en activo y en paro y jubilados participaron en el renacimiento de una Francia popular que cre\u00edamos desaparecida. La mayor\u00eda de los franceses se reconoci\u00f3 en este movimiento social, cultural y existencial. Tratar de aplicar a estas protestas un modelo de interpretaci\u00f3n cl\u00e1sico, utilizando las viejas oposiciones de los siglos anteriores, no sirve de nada. Ni el enfrentamiento entre la clase obrera tradicional y la patronal ni los choques entre la izquierda y la extrema izquierda y la derecha y la extrema derecha son relevantes.\nNos encontramos ante un bloque popular que se ha recompuesto y se ha hecho m\u00e1s fuerte. La secesi\u00f3n de las \u00e9lites y las clases superiores iniciada al final del siglo pasado desemboca hoy en la emancipaci\u00f3n de los de abajo. Esa autonom\u00eda cultural es la que explica la potencia y la duraci\u00f3n del movimiento de los chalecos amarillos y de la ola populista en el mundo. En realidad, lo que llamamos \u201cpopulismo\u201d no es m\u00e1s que la forma pol\u00edtica de un nuevo modo de empoderamiento de las clases populares.\nPar\u00eds, s\u00edmbolo de ciudad abierta, se transform\u00f3 en una \u201chabitaci\u00f3n del p\u00e1nico\u201d para las clases dominantes\nEste movimiento provoc\u00f3 un verdadero p\u00e1nico entre los de arriba. Hoy sabemos que, en el apogeo de la crisis, los empresarios franceses desfilaron por el El\u00edseo para exigir que se les dejara soltar lastre y llegaron incluso a proponer un aumento del salario m\u00ednimo. Par\u00eds, s\u00edmbolo de ciudad abierta, se transform\u00f3 en una \u201chabitaci\u00f3n del p\u00e1nico\u201d, un territorio de supervivencia para las clases dominantes. La aparici\u00f3n de una protesta popular y perif\u00e9rica desestabiliz\u00f3 a una burgues\u00eda que basaba su dominio cultural y pol\u00edtico en la invisibilidad de las clases populares. Ese p\u00e1nico contribuy\u00f3 a la recomposici\u00f3n de los de arriba: las burgues\u00edas de derecha y de izquierda hicieron frente com\u00fan al fusionarse en el macronismo. Empezaron a utilizar a menudo el arma del antifascismo para deslegitimar a los manifestantes. Pero eso no tuvo ning\u00fan efecto en la opini\u00f3n p\u00fablica, porque el movimiento se inscrib\u00eda en un marco democr\u00e1tico: una de sus primeras reivindicaciones era el \u201crefer\u00e9ndum de iniciativa ciudadana\u201d (RIC).\nUn punto esencial es que esta protesta es resultado de un diagn\u00f3stico de las consecuencias negativas de un modelo econ\u00f3mico, no de una ideolog\u00eda. Eso es lo que la asemeja a la revuelta populista surgida en Occidente: en todas partes, los perdedores de la globalizaci\u00f3n utilizan marionetas populistas para hacerse visibles. Trump, Salvini y Farage no son demiurgos ni genios de la pol\u00edtica, sino esas marionetas de las clases populares. Los que protestan en la calle no tienen conciencia de pertenecer a un nuevo proletariado, pero comparten una percepci\u00f3n com\u00fan del modelo econ\u00f3mico y la convicci\u00f3n de que est\u00e1n relegados cultural y geogr\u00e1ficamente, apartados de los territorios que crean el empleo y la riqueza. Es una percepci\u00f3n razonable, sacada no de ninguna manipulaci\u00f3n, sino de un an\u00e1lisis real.\nEstos movimientos hacen que hablemos con frecuencia sobre el peligro de un regreso de las ideolog\u00edas totalitarias del siglo XX. El peligro existe, pero no perdamos de vista la cuesti\u00f3n fundamental: la reintegraci\u00f3n econ\u00f3mica y cultural de la gente corriente. En otras palabras, el gran reto para la democracia y la sociedad es c\u00f3mo lograr que Par\u00eds conviva con la Francia perif\u00e9rica, la City con la Inglaterra perif\u00e9rica, Madrid y Barcelona con la Espa\u00f1a perif\u00e9rica.\nHoy, pese a todo, las clases populares est\u00e1n ganando una batalla esencial: la de las representaciones culturales. Excluidas, marginadas, precarizadas, sin poder econ\u00f3mico ni pol\u00edtico, parec\u00edan eliminadas de la historia. Sin embargo, contra todo pron\u00f3stico, hoy ejercen un poder blando invisible que est\u00e1 contribuyendo a que se venga abajo la hegemon\u00eda cultural de una clase dominante llena de vacilaciones.\nMacron reconoce los l\u00edmites de un modelo econ\u00f3mico que no contribuye a la construcci\u00f3n de la sociedad\nConsciente de este giro, el presidente Emmanuel Macron (J\u00fapiter) reconoce los l\u00edmites de un modelo econ\u00f3mico que no contribuye a la construcci\u00f3n de la sociedad. No se limita a ponerse al d\u00eda, sino que tambi\u00e9n interpela al \u201cprogresismo\u201d, no para ponerlo en tela de juicio, sino para alertar sobre el peligro de un proyecto que solo comparten las clases dirigentes. Macron explica que ese \u201cprogresismo\u201d quedar\u00e1 autom\u00e1ticamente condenado si no beneficia a las clases populares. Despu\u00e9s de meses de contestaci\u00f3n social y pol\u00edtica, el presidente constata el callej\u00f3n sin salida en el que est\u00e1 un modelo que refuerza la desconfianza de las \u00e9lites en las clases populares y de las clases populares en las \u00e9lites. Y confiesa que la irrupci\u00f3n de los chalecos amarillos ha sido para \u00e9l una \u201cconmoci\u00f3n intelectual\u201d, hasta el punto de decir ahora: \u201cEn cierto modo, los chalecos amarillos han sido muy buenos para m\u00ed\u201d.\nSe ve c\u00f3mo el movimiento real de la sociedad, el de las clases populares mayoritarias, hace que se derrumben, uno a uno, todos los principios del discurso dominante. Este vuelco no es producto de una ideolog\u00eda, y mucho menos de una \u201ctoma de la Bastilla\u201d, sino de la permanencia de una sociedad popular obligada a tomar las riendas de una realidad social y cultural que contradice por completo la visi\u00f3n irenista de las clases dominantes. Ante la voluntad de reducir el Estado del bienestar, de privatizar, las clases populares ponen por delante la necesidad de preservar el bien com\u00fan y los servicios p\u00fablicos; ante la voluntad de desregular y desnacionalizar, proponen un marco nacional que condiciona la defensa del bien com\u00fan; ante el mito de la hipermovilidad, revelan la realidad de un mundo popular sedentario mucho m\u00e1s duradero; ante la construcci\u00f3n de un mundo de indiferenciaci\u00f3n cultural, plantean un capital cultural protector.\nEste poder blando de las clases populares no es un s\u00edntoma de repliegue sino, al contrario, de una voluntad de reconstruir la sociedad, proteger el bien com\u00fan y mantener viva la democracia. Este momento democr\u00e1tico sit\u00faa la \u201cburgues\u00eda moderna\u201d frente a sus contradicciones. Encerrada en sus ciudadelas geogr\u00e1ficas e intelectuales, no puede seguir fomentando el mito de la sociedad abierta mientras excluye a los m\u00e1s modestos. Ya es hora de que las clases dominantes ajusten sus relojes seg\u00fan la mec\u00e1nica de la sociedad popular. Creer que el movimiento de los chalecos amarillos y el del Brexit no son m\u00e1s que fen\u00f3menos coyunturales es absurdo. Por el contrario, son producto de una \u201crevoluci\u00f3n lenta\u201d, la de las clases populares que, en todo el mundo, se niegan a seguir relegadas cultural y geogr\u00e1ficamente. Esta revoluci\u00f3n lenta no es fruto de una manipulaci\u00f3n, sino de un diagn\u00f3stico, el de la desaparici\u00f3n de la clase media occidental. Este movimiento cultural y existencial no va a detenerse, as\u00ed que m\u00e1s vale incluirlo en un marco democr\u00e1tico normal.\nChristophe Guilluy, ge\u00f3grafo, es autor de No society: el fin de la clase media occidental, (Taurus).\nTraducci\u00f3n de Mar\u00eda Luisa Rodr\u00edguez Tapia.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/18/2019, 20:01:45", "tags": ["Movimiento de los chalecos amarillos", "Emmanuel Macron", "Opini\u00f3n", "Protestas sociales", "Malestar social", "Movimientos sociales", "Problemas sociales", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}