{"id": "a5cefeca-1156-4db4-417b-799e0aeabd33", "content": "Javier Lamb\u00e1n es elegido presidente de Arag\u00f3n y gobernar\u00e1 con otros tres partidos\n\nEl socialista Javier Lamb\u00e1n, ha sido investido este mi\u00e9rcoles presidente de Arag\u00f3n. El dirigente socialista ha conseguido el respaldo de 36 diputados, dos por encima de la mayor\u00eda absoluta que necesitaba. A los 24 apoyos socialistas, ha sumado los cinco de Podemos, los tres que aportan el Patido Aragon\u00e9s (PAR) y Chunta respectivamente y el \u00fanico que consigui\u00f3 Izquierda Unida el pasado 26 de mayo. PP (16), Ciudadanos (12) y Vox (3) han votado en contra.\nLamb\u00e1n revalida el cargo, como estaba previsto, tras pactar un Gobierno de coalici\u00f3n con Podemos, PAR y Chunta y cerrar el apoyo parlamentario de Izquierda Unida, que se queda fuera del Ejecutivo para \u201cvigilar\u201d la acci\u00f3n del futuro Gobierno. Lamb\u00e1n ha rubricado una coalici\u00f3n que le plantear\u00e1 tensiones al reunir en el Gobierno aragon\u00e9s a un partido de centroderecha regionalista, el PAR, con Podemos. Junto a Lamb\u00e1n se sentar\u00e1n tambi\u00e9n representantes de Chunta Aragonesista, de izquierda.\nLa composici\u00f3n del Gobierno y el reparto de carteras entre las formaciones a\u00fan no se han cerrado, seg\u00fan fuentes de Podemos. Los socialistas parten de 132 medidas que ponen el foco en las pol\u00edticas sociales de dependencia y sanidad, en la profundizaci\u00f3n del autogobierno y en la reforma del estatuto para eliminar aforamientos de diputados y miembros del Gobierno.\nLa sombra de la pol\u00edtica nacional se ha proyectado en la segunda sesi\u00f3n del debate de investidura. El acuerdo entre Podemos y el PSOE que a\u00fapa a Lamb\u00e1n \u201cmarca el camino\u201d para el secretario de Acci\u00f3n de Gobierno de Unidas Podemos, Pablo Echenique. El diputado de la formaci\u00f3n que lidera Pablo Iglesias ha visitado las Cortes de Arag\u00f3n y ha emplazado al presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, a intentar de nuevo un acuerdo con su formaci\u00f3n que les lleve a la sala de mando de La Moncloa. El nombre de S\u00e1nchez ha resonado de nuevo en la C\u00e1mara, cuando el l\u00edder del PP en Arag\u00f3n, Luis Mar\u00eda Beamonte ha acusado a Lamb\u00e1n de emular a su l\u00edder en la estrategia de negociaci\u00f3n. \u201cDesde las elecciones ha querido que le apoyemos a conveniencia, y ha dividido entre buenos y malos\u201d, ha lanzado.\nEl presidente en funciones de Arag\u00f3n ha contraatacado cuando Madrid ha resonado en el hemiciclo para defender su autonom\u00eda. \u201cNo somos meras franquicias de las direcciones de los partidos. El Gobierno que quer\u00edan hacer ustedes aqu\u00ed se hac\u00eda G\u00e9nova, porque carecen de una visi\u00f3n propia de Arag\u00f3n\u201d, ha recriminado Lamb\u00e1n, quien ha emplazado al PP a replicar la abstenci\u00f3n del PSOE para investir al expresidente Rajoy hace tres a\u00f1os \"a costa de un desgarro interno importante\".\nLa llegada del PAR al pr\u00f3ximo Ejecutivo ha irritado al PP, que ve como un partido cercano ideol\u00f3gicamente pacta con los socialistas. Beamonte ha recriminado a los tres diputados de este partido que se entiendan con \u201cquienes un d\u00eda le llamaron derecha rancia\u201d, en referencia a la cr\u00edtica del diputado de IU, \u00c1lvaro Sanz. Adem\u00e1s, ha advertido al PAR de que \u201cno van a tener capacidad de gobierno, ni credibilidad\u201d. Un aviso para dentro de cuatro a\u00f1os, que ha respondido el l\u00edder Arturo Aliaga. \u201cEs l\u00f3gico que el PSOE forme Gobierno al ser el partido m\u00e1s votado\u201d, ha espetado.\nLos regionalistas de centroderecha tambi\u00e9n levantan recelos en Izquierda Unida. Sanz asegur\u00f3 este martes que se quedaban fuero del Gobierno porque ten\u00edan claro que con el PAR \u201ciba a ser complicado avanzar por la izquierda\u201d. El dirigente de Izquierda Unida ha instado a Lamb\u00e1n a cumplir los acuerdos program\u00e1ticos a los que ha llegado con su formaci\u00f3n. \u201cSe trata de intervenir la econom\u00eda, algo socialdem\u00f3crata, para no dejar atr\u00e1s a la gente que lo necesita, para garantizar las pensi\u00f3n y la vivienda digna\u201d.\nLos esfuerzos de Lamb\u00e1n se centraron en defenderse de los ataques del l\u00edder del PP, ante quien ha defendido \u201cla transversalidad\u201d que, seg\u00fan el socialista, representa la entrada del partido regionalista en el Ejecutivo. \u201cEl PSOE ha hecho un pacto con el estatuto de autonom\u00eda como campo de juego\u201d. Aunque Beamonte ha aventurado que \u201cla amalgama en busca de sillones\u201d, como se ha referido al coalici\u00f3n de Lamb\u00e1n, imposibilita un proyecto serio para Arag\u00f3n.\nBeamonte ha descalificado los cuatro a\u00f1os \u201csectarios\u201d de gesti\u00f3n socialista en la comunidad. \u201cLo ha demostrado en educaci\u00f3n y en la ley de memoria. No disfrace ahora el sectarismo de su coalici\u00f3n\u201d, ha lanzado. Daniel P\u00e9rez, portavoz de Ciudadanos, tambi\u00e9n ha cuestionado la coalici\u00f3n al candidato. \u201cNo sabe c\u00f3mo va a conciliar sensibilidades pol\u00edticas tan dispares entre fuerzas que no tienen claro ni qu\u00e9 forma pol\u00edtica debe tener el Estado\u201d, ha lazando. Y ha augurado una subida de impuestos, \u201cporque son m\u00e1s [partidos] a repartir y el gasto se va a disparar\u201d. Aunque el l\u00edder de Cs no ha cerrado la puerta a acuerdos puntuales con Lamb\u00e1n: \u201cCuenten con nosotros para sacar adelante iniciativas que encajen con nuestros planteamientos\u201d. Un gesto que Lamb\u00e1n ha agradecido.\nLa m\u00e1xima preocupaci\u00f3n del representante de Vox, Santiago Mor\u00f3n, ha sido la pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica. El dirigente del partido de extrema derecha ha cargado contra el \u201cpancatalanismo que ha llegado a Arag\u00f3n\u201d, porque en un colegio de Teruel se ense\u00f1a con mapas que definen los Pa\u00edses Catalanes. La Chunta, socio de Lamb\u00e1n que ya form\u00f3 una coalici\u00f3n con el PSOE entre 1999 y 2011, ha aplaudido el acuerdo y ha emplazado a sus futuros compa\u00f1eros de gabinete a cumplirlo \u201cpara hacer progresar a Arag\u00f3n\u201d. Los aragoneses tienen cuatro a\u00f1os para valorarlo.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "07/31/2019, 19:01:45", "tags": ["Javier Lamb\u00e1n", "Pactos postelectorales", "Investidura parlamentaria", "Pactos pol\u00edticos", "PSOE", "XIII Legislatura Espa\u00f1a", "Legislaturas pol\u00edticas", "Congreso Diputados", "Arag\u00f3n", "Parlamento", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}