{"id": "a6279c63-f1c5-4752-7368-21897c1127e5", "content": "El V Centenario de la salida de la expedici\u00f3n de Magallanes, en im\u00e1genes\n", "date": "09/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Sanl\u00facar de Barrameda", "Fernando de Magallanes", "Provincia C\u00e1diz", "Andaluc\u00eda", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}