{"id": "a681afd9-51d4-43d6-49ef-380f392f6add", "content": "Una ni\u00f1a de 21 meses en estado grave tras ser atacada por el perro de la familia\n\nFue trasladada al hospital al sufrir graves da\u00f1os en la cara y la cabeza por el perro que llevaba varios a\u00f1os en su casa de Nar\u00f3n\nUna ni\u00f1a de 21 meses sufri\u00f3 el pasado domingo el ataque de un perro, de raza pastor alem\u00e1n, mientras se encontraba en su domicilio, una vivienda unifamiliar situada en el lugar de O Ponto, en el municipio de Nar\u00f3n (A Coru\u00f1a). \n Seg\u00fan fuentes consultadas por Europa Press, la menor sufri\u00f3 importantes da\u00f1os en la cara y la cabeza y, de inmediato, fue trasladada al servicio de urgencias del Hospital Arquitecto Marcide de Ferrol, en donde recibi\u00f3 la primera asistencia. Sin embargo, debido a la gravedad de las heridas, fue derivada a un centro sanitario de la ciudad de A Coru\u00f1a. \n Al parecer el perro llevaba conviviendo con la familia varios a\u00f1os y nunca hab\u00eda mostrado una actitud agresiva. \n A consecuencia de este incidente, integrantes de la Polic\u00eda Local de Nar\u00f3n se encargaron de elaborar un informe y \u00e9ste ya ha sido remitido al juzgado de guardia de Ferrol para tratar de clarificar el suceso, que ha causado conmoci\u00f3n entre la familia y allegados de la peque\u00f1a atacada.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEn Espa\u00f1a hay un mayor porcentaje de perros en las familias que de nacimientos; los perros nos van a pagar las pensiones.", "date": "09/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Sucesos"], "newspaper": "elmundo"}