{"id": "a6832ad1-87d3-4462-79ea-8656a5028619", "content": "Un dominicano afincado en Lugo y titulado en tanatopraxia coordinar\u00e1 la exhumaci\u00f3n de Franco\n\nEl tanatopractor (t\u00e9cnico en la conservaci\u00f3n temporal de los cad\u00e1veres) Asdr\u00fabal Humberto Sep\u00falveda, propietario de varias funerarias en cuatro peque\u00f1os municipios de la provincia de Lugo (Becerre\u00e1, As Nogais, Triacastela y O Corgo) y otra en Rivas-Vaciamadrid, dirigir\u00e1 este jueves el operativo de la exhumaci\u00f3n de los restos de Franco del Valle de los Ca\u00eddos en el que intervendr\u00e1n 16 personas. Su empresa madrile\u00f1a, Iber Funerarias SL, ha sido contratada por el Gobierno para dirigir el proceso de extracci\u00f3n del f\u00e9retro del dictador de la tumba y su posterior inhumaci\u00f3n en el cementerio de El Pardo-Mingorrubio, a donde ser\u00e1 trasladado en un helic\u00f3ptero Superpuma de las Fuerzas Armadas.\nSep\u00falveda ha desplazado a Madrid a cinco trabajadores de su funeraria de Becerre\u00e1, la primera del grupo, seg\u00fan ha informado a este diario el encargado de la misma, Cristian Fontela, para ultimar los detalles del proceso que se llevar\u00e1 a cabo a partir de las 10.30 horas de este jueves. La empresa ha trasladado adem\u00e1s nueve veh\u00edculos f\u00fanebres que participar\u00e1n en el operativo, del que no han trascendido datos concretos \u201cpor motivos de seguridad\u201d, puntualiza Fontela.\nNatural de la capital de la Rep\u00fablica Dominicana, Santo Domingo, aunque afincado en Espa\u00f1a desde hace casi 24 a\u00f1os, en donde ha nacido su hija, Sep\u00falveda ha firmado un contrato de confidencialidad con el Gobierno y ni siquiera atiende estos d\u00edas su tel\u00e9fono m\u00f3vil. Las personas de su entorno que lo hacen advierten de que no har\u00e1 declaraciones.\nEl especialista encargado de coordinador los trabajos de exhumaci\u00f3n del dictador huye de cualquier protagonismo en un momento hist\u00f3rico que vive con especial tensi\u00f3n tras haber recibido amenazas por parte de grupos de ultraderecha, seg\u00fan han informado fuentes de La Moncloa.\nSep\u00falveda, que en los \u00faltimos a\u00f1os vive a caballo entre Madrid y Becerre\u00e1, no es solo un empresario de pompas f\u00fanebres. Se ha formado en la Universidad de Medicina de Salamanca en donde se ha titulado en tanatopraxia y ha cursado, entre otras asignaturas, Psicolog\u00eda y Ciencias Humanas de la Muerte, Legislaci\u00f3n funeraria, o Tanatoest\u00e9tica.\nNo obstante, no est\u00e1 previsto que se abra el f\u00e9retro para comprobar el estado de los restos o su identidad. El notario mayor del Reino ya dio fe en su d\u00eda de que el cad\u00e1ver que se inhumaba en la bas\u00edlica era el de Francisco Franco.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Lugo", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Galicia", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}