{"id": "a68af677-ef1f-4562-73f9-044d9fc2fe73", "content": "Potenciar el Corredor Mediterr\u00e1neo\n\nComo cuna del intercambio cultural, econ\u00f3mico y social, la regi\u00f3n mediterr\u00e1nea ha ejercido siempre de motor de la civilizaci\u00f3n.\nPara Espa\u00f1a, pero tambi\u00e9n para Europa, avanzar en la puesta en marcha del Corredor Mediterr\u00e1neo significa potenciar a toda la Uni\u00f3n Europea. Una mejor comunicaci\u00f3n y cohesi\u00f3n son claves para el futuro del continente. Sigamos siendo fuente de progreso.\nRam\u00f3n Puchades Rinc\u00f3n de Arellano\nValencia\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Corredor Mediterr\u00e1neo", "Corredor Transeuropeo", "L\u00edneas ferrocarril", "Tr\u00e1fico ferroviario", "Transporte ferroviario", "Europa", "Transporte", "Cultura", "Econom\u00eda"], "newspaper": "elpais"}