{"id": "a6d5ef8b-3ead-496f-5276-648a2e8d415b", "content": "Un curr\u00edculum m\u00e1s all\u00e1 del aula\n\n\n\t\t\t\t\t\tLa activista Greta Thunberg da una rueda de prensa multitudinaria en Madrid antes de la marcha por el clima. S\u00edgala en directo\n\u00a0\u00bb\t\t\t\t\t\nHelena Mart\u00ednez estudia Musicolog\u00eda en la Universidad de Granada (UGR). Pero su vida universitaria no se limita a ir a clase. Es miembro de un coro y de un grupo de teatro, juega al baloncesto y realiza tareas de gesti\u00f3n como subdirectora del colegio mayor Isabel la Cat\u00f3lica donde, adem\u00e1s, dirige el coro y organiza la semana cultural. Participa en todo dentro de la oferta extraacad\u00e9mica del campus. Pero cuando Helena termine la carrera y busque trabajo, ese esfuerzo se reflejar\u00e1, a lo sumo, en unas l\u00edneas de su certificado de notas que indique el nombre de la actividad y el n\u00famero de cr\u00e9ditos reconocidos. No computar\u00e1 para su nota media y, por supuesto, no habr\u00e1 ninguna explicaci\u00f3n de las competencias \u2014de las habilidades sociales\u2014 adquiridas. Eso, lo tendr\u00e1 que contar ella a su manera.\nAlgunas universidades creen que esa actividad complementaria que tanto enriquece al estudiante ha de convertirse en oficial y debaten c\u00f3mo ligar actividades solidarias, culturales o deportivas a las competencias que otorgan a quienes lo practican para poder incluirlo en un documento oficial.\n\n\nEs lo que Antonio Ari\u00f1o, catedr\u00e1tico de Sociolog\u00eda y vicerrector de Extensi\u00f3n Universitaria de la Universidad de Valencia, llama \u201cla tercera misi\u00f3n de la Universidad\u201d o \u201ccurr\u00edculum complementario\u201d.\nAri\u00f1o convoc\u00f3 en mayo en Valencia la jornada Curr\u00edculum complementario, en la que se dieron los primeros pasos hacia ese objetivo de certificar lo que ocurre en los campus pero fuera del aula. El segundo paso se dar\u00e1 en Granada, a final de noviembre. De nuevo, representantes de las universidades se reunir\u00e1n para buscar ese gran acuerdo que permita oficializar ese esfuerzo adicional. De hecho, existe un grupo de campus \u2014Valencia, Granada, Oviedo, C\u00e1diz o Barcelona\u2014 que consideran que ha llegado el momento de convertir en ineludible esta tercera misi\u00f3n de la universidad.\nEl voluntariado de la Universidad espa\u00f1ola lleva tiempo implantado en pa\u00edses anglosajones. Incluso hay expertos en rankings de calidad universitaria \u2014como el de Shangh\u00e1i o el Time Higher Education\u2014 que abogan porque se halle una f\u00f3rmula para medir en las clasificaciones cu\u00e1nto se implica un campus en el progreso de una sociedad \u2014Harvard hace grandes esfuerzos\u2014 o en el respeto por el medio ambiente. Es decir, que no se contabilice solo el n\u00famero de publicaciones, los premios de la instituci\u00f3n, la empleabilidad o la percepci\u00f3n de su docencia. De la misma manera que las grandes empresas est\u00e1n obligadas en Espa\u00f1a por ley en invertir en proyectos sociales.\nEn Espa\u00f1a m\u00e1s de 200 colegios han incluido lo que se conoce como Aprendizaje y Servicio en sus aulas, conjugando ense\u00f1ar con la inmersi\u00f3n en la vida social. \u201cAprender haciendo un servicio a la comunidad\u201d, resumen desde la Red de Aprendizaje y Servicio. Y ponen un ejemplo, plantar un \u00e1rbol donde se necesita es un acto solidario. Mientras que se aprende si se investigan las causas de la degradaci\u00f3n de un bosque y se aplica lo estudiado. Por ejemplo, montando una huerta con los mayores del barrio o llenando de vida un estanque en p\u00e9simas condiciones. La idea del Gobierno socialista, hoy en funciones, era contabilizar como materia optativa este voluntariado con fin educativo.\nV\u00edctor Medina, vicerrector de Extensi\u00f3n Universitaria y Patrimonio en Granada, es uno de los que lideran la b\u00fasqueda de este gran pacto. Medina reconoce que es dif\u00edcil pero, explica, \u201ces la tendencia que recorre Europa y ahora es el momento de dar el paso. No debemos quedarnos atr\u00e1s\u201d.\nEn Europa, explican a EL PA\u00cdS desde la Direcci\u00f3n General para Educaci\u00f3n y Cultura de la Uni\u00f3n Europea, \u201cla adquisici\u00f3n de competencias y habilidades relevantes tanto para el mercado de trabajo como para el desarrollo personal y social es una tendencia al alza y la Agenda de Educaci\u00f3n Superior de la UE para los pr\u00f3ximos a\u00f1os reconoce que las cualificaciones transversales son m\u00e1s necesarias que nunca en el mundo actual, en el que las personas necesitan reciclarse y mejorar sus cualificaciones continuamente para adaptarse mejor a las cambiantes necesidades del mercado laboral\u201d.\u00a0\nSin embargo, a\u00fan no existe una estrategia com\u00fan sobre c\u00f3mo certificarlas. V\u00edctor Medina propone un instrumento que existe: el Suplemento Europeo al T\u00edtulo, un documento que m\u00e1s all\u00e1 del certificado de estudios, describe la informaci\u00f3n. Ah\u00ed, cree Medina, podr\u00eda a\u00f1adirse esa informaci\u00f3n adicional extracurricular y tendr\u00eda car\u00e1cter oficial. \u201cEso requiere una decisi\u00f3n consensuada de todas las universidades y tendr\u00eda que ser aprobada por el ministerio, pero ser\u00eda una soluci\u00f3n \u00f3ptima\u201d, apostilla. El primer paso ser\u00eda definir qu\u00e9 competencias otorga cada actividad y conseguir un m\u00e9todo justo capaz de certificar ese aprendizaje a quien realmente lo ha adquirido.\nLa normativa estatal permite desde 2001 reconocer acad\u00e9micamente la participaci\u00f3n en actividades universitarias \u201cculturales, deportivas, de representaci\u00f3n estudiantil, solidarias y de cooperaci\u00f3n\u201d con \u201cal menos\u201d seis cr\u00e9ditos. La UGR alcanza los 12. Pero como explica V\u00edctor Medina, \u201cson cr\u00e9ditos que no van asociados a ninguna competencia, que no quedan reflejados\u201d. De hecho, como no son \u00fatiles para la nota media, a veces los estudiantes prefieren no incluirlos y cursar otras asignaturas que, por sus caracter\u00edsticas, puedan elevarles la nota media. Algunos campus, en la actualidad, s\u00ed celebran estas actividades con otro tipo de premio. El \u201cpasaporte cultural\u201d que existe en algunas universidades, por ejemplo, registra esas actividades y ofrece descuentos en algunas actividades. Pero lo que se busca es m\u00e1s. Es un relato de las habilidades sociales que definen al estudiante m\u00e1s all\u00e1 del conocimiento matem\u00e1tico o del derecho, por ejemplo.\n\nLos empleadores dan por descontado el valor de los t\u00edtulos universitarios. Lo que buscan, explica Isidro Ram\u00edrez Rivera, director corporativo de Recursos Humanos de Axesor, una agencia de rating espa\u00f1ola, es conocer m\u00e1s del perfil de la persona, si son solidarios, si saben trabajar en equipo o si tienen capacidad de liderazgo. \u201cY esa informaci\u00f3n no viene en el t\u00edtulo. M\u00e1s all\u00e1 de la buena formaci\u00f3n t\u00e9cnica buscamos gente con ciertas experiencias y competencias\u201d. Y cita la capacidad de influir, de persuadir, de trabajar en equipo, de resoluci\u00f3n de problemas, de ser proactivos o de tolerancia al cambio\u2026 \u201cLa diferencia la marca hoy la capacidad de cada candidato de defender su candidatura en la entrevista de trabajo\u201d, concluye.\nNuria Gran\u00e9, vicerrectora de la Universidad de Alicante y presidenta de la comisi\u00f3n de empleo de la conferencia de rectores (CRUE), coincide con Ram\u00edrez: \u201cTener la posibilidad de certificar las competencias transversales ser\u00eda fundamental. Buscan personas con unas habilidades adquiridas fuera del aula en voluntariado, deporte y actividades as\u00ed\u201d.\nGran\u00e9, desde su puesto en la CRUE, apuesta por un avance en esa certificaci\u00f3n pero no existe un debate oficial en esa organizaci\u00f3n, en la que est\u00e1n representadas todas las universidades al respecto. Tampoco en el Ministerio de Ciencia,Innovaci\u00f3n y Universidades, que ha respondido a este diario que \u201cel Consejo de Universidades no ha abordado el estudio del curr\u00edculum complementario\u201d. El debate a\u00fan est\u00e1 en sus inicios pero es probable que en noviembre, en la reuni\u00f3n de Granada, haya un avance sustancial.\u00a0\nPuede seguir a a EL PA\u00cdS EDUCACI\u00d3N en Twitter o Facebook\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nCaixaBank apuesta por el reconocimiento facial de sus clientes para sacar dinero en los cajeros. Un sistema pionero en el mundo que demuestra las posibilidades que ofrece la biometr\u00eda", "date": "10/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Universidad Granada", "Universidad Valencia", "Voluntarios", "Voluntariado", "Universidad", "Solidaridad", "Andaluc\u00eda", "Educaci\u00f3n superior", "Sistema educativo", "Educaci\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}