{"id": "a6e4f5f3-a6c5-4dd2-5567-cc58f8f87ea3", "content": "C\u2019s denuncia la acampada de Barcelona ante la Junta Electoral\n\nCiudadanos ha presentado este lunes una denuncia ante la Junta Electoral Central contra la acampada de estudiantes que desde hace seis d\u00edas ocupa la plaza de la Universitat en Barcelona y que corta el tr\u00e1fico de un tramo de una de las principales arterias de la ciudad en protesta por la sentencia del proc\u00e9s. \"Est\u00e1n impidiendo que el resto de partidos podamos utilizar uno de los espacios habilitados para hacer campa\u00f1a\", ha argumentado la l\u00edder del partido naranja en Catalu\u00f1a, Lorena Rold\u00e1n.\nEn una resoluci\u00f3n, el presidente de la Junta Electoral Central traslada la cuesti\u00f3n a la Junta Electoral Provincial de Barcelona, que es quien tiene la competencia, \"a efectos de que adopte la decisi\u00f3n que estime pertinente\". Por ahora, tanto el Ayuntamiento de Barcelona como la Generalitat han evitado ordenar el desalojo de la acampada.\nLa diputada de Ciudadanos ha comparecido en la misma plaza junto al presidente del partido en el Parlament, Carlos Carrizosa y otros diputados de la formaci\u00f3n en la C\u00e1mara catalana y el Congreso. Durante el acto, un centenar de estudiantes han protestado por la presencia de los representantes de Ciudadanos en la plaza.\nRold\u00e1n ha precisado que la denuncia apunta que la plaza de la Universidad, muy c\u00e9ntrica, es un lugar donde se suelen realizar actos de campa\u00f1a electoral y ha criticado que los acampados gritan proclamas que coinciden con las de los programas de los partidos independentistas: \"\u00bfQu\u00e9 va a pasar en la jornada de reflexi\u00f3n? \u00bfY el 10 de noviembre [d\u00eda de las elecciones]?\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/04/2019, 20:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Juicio al Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Sentencias", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Sanciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}