{"id": "a6effcff-d64c-4643-48ec-549cb815bb54", "content": "Erdogan asegura que ampliar\u00e1 su ofensiva en Siria mientras el r\u00e9gimen de El Asad pacta con los kurdos\n\nEl presidente de Turqu\u00eda, Recep Tayyip Erdogan, afirm\u00f3 este domingo que rechaza cualquier oferta de mediaci\u00f3n para detener su ofensiva contra las milicias kurdas y, al contrario, advirti\u00f3 de que su Ej\u00e9rcito ampliar\u00e1 la operaci\u00f3n \u2014actualmente centrada, sobre todo, en el territorio entre las localidades de Tel Abyad y Ras al Ain\u2014 a toda la franja fronteriza que controlan las Fuerzas Democr\u00e1ticas Sirias (FDS). Estas declaraciones coinciden con el anuncio hecho por el secretario de Defensa de Estados Unidos, Mark Esper, de que retirar\u00e1 sus \u00faltimas tropas del norte de Siria, lo que ha infundido miedo en la poblaci\u00f3n local, que teme que esto facilite el avance de las fuerzas turcas. Entre tanto, las tropas del r\u00e9gimen de Bachar el Asad se preparan para avanzar hacia el norte tras llegar a un acuerdo con las milicias kurdas.\n\u201cLa zona est\u00e1 perdida, hay caos por todos lados, la situaci\u00f3n es muy dura en Kobani\u201d, explica por Whatsapp a EL PA\u00cdS una periodista local que visit\u00f3 la ma\u00f1ana del domingo dicha ciudad, desde donde llegan informaciones de una retirada de las fuerzas estadounidenses desplegadas en el lugar: \u201cApenas quedan civiles en Kobani, la gente ha escapado hacia las zonas rurales, y no tienen ayuda\u201d.\nEn respuesta a la marcha de los soldados estadounidenses y para buscar un nuevo paraguas protector ante el avance turco, las autoridades kurdas de Siria alcanzaron un acuerdo con el Gobierno de Damasco para que las tropas del Ej\u00e9rcito regular se desplieguen \u201ca lo largo de toda la frontera con Turqu\u00eda\u201d. Seg\u00fan varias fuentes, las tropas sirias comenzaron a desplegarse en las localidades en torno a Manbij en las \u00faltimas horas de este domingo, y proseguir\u00e1n luego hacia Kobani. En su comunicado, la llamada Administraci\u00f3n del Norte y Este de Siria asegura que este despliegue se har\u00e1 \u201cen coordinaci\u00f3n\u201d con las FDS y \u201cser\u00e1 compatible con la autonom\u00eda\u201d lograda durante los a\u00f1os de guerra por las regiones kurdosirias.\nLos bombardeos de la aviaci\u00f3n y la artiller\u00eda turca se intensificaron este domingo sobre el centro de las ciudades de Ras al Ain y de Tal Abyad, en cuyos alrededores Turqu\u00eda ya ha conquistado unas 40 aldeas, seg\u00fan el Observatorio Sirio de Derechos Humanos (OSDH). En Ras al Ain, en la que ya han penetrado combatientes sirios leales a Ankara, los combates son intensos y, en Tal Abyad, estas milicias terminaron de cercar la ciudad y posteriormente avanzaron hacia el centro. El Ministerio de Defensa turco asegur\u00f3 que sus fuerzas tambi\u00e9n lograron capturar un tramo de la carretera M-4, crucial para la comunicaci\u00f3n entre las ciudades del norte de Siria.\n\u201cNos hemos centrado primero en el \u00e1rea de 120 kil\u00f3metros entre Ras al Ain y Tal Abyad. As\u00ed dividiremos el corredor terrorista por la mitad. Luego tomaremos Hasaka, por un lado, y Ain al Arab [Kobani] en el otro y completaremos la operaci\u00f3n. Avanzaremos unos 30-35 kil\u00f3metros hacia el interior [de Siria], tal y como declaramos anteriormente en el mapa de la zona segura\u201d, ha explicado el mandatario turco durante una rueda de prensa. Adem\u00e1s, dijo que \u201cest\u00e1 fuera de toda discusi\u00f3n\u201d aceptar la propuesta hecha por el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, de sentar a los dos bandos a negociar: \u201c\u00bfCu\u00e1ndo han visto ustedes a un Estado sentarse a la mesa con una organizaci\u00f3n terrorista?\u201d. En realidad, el propio Gobierno de Erdogan lo hizo cuando los servicios secretos negociaron en 2012 y 2013 un proceso de paz con el grupo kurdo PKK, el mismo al que est\u00e1n ligadas las FDS. Precisamente es este v\u00ednculo entre las milicias kurdas y la organizaci\u00f3n armada \u2014incluida en la lista de grupos terroristas de la UE y EE UU\u2014 el que esgrime Ankara para justificar su intervenci\u00f3n en Siria.\nEl Observatorio eleva ya a cerca de 200 el n\u00famero de combatientes de ambos bandos fallecidos desde el inicio de la ofensiva turca el pasado mi\u00e9rcoles, y a 59 el n\u00famero de civiles muertos en el lado sirio, tanto por los bombardeos turcos como por ejecuciones sumarias llevadas a cabo por combatientes sirios proturcos (hechos que los mandos de estos grupos han prometido investigar pues supondr\u00edan cr\u00edmenes de guerra). En Turqu\u00eda, el n\u00famero de civiles muertos es de 18 y 140 han resultado heridos por 652 proyectiles lanzados por las milicias kurdas a territorio turco, inform\u00f3 Erdogan este domingo.\nUn ataque sobre un convoy de veh\u00edculos civiles en las cercan\u00edas de Ras al Ain mat\u00f3 el domingo al menos a 11 de sus ocupantes -entre ellos un periodista sirio y otro extranjero- y al menos 74 personas fueron ingresadas en el hospital de Tal Tamr, confirmaron a EL PA\u00cdS una periodista local, uno de cuyos compa\u00f1eros result\u00f3 herido en el ataque, y una fuente de la Media Luna Roja Kurda. \"Est\u00e1bamos en el convoy de civiles kurdos alcanzado por las fuerzas turcas o sus aliados en Ras al Ain. Nuestro equipo est\u00e1 bien, pero hay colegas muertos\", dijo la periodista francesa Stephanie Perez en Twitter.\nSeg\u00fan Naciones Unidas, 130.000 personas han sido desplazadas por la ofensiva turca, cifra que la Media Luna Roja Kurda eleva hasta casi 200.000. Un empleado de una ONG en Hasaka, ciudad a unos 50 kil\u00f3metros de la frontera turca, explic\u00f3 a este diario que se han establecido 15 refugios para el constante flujo de desplazados que abandona las localidades lim\u00edtrofes con Turqu\u00eda. Diyar, un estudiante de la misma localidad, confirm\u00f3 por tel\u00e9fono que muchos de ellos proceden de Ras al Ain: \u201cHay much\u00edsimos desplazados. Hay un par de organizaciones humanitaria que intentan darles cobijo y comida, pero muchos no tienen adonde ir y simplemente acampan en las calles y carreteras\u201d.\nAunque otras importantes localidades fronterizas como Kobani y Qamishlo todav\u00eda no han visto la entrada de las tropas turcas, muchos de sus habitantes tambi\u00e9n han hecho las maletas y se han ido. \u201cHasta ayer, Turqu\u00eda bombardeaba la ciudad, pero hoy [domingo] la situaci\u00f3n est\u00e1 en calma. Sin embargo, la mayor\u00eda de la gente ha huido de la ciudad. Hay mucho miedo. La gente teme que llegue el Ej\u00e9rcito turco y sus milicias. Si lo hacen, o abandonamos nuestros hogares o seremos masacrados y torturados por estos criminales\u201d, relat\u00f3 Sarwar, vecino de Qamishlo, dolido por la inacci\u00f3n internacional a la hora de parar la invasi\u00f3n turca: \u201cDir\u00eda que no solo Estados Unidos, sino todo el mundo nos ha traicionado\u201d.\nPresi\u00f3n europea\nLos pa\u00edses europeos, con todo, s\u00ed han anunciado una serie de medidas en represalia, empezando por la suspensi\u00f3n de exportaciones de material militar decretada por los Gobiernos de Alemania, Francia, Holanda, Finlandia y Noruega. Y este lunes se debatir\u00e1 en una reuni\u00f3n de ministros de Exteriores europeos si imponer un embargo de armas a Turqu\u00eda.\nEste domingo, la canciller alemana, Angela Merkel, ha mantenido una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica con el presidente turco por petici\u00f3n de este \u00faltimo. Merkel pidi\u00f3 \u201cun cese inmediato de la operaci\u00f3n militar\u201d turca y advirti\u00f3 a Erdogan de que la ofensiva \u201camenaza con expulsar a grandes grupos de poblaci\u00f3n, desestabilizar la regi\u00f3n y fortalecer al ISIS [siglas inglesas de Estado Isl\u00e1mico]\u201d, indica una portavoz del Gobierno en una nota.\nHoras antes, la ministra de Defensa alemana, Annegret Kramp-Karrenbauer, hab\u00eda criticado duramente la ofensiva militar turca, durante un discurso ante las juventudes del partido conservador, la CDU. Kramp-Karrenbauer, que compatibiliza la cartera de Defensa con la presidencia del partido, advirti\u00f3 a Turqu\u00eda contra la tentaci\u00f3n de convertirse en \u201cuna potencia ocupante\u201d en el norte de Siria; algo incompatible -a\u00f1adi\u00f3- con los compromisos turcos como miembro de la OTAN, informa Ana Carbajosa, desde Berl\u00edn.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/13/2019, 19:01:45", "tags": ["PKK", "YPG", "Recep Tayyip Erdogan", "Guerra Siria", "Kurdos", "Siria", "Turqu\u00eda", "Guerra civil", "Estado Isl\u00e1mico", "Terrorismo islamista", "Oriente pr\u00f3ximo", "Combatientes", "Islam", "Yihadismo", "Grupos terroristas", "Asia", "Guerra", "Religi\u00f3n", "Terrorismo", "Conflictos armados", "Conflictos", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}