{"id": "a6f94046-bab9-4c5a-44a7-2a96d8437a6f", "content": "Schwarzenegger en Espa\u00f1a: el loco rodaje que mezcl\u00f3 el 23-F con serpientes en la piscina del hotel\n\nEn 1982 ocurri\u00f3 algo inaudito, casi autopar\u00f3dico: una pel\u00edcula protagonizada por un culturista austriaco que no hablaba ingl\u00e9s bien del todo se estren\u00f3 con gran \u00e9xito en la taquilla y recaud\u00f3 cinco veces su presupuesto. Conan el b\u00e1rbaro era una producci\u00f3n que cost\u00f3 casi 19 millones de euros \u2013que equivaldr\u00edan a casi 100 de la actualidad\u2013 y dio la primera gran oportunidad a Arnold Schwarzenegger (Thal, Austria, 1947), que hasta entonces era m\u00e1s reconocido por sus m\u00faltiples t\u00edtulos de culturismo. Conan el b\u00e1rbaro no tendr\u00eda nada de especial sobre otras grandes producciones del actor si no fuese porque se rod\u00f3 aqu\u00ed, en Espa\u00f1a, concretamente entre Madrid, Segovia y Almer\u00eda. Y porque su rodaje, durante 1981, se vio alterado por el \u00faltimo gran episodio hist\u00f3rico que ha vivido nuestro pa\u00eds: el intento de golpe de estado por parte de Antonio Tejero el 23 de febrero de 1981.\n\u201cHubo un intento de golpe de estado. La guerra civil espa\u00f1ola casi empieza de nuevo\u201d, recuerda el director. \u201c\u00a1Salieron los tanques a la calle!\u201d, dice Schwarzenegger\nPero esta historia empieza cuatro a\u00f1os antes, en 1977. En plena resaca del \u00e9xito de La guerra de las galaxias y cuando ya se planeaba su segunda parte, Hollywood descubre que las grandes franquicias de acci\u00f3n interesan al p\u00fablico y alguien decide llevar al cine Conan el b\u00e1rbaro, el guerrero de ficci\u00f3n creado por Robert E. Howard en 1932, con un guion de Oliver Stone. A Arnold le ofrecen 230.000 euros por la primera entrega y le prometen casi un mill\u00f3n por la siguiente y casi dos millones por la tercera (finalmente, rodar\u00eda solo dos). Un trato irresistible que le ayudaba a cumplir un sue\u00f1o tan com\u00fan como escurridizo: hacerse rico. El proyecto estuvo paralizado unos a\u00f1os hasta que apareci\u00f3 el todopoderoso productor italiano Dino de Laurentiis, que sab\u00eda que rodar en Europa era m\u00e1s barato y Espa\u00f1a, concretamente, era el mejor plat\u00f3 para unas aventuras medievales necesitadas de monta\u00f1as y castillos.\nSeg\u00fan cuenta\u00a0Schwarzenegger en su biograf\u00eda, Desaf\u00edo total (Ediciones Mart\u00ednez Roca), a De Laurentiis no le gustaba nada el actor al principio y lleg\u00f3 a llamarlo nazi (error: Arnold no era un nazi, pero su padre Gustav s\u00ed que fue miembro del partido, como muchos polic\u00edas austr\u00edacos de su tiempo). El director, John Milius, medio en broma, respond\u00eda a estas insinuaciones comprando peque\u00f1as figuras de bronce de Francisco Franco y poni\u00e9ndolas sobre el escritorio de De Laurentiis al grito de: \u201c\u00a1Aqu\u00ed el \u00fanico nazi soy yo!\" (Milius tampoco era nazi, pero s\u00ed de derechas, muy de derechas, aparte de un fant\u00e1stico guionista que escribi\u00f3 algunas de frases m\u00e1s memorables de Tibur\u00f3n o Apocalipsis Now).\nFranco no es el \u00fanico dictador que hace que con su presencia en esta historia Conan pueda trazar un mapa de los cambios pol\u00edticos en Europa a finales del siglo XX. Conan se iba a rodar inicialmente en Yugoslavia, pero la muerte de su jefe de estado Josip Broz Tito llev\u00f3 a Schwarzenegger y su equipo a Espa\u00f1a. Lo que en Italia costar\u00eda 32 millones de euros y en Estados Unidos 60, en Espa\u00f1a sal\u00eda por 18, por ser, como el propio Arnold explic\u00f3, \u201cun pa\u00eds emprendedor pero no sindicalizado\u201d.\u00a0\nEn enero de 1981, el equipo t\u00e9cnico y los actores ya estaban instalados en los apartamentos Villa Magna de Madrid. En la pel\u00edcula iban a participar 1.500 extras, adem\u00e1s de caballos, camellos, cabras, buitres, serpientes, perros, un halc\u00f3n y un leopardo. Tambi\u00e9n estaba un jovenc\u00edsimo Jorge Sanz, interpretando a Conan de ni\u00f1o.\n\u201cComo Schwarzenegger ten\u00eda los ojos azules, me pusieron las primeras lentillas que llegaron a Espa\u00f1a de color. Eran unos pedazo de medios huevos y no hab\u00eda manera de llorar con esas lentillas\", dice Jorge Sanz, que hizo de Conan de ni\u00f1o\n\u201cComo Schwarzenegger ten\u00eda los ojos azules, me pusieron las primeras lentillas de color que llegaron a Espa\u00f1a, que eran unos pedazo de medios huevos y no hab\u00eda manera de llorar con esas lentillas. Yo me cargu\u00e9 la pel\u00edcula\u201d, record\u00f3 Jorge Sanz en 2019 en el programa de RTVE Lo siguiente. Unos 10 a\u00f1os antes, en 2009, fue m\u00e1s benevolente: \"Me impresion\u00f3 mucho conocer a Arnold y result\u00f3 ser una persona maravillosa conmigo\".\nEl rodaje se traslad\u00f3 a Segovia, a unos 80 kil\u00f3metros de Madrid, en febrero. Y a las 18.23 del d\u00eda 23 de febrero, mientras en la ciudad castellana se grababa la primera secuencia de la pel\u00edcula, el teniente coronel Antonio Tejero y unos 200 guardias civiles irrumpieron en el Congreso de los Diputados.\n\u201cMientras grab\u00e1bamos esta escena hubo un intento de golpe de estado por parte de la Guardia Civil\u201d, recuerda John Milius en los comentarios del deuved\u00e9 de Conan, publicado en 2011. \u201cLa guerra civil espa\u00f1ola casi empieza de nuevo\u201d. \u201cLo recuerdo perfectamente\u201d, responde Schwarzenegger, que tambi\u00e9n participa en los comentarios. \u201c\u00a1Salieron los tanques a la calle!\u201d. Poco despu\u00e9s, la Guardia Civil llegaba a Valsa\u00edn, seg\u00fan inform\u00f3 ABC, y detuvo el rodaje durante unas horas. Con Espa\u00f1a en estado de alerta, un mont\u00f3n de norteamericanos con armas, explosivos y animales rodando a pocos kil\u00f3metros de la capital no era algo que dejase tranquilas a las autoridades.\nNo ser\u00eda el \u00fanico inconveniente. El fr\u00edo de Segovia en febrero hac\u00eda que la sangre artificial se congelase continuamente, as\u00ed que hubo que mezclarla con vodka (que contiene etanol y hace que no se congele a bajas temperaturas). Por otra parte, estaba el problema con los extras espa\u00f1oles. \"Se tomaban demasiado tiempo para morir\", record\u00f3 Arnold en Desaf\u00edo total. \"Milius les dec\u00eda una y otra vez: 'Cuando Conan te corta, simplemente caes'. Pero ellos ca\u00edan teatralmente, se levantaban a medias, volv\u00edan a caerse, boqueaban... Estaba ocupado matando a mi pr\u00f3ximo oponente y o\u00eda a Milius gritarle al tipo que estaba detr\u00e1s de m\u00ed: '\u00a1Est\u00e1s muerto! \u00a1Qu\u00e9date abajo! \u00a1Te han rajado, no te muevas!\".\n\"Pense: 'Oye, oye, espera, \u00a1estoy en Madrid! Veamos sus museos, su interesante arquitectura... Probemos algunos restaurantes. Y probemos tambi\u00e9n a cenar a las 11 de la noche como los espa\u00f1oles\", escribi\u00f3 Arnold en sus memorias\nAl final, el director ofreci\u00f3 a aquellos figurantes un dinero extra por quedarse quietos y muertos de verdad. Entre aquellos extras, por cierto, estaba El Habichuela (nada que ver con la saga flamenca) de nombre real Jos\u00e9 Galera, un tipo que se hizo c\u00e9lebre en Almer\u00eda por aparecer en casi todas las pel\u00edculas famosas que se rodaron all\u00ed (muchas de ellas del Oeste) y lleg\u00f3 a publicar un libro de memorias.\nY luego est\u00e1 el asunto de las serpientes: cuando el rodaje necesit\u00f3 unas cuantas serpientes de agua reales para otra escena y al cuidador le preocup\u00f3 que se fuesen a deshidratar, a John Milius no se le ocurri\u00f3 otra cosa que echarlas a una piscina. \u00bfA cu\u00e1l? A la del complejo de apartamentos de lujo donde estaba hospedado el equipo. \"En Estados Unidos, el departamento de Salud o Bienestar animal habr\u00eda estado all\u00ed en dos segundos\", medita Arnold en sus memorias. \"Pero en Espa\u00f1a este tipo de cosas eran el pan de cada d\u00eda\", a\u00f1ade.\nPero aquella Espa\u00f1a permisiva y un poco primitiva que describe Schwarzenegger no es del todo fiel: los ecologistas se quejaron de que el rodaje de la pel\u00edcula estaba afectando a las marismas y los defensores de los derechos de los animales denunciaron que hab\u00eda en Conan perros, camellos y caballos maltratados en la pantalla. \"Nada de eso habr\u00eda sido permitido en Estados Unidos\", insiste Schwarzenegger.\nEso s\u00ed, durante el rodaje el actor tambi\u00e9n tuvo tiempo para pasear por Madrid y conocer sus rincones. \"Pens\u00e9: 'Oye, oye, espera, \u00a1estoy en Madrid! Veamos sus museos, su interesante arquitectura, conozcamos sus edificios y calles. Probemos algunos restaurantes de los que todo el mundo habla. Y probemos tambi\u00e9n a cenar a las 11 de la noche como los espa\u00f1oles\".\nConan el b\u00e1rbaro fue un \u00e9xito tras su estreno. Llegar\u00eda una segunda parte dos a\u00f1os despu\u00e9s, Conan el destructor, tambi\u00e9n protagonizada por Schwarzenegger. Ser\u00eda, por ahora, la \u00faltima con \u00e9l en el papel del guerrero, ya que una tercera entrega de 2012 tuvo como protagonista a Jason Momoa (el mismo de Aquaman). Pero esta segunda entrega ya no le trajo a Espa\u00f1a: se rod\u00f3 enteramente en M\u00e9xico. En sus memorias, Arnold dedica a este rodaje much\u00edsimo menos espacio que al primero, lo cual demuestra el amor e inter\u00e9s por Espa\u00f1a (pese a los t\u00f3picos que refleja sobre ella) que desarroll\u00f3 m\u00e1s tarde.\nEn 2014, el Ayuntamiento de Madrid (todav\u00eda con Ana Botella al frente) otorg\u00f3 a Schwarzenegger una medalla por la labor de promoci\u00f3n de la ciudad que hac\u00eda en el mundo. Celebr\u00f3 en Madrid durante cuatro a\u00f1os su evento deportivo ACE (Arnold Classic Europe), antes de moverlo a Barcelona. Se rumorea que podr\u00eda volver a Madrid en 2020. \u201cPas\u00e9 cinco meses rodando aqu\u00ed\", declar\u00f3 sobre la ciudad cuando recogi\u00f3 la medalla en el palacio de Cibeles. \"Fue una \u00e9poca maravillosa y la pel\u00edcula fue un gran avance en mi carrera\u201d.\nAlmer\u00eda tambi\u00e9n se acord\u00f3 de \u00e9l ese mismo a\u00f1o, cuando le otorg\u00f3 el premio Almer\u00eda, Tierra de Cine y le dedic\u00f3 una placa en el paseo de las Estrellas de la ciudad. Volver\u00eda all\u00ed en 2018 para rodar escenas de Terminator: Dark Fate, sexta entrega de la saga, que se estrena en noviembre. Ahora que se rumorea con otra entrega de Conan, cabe preguntarse si Arnold volver\u00e1 a pasearse por all\u00ed y confirmar que Almer\u00eda es, efectivamente, un lugar de suerte para el exgobernador.\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "10/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Arnold Schwarzenegger", "Segovia", "Dino de Laurentiis", "Almer\u00eda", "Rodaje", "T\u00e9cnica cine", "Castilla y Le\u00f3n", "Pel\u00edculas", "Andaluc\u00eda", "Madrid", "Cine", "Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}