{"id": "a6ff3d76-f445-4f50-45f3-56c1e835cefb", "content": "\u201cNo es posible la dignidad sin tierra\u201d\n\nSonia Guajajara (Maranh\u00e3o, 1974) es uno de los rostros visibles de la lucha mundial por el medio ambiente y l\u00edder de la resistencia pac\u00edfica a los planes que el presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, tiene en la Amazonia y que ponen en peligro la vida de los pueblos que habitan este pulm\u00f3n verde. Es la primera mujer ind\u00edgena que ha optado a la vicepresidenta del Ejecutivo brasile\u00f1o (en la lista encabezada por Guilherme Boulos, del izquierdista Partido Socialismo y Libertad) y el motor que ha estado tras el \u00faltimo campamento Tierra Libre celebrado en abril, que re\u00fane cada a\u00f1o a 5.000 de los 800.000 ind\u00edgenas de 225 tribus que habitan casi el 14% del territorio de Brasil. Un encuentro que clam\u00f3, esta vez, contra el decreto que transfiere al Ministerio de Agricultura la demarcaci\u00f3n de tierras, competencia hasta la fecha de la Fundaci\u00f3n Nacional del Indio.\nFormada en Letras, Enfermer\u00eda y Educaci\u00f3n Especial en la Universidad Estatal de Maranh\u00e3o, Guajajara llega a Benic\u00e0ssim (Castell\u00f3n) tras la primera manifestaci\u00f3n de mujeres ind\u00edgenas que han recorrido Brasilia para alzar su voz contra las pol\u00edticas del ultraderechista Bolsonaro. Lo hace para participar en el debate Tierra y Dignidad del Foro Social del festival internacional Rototom Sunsplash, que acoge la localidad castellonense hasta hoy.\nPregunta. Su ponencia en Rototom Sunsplash lleva por t\u00edtulo Tierra y Dignidad. \u00bfNo hay dignidad sin tierra?\nRespuesta. No es posible la dignidad sin tierra. La tierra es determinante. Para que sea posible otra pol\u00edtica educativa, cultural y social es necesaria esa garant\u00eda de acceso a la tierra.\nP. \u00bfC\u00f3mo se est\u00e1 manifestando la presi\u00f3n ambiental, social y cultural del ejecutivo Bolsonaro sobre la poblaci\u00f3n ind\u00edgena?\nR. El primer impacto de la pol\u00edtica Bolsonaro fue extinguir el Ministerio de Derechos Humanos y de Cultura, y colocar al frente de Medio Ambiente a una persona totalmente favorable a los agronegocios. Fue entonces, desde enero, cuando los pueblos ind\u00edgenas empezamos a movilizarnos. Lo llamamos el enero rojo, por el genocidio de los pueblos ind\u00edgenas, por la resistencia. La lucha ambiental y la ind\u00edgena no pueden separarse. Es una lucha \u00fanica. Estamos trabajando con parlamentarios para frenar esas medidas que est\u00e1n acabando con las leyes ambientales.\nP. \u00bfCu\u00e1l es la principal amenaza para la Amazonia en este momento?\nR. La deforestaci\u00f3n, los incendios forestales y los macroproyectos autorizados por el Gobierno que abren paso a los grandes cultivos, a las explotaciones a gran escala, como las de soja, ca\u00f1a de az\u00facar o eucalipto, junto a la explotaci\u00f3n minera.\nP. \u00bfQu\u00e9 es la Amazonia para los pueblos ind\u00edgenas?\nR. Vida (sonr\u00ede).\nP. Tiene voz en el Consejo General de Derechos Humanos de la ONU y ha llevado sus denuncias a las Conferencias Mundiales por el Clima y al Parlamento Europeo. \u00bfSu batalla va m\u00e1s all\u00e1 del plano medioambiental?\nR. Reivindico el respeto a los derechos sociales, ambientales y a las culturas. Precisamente, nuestra cultura es la garante de esta relaci\u00f3n con el medio ambiente, con la madre naturaleza. Es lo que garantiza la ciudadan\u00eda plena de los pueblos ind\u00edgenas.\nP. \u00bfC\u00f3mo es el Brasil de Bolsonaro?\nR. Ning\u00fan Gobierno ha visto como prioritarios los derechos de los pueblos ind\u00edgenas, pero con Bolsonaro la situaci\u00f3n se agrava mucho m\u00e1s. Tiene intereses en negocios propios que alientan la destrucci\u00f3n del medio ambiente. Es un momento muy grave. Si esto se prolonga durante mucho tiempo no solo Brasil se ver\u00e1 perjudicado sino todo el planeta, porque si se destruye la Amazonia todos los pueblos se ver\u00e1n afectados. No es solo luchar por la Amazonia, es hacerlo contra el fascismo. Es una responsabilidad de todas las personas.\nP. Est\u00e1 reci\u00e9n llegada de la protesta de activistas ambientales en Brasil. M\u00e1s de 2.500 mujeres unidas bajo el lema Nuestro territorio, nuestro cuerpo, nuestro esp\u00edritu. \u00bfQu\u00e9 ha supuesto?\nR. Hemos logrado un fortalecimiento de la lucha de las mujeres, un empoderamiento. Dar visibilidad a esta conciencia pol\u00edtica y ecol\u00f3gica. Todas ellas han reaccionado de manera muy fuerte y directa ante esta pol\u00edtica genocida del Gobierno Bolsonaro.\nP. Berta C\u00e1ceres. Olivia Ar\u00e9valo. Son dos de las activistas que han pagado con su vida su compromiso en defensa de la tierra. \u00bfSe siente amenazada? \u00bfTeme por su seguridad?\nR. Todas las personas que hoy hacemos esta lucha en defensa de la Madre Tierra estamos en peligro. Sobre todo, si esta voz tiene fuerza en todo el mundo, estamos en el punto de mira. Se pone el ojo en quienes lideran este movimiento. Pero no he tenido una amenaza directa. Los propios discursos del Gobierno ponen a la sociedad en nuestra contra. Incitan a la violencia. Es como si la sociedad tuviera el respaldo del Gobierno para practicar actos de violencia contra todas las personas que estamos en esta causa.\nP. Mujer e ind\u00edgena. \u00bfQu\u00e9 pluses aporta este binomio a su defensa por la Tierra?\nR. Las mujeres del mundo entero est\u00e1n protagonizando muchos frentes de lucha. Las mujeres ind\u00edgenas nos sentimos en el compromiso de unir a todas las del resto del mundo.\nP. \u00bfQu\u00e9 le inspira el ecofeminismo?\nR. (Sonr\u00ede). Es luchar en defensa de la vida. Del agua, de los bosques y de todos los bienes comunes que est\u00e1n amenazados. La mujer tiene mucha m\u00e1s sensibilidad y capacidad de darse cuenta de que es una batalla urgente.\nP. \u00bfQuedan muchos prejuicios por derribar sobre los pueblos ind\u00edgenas?\nR. La gente nos ve como salvajes. Somos personas que luchamos, que plantamos cara a los conflictos y que tenemos una relaci\u00f3n de respeto hacia el medio ambiente muy diferente. Necesitamos que nuestros derechos sean garantizados. Tambi\u00e9n nuestro modo de vida, tanto por parte de las sociedades como de los Gobiernos.\nP. En este festival ha trasladado historias del Amazonas a los m\u00e1s peque\u00f1os en una sesi\u00f3n de cuentacuentos. \u00bfHay futuro para el planeta?\nR. Es necesario invertir en educaci\u00f3n, en la formaci\u00f3n de la infancia para que crezca con otro pensamiento, para crear esa conciencia ecol\u00f3gica y pol\u00edtica y entender que con este modelo actual basado en la destrucci\u00f3n esto se acaba.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Sonia Guajajara", "Amazonas", "Reservas naturales", "Derechos mujer", "Espacios naturales", "Relaciones g\u00e9nero", "Mujeres", "Sudam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Sociedad", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}