{"id": "a7109f4b-1cd3-45c1-492c-f5ef17fa8652", "content": "El Valencia destituye a Mateu Alemany\n\nPeter Lim sigue cobrando facturas. El due\u00f1o del Valencia ha despedido a Mateu Alemany como director general del club tras una reuni\u00f3n mantenida este jueves en Singapur donde se han cerrado las condiciones de la rescisi\u00f3n contractual del ejecutivo balear. Mateu Alemany, sentenciado desde finales del mes de julio tras la primera gran crisis que sacudi\u00f3 a la instituci\u00f3n, sigue los pasos de entrenador Marcelino Garc\u00eda Toral, destituido por el propietario el 11 de septiembre. Con la salida del mallorqu\u00edn, el empresario singapurense acaba por desmembrar su primer proyecto s\u00f3lido en Valencia desde que incorpor\u00f3 el club a Meriton, su empresa matriz, en 2014. Sin la doble M, Mateu y Marcelino, el due\u00f1o prescinde de las personalidades que le hab\u00edan devuelto a la instituci\u00f3n estabilidad, prestigio, un t\u00edtulo de Copa y la revalorizaci\u00f3n de una plantilla depreciada hasta la llegada de ambos en 2017. Es la deriva institucional de Meriton.\n\u201cTengo la certeza de que s\u00f3lo los cangrejos caminan hacia atr\u00e1s o hacia el lado\u201d, dijo Marcelino el 23 de agosto. Esa frase, un puyazo m\u00e1s dentro del argumentario cr\u00edtico del t\u00e9cnico desde que conoci\u00f3 el pacto para vender a Rodrigo en el tramo final del mercado, encoleriz\u00f3 a Peter Lim. El entrenador, no obstante, ten\u00eda raz\u00f3n. Precipitando cambios en su armaz\u00f3n y ejecutando a sus generales con el curso en marcha, Meriton retrocede en el tiempo hasta su etapa m\u00e1s funesta. La de los hermanos Neville, Ayestar\u00e1n, Alesanko o Garc\u00eda Pitarch\u2026 una \u00e9poca dram\u00e1tica y sin rumbo donde el club, sometido a los caprichosos vaivenes de un propietario que no sab\u00eda qu\u00e9 hab\u00eda comprado, perdi\u00f3 reputaci\u00f3n y posicionamiento en Europa.\nSin necesidad, con un t\u00edtulo reciente tras 11 a\u00f1os de hambruna, jugando Liga de Campeones, con la plantilla cotizada y fidelizada en torno a Marcelino y a Mateu, Meriton dinamita un proyecto campe\u00f3n y vuelve a la casilla de salida.\nCon Celades en el banquillo, sometido semana tras semana a un examen contra el crono para demostrar que pese a su corta hoja de servicios est\u00e1 capacitado para el puesto, Lim anda ahora detr\u00e1s de un director deportivo para devolver la estabilidad a un club que vuelve a estar revuelto. La propiedad ha sondeado a Robert Fern\u00e1ndez, exjugador del Valencia, del Barcelona y exdirector deportivo del conjunto cul\u00e9. La fase de transici\u00f3n a la espera de fichar al sustituto de Mateu la lidera el presidente Anil Murthy junto a Jorge L\u00f3pez, exjugador del club y uno de los miembros de la secretar\u00eda t\u00e9cnica.\nMateu Alemany estaba sentenciado desde que en julio, aliado con Marcelino, colision\u00f3 frontalmente con la propiedad por la planificaci\u00f3n deportiva de la temporada. La amenaza de Marcelino de marcharse antes de la presentaci\u00f3n del equipo si sal\u00eda el director general, fren\u00f3 el impulso de Lim de liquidar al balear, pero el entrenador qued\u00f3 marcado. Envalentonados y fortalecidos por el reciente t\u00edtulo de Copa, Mateu y Marcelino intuyeron que podr\u00edan imponer su criterio en la entrada y salida de jugadores y plantearon un pulso rebelde que nunca podr\u00edan ganar. Peter Lim decidi\u00f3 intervenir el aparato fichador del club y esa ola se llev\u00f3 por delante a la doble M.\nEn una entrevista concedida hace unas fechas a los medios oficiales del club, el presidente Anil Murthy decidi\u00f3, por fin, dar explicaciones por la salida de Marcelino. \u201cHab\u00eda falta de confianza en \u00e9l y su proyecto era diferente al del club y Peter Lim. Hubo una p\u00e9rdida de confianza con su papel en el modelo de club que la propiedad tiene a largo plazo. En verano se fue dando un distanciamiento entre las decisiones del club y el papel decisivo, de much\u00edsima influencia, que Marcelino exig\u00eda en la pol\u00edtica de fichajes, adem\u00e1s con una presi\u00f3n p\u00fablica que puso las cosas todav\u00eda m\u00e1s dif\u00edciles\u201d, explic\u00f3 el dirigente en una entrevista hecha a medida.\n\"El club le hab\u00eda apoyado en todo, todo, incluidas sus decisiones sobre el mercado. Incluso en el peor momento deportivo, en enero, fue Peter Lim quien decidi\u00f3 finalmente seguir apoy\u00e1ndole. Este verano, sin embargo, era inaceptable su desaf\u00edo y su discrepancia individual constante hacia ese modelo de club, que no iba a parar\u201d, abund\u00f3 Murthy.\nRespecto a Mateu Alemany reconoci\u00f3 que el balear \u201cno tiene claro su encaje en este proyecto, nos ha hecho ver que la situaci\u00f3n es diferente para \u00e9l y que valora marcharse\u201d. Si el director general no se ha ido antes es porque el acuerdo para su rescisi\u00f3n ha costado m\u00e1s de alcanzar que el de Marcelino debido a diferentes cl\u00e1usulas econ\u00f3micas que encarec\u00edan el despido.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/07/2019, 20:01:45", "tags": ["Peter Lim", "Marcelino Garc\u00eda Toral", "Valencia CF", "F\u00fatbol", "Equipos", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}