{"id": "a84df65b-2e10-4121-7829-fc739daaf0ec", "content": "El \u2018president\u2019 desoye por segunda vez una orden para retirar los lazos\n\nEl presidente de la Generalitat catalana, Quim Torra, ha deso\u00eddo dos veces en apenas seis meses \u00f3rdenes que le obligan a retirar lazos amarillos y otros s\u00edmbolos independentistas del Palau de la Generalitat. Lo hizo en marzo, cuando la Junta Electoral Central (JEC) le conmin\u00f3 a quitar las pancartas en apoyo a los pol\u00edticos encarceladas por rebeli\u00f3n; su negativa le llevar\u00e1 a sentarse en el banquillo por un delito de desobediencia. Y lo volvi\u00f3 a hacer este mi\u00e9rcoles por la tarde, cuando venci\u00f3 el plazo de 48 horas dado por el Tribunal Superior de Justicia (TSJC) para retirar esa misma pancarta.\nEn ambos casos, el argumento de Torra para negarse a obedecer es el mismo: defender la libertad de expresi\u00f3n. El president present\u00f3 ayer un recurso al auto del TSJC en el que argumenta que la pancarta de apoyo a los l\u00edderes encarcelados por el proc\u00e9s es una manifestaci\u00f3n \u201cpol\u00edtica\u201d que no debe ser \u201cfiscalizada\u201d por la justicia. Y la compara con otras que han aparecido en edificios p\u00fablicos, como las que ped\u00edan la devoluci\u00f3n de los papeles de Salamanca o las que muestran el apoyo a los refugiados.\nEsta segunda desobediencia de Torra tiene su origen en una demanda de la asociaci\u00f3n antiindependentista Impulso Ciudadano ante la sala de lo contencioso-administrativo del TSJC. La entidad pidi\u00f3, como medida cautelar, la retirada de la pancarta. El tribunal accedi\u00f3 a ello y dio 48 horas a Torra. El tiempo empez\u00f3 a contar el lunes a las 18 horas, cuando se le entreg\u00f3 el requerimiento. Transcurrido ese plazo, la pancarta a favor de la \u201clibertad de los presos pol\u00edticos y exiliados\u201d \u2014que incluye un lazo amarillo\u2014 segu\u00eda el mi\u00e9rcoles por la noche en la fachada del Palau, en la plaza de Sant Jaume. Torra ya anunci\u00f3 que no pensaba ceder.\nAl tratarse de la jurisdicci\u00f3n contenciosa, es Impulso Ciudadano la que debe dar ahora el siguiente paso. La entidad anunci\u00f3 ayer que pedir\u00e1 hoy mismo al TSJC que ordene a los Mossos la retirada de los s\u00edmbolos y que ponga los hechos en conocimiento de la Fiscal\u00eda por si Torra ha podido cometer un delito de desobediencia.\nEn el Ayuntamiento de Barcelona, la posici\u00f3n respecto al lazo es que se retirar\u00e1 cuando el consistorio reciba la resoluci\u00f3n de la Junta Electoral \u201cque obligue a retirar los s\u00edmbolos de la fachada\u201d, como \u201csiempre se ha hecho en periodo electoral\u201d, seg\u00fan precis\u00f3 ayer un portavoz. Frente a esa decisi\u00f3n, el socialista Xavier Marc\u00e9, regidor del distrito de Les Corts, decidi\u00f3 ayer retirar el s\u00edmbolo que colgaba de la fachada de la sede argumentando que \u201cahora con el reglamento electoral, lo tenemos que retirar\u201d. Esa es la misma tesis que defiende el grupo municipal de Ciudadanos que ayer pidi\u00f3 la retirada del lazo del balc\u00f3n del consistorio en la plaza de Sant Jaume. Seg\u00fan ellos, la publicaci\u00f3n en el BOE de la convocatoria de elecciones para el 10-N supone que la presencia del lazo vulnera la ley electoral.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Ada Colau", "Xavier Marce", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Barcelona", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}