{"id": "a87823ad-9227-4cbe-51f6-4aaeaa2bd9f3", "content": "La Generalitat y Colau plantan a los Reyes y sus hijas en la entrega de premios Princesa de Girona\n\nLos Reyes de Espa\u00f1a presidir\u00e1n este lunes por la tarde en Barcelona la ceremonia de entrega de los premios Fundaci\u00f3n Princesa de Girona, que reconocen el talento de los menores de 35 a\u00f1os en diversas \u00e1reas y que este a\u00f1o cumplen diez a\u00f1os. A la ceremonia asistir\u00e1n tambi\u00e9n por primera vez la princesa de Asturias y de Girona y la infanta Sof\u00eda, en medio de las protestas anunciadas de diversos colectivos independentistas.\nPor el contrario, no acudir\u00e1 ninguna autoridad de la Generalitat, ni la alcaldesa de Barcelona, Ada Colau. S\u00ed lo har\u00e1 el primer teniente de alcalde de Barcelona, el socialista Jaume Collboni, as\u00ed como la presidenta de la Diputaci\u00f3n de Barcelona y alcaldesa de L\u2019Hospitalet, N\u00faria Mar\u00edn. El Gobierno espa\u00f1ol estar\u00e1 representado por la vicepresidenta en funciones, Carmen Calvo, y tambi\u00e9n estar\u00e1 presente el presidente del Senado, Manuel Cruz.\n\u201cTodo el mundo est\u00e1 muy preocupado en Catalu\u00f1a por la situaci\u00f3n pol\u00edtica que vivimos. Es un momento muy dif\u00edcil, pero nuestra funci\u00f3n es que este evento salga perfecto y que se reconozca el talento de los j\u00f3venes\u201d, ha asegurado esta ma\u00f1ana en rueda de prensa M\u00f3nica Margarit, directora general de la Fundaci\u00f3n Princesa de Girona. Es la primera vez que la entrega de premios se celebra fuera de Girona, despu\u00e9s de que el ayuntamiento se negara en 2018 a ceder el auditorio municipal para el acto. Entonces se traslad\u00f3 a la localidad de Vilablareix, en la provincia de Girona, en unas instalaciones de los cocineros hermanos Roca, y este a\u00f1o se celebrar\u00e1n en Barcelona.\nLos Reyes y sus hijas llegaron anoche a Barcelona y est\u00e1n alojados en el hotel Juan Carlos I, situado al lado del Palacio de Congresos de Catalu\u00f1a en el que se celebrar\u00e1 el acto, una zona blindada a cal y canto las fuerzas y cuerpo de seguridad del Estado y los Mossos d\u2019Esquadra. Los Reyes y sus hijas han celebrado esta ma\u00f1ana su primer acto p\u00fablico y se han reunido en los jardines del hotel con 21 de los premiados en las nueve ediciones anteriores. Posteriormente han mantenido un encuentro con el consejo asesor y el patronato de la fundaci\u00f3n.\nLos premiados de este a\u00f1o son el director de escena Rafael Rodr\u00edguez Villalobos en el apartado de Artes y Letras y que ser\u00e1 tambi\u00e9n el responsable de la ceremonia de entrega; el neur\u00f3logo Ignacio H. Medrano (premio Empresa), el matem\u00e1tico Xavier Ros-Oton (premio Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica) y la emprendedora social Bego\u00f1a Arana (premio Social). En la edici\u00f3n de este a\u00f1o se concede por primera vez un premio Internacional, que ha reca\u00eddo en Maria Jammal, cofundadora de la organizaci\u00f3n humanitaria Humanity Crew.\nFrancisco Belil, presidente de la Fundaci\u00f3n Princesa de Girona, ha asegurado esta ma\u00f1ana que han conseguido \u201cmuy buena parte de los objetivos\u201d que se marcaron hace una d\u00e9cada y ha recordado algunas cifras: 7000 j\u00f3venes que han participado en diversos programas, tres mil docentes que se han formado, mil mentores, 200 expertos y 150 colaboradores. \u201cTodo esto no hubiera sido posible sin las m\u00e1s de 90 empresas del patronato que forman parte del patronato\u201d, ha dicho.\nCon motivo del 10 aniversario, la fundaci\u00f3n ha publicado tambi\u00e9n el libro\u00a0Cuando ten\u00edamos las respuestas nos cambiaron las preguntas, escrito por el periodista de EL PA\u00cdS Juan Cruz y en el que se recogen las vivencias de algunos de los premiados.\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/04/2019, 20:01:45", "tags": ["Fundaci\u00f3n Princesa de Girona", "Fundaci\u00f3n cultural", "Felipe VI", "Catalu\u00f1a", "Espacios art\u00edsticos", "Instituciones culturales", "Fundaciones", "Familia Real", "Jefe de Estado", "Casa Real", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Arte", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}