{"id": "a8b102cb-790d-4f8a-5a68-d4251b64cb69", "content": "Dubuffet celebra el arte de los locos y al hombre com\u00fan en \u2018Un b\u00e1rbaro en Europa\u2019\n\nDurante a\u00f1os el franc\u00e9s Jean Dubuffet (1901-1985) no tuvo buena prensa. Se le acus\u00f3 de ganar dinero vendiendo vino a los nazis (aunque tambi\u00e9n lo repart\u00eda gratuitamente entre los parisienses), se le despreci\u00f3 por no saber pintar y por hacer un arte degenerado y, aunque finalmente fue reconocido por el canon art\u00edstico que \u00e9l mismo combati\u00f3, nunca result\u00f3 c\u00f3modo.\nEn su credo de Art Brut, no distingu\u00eda entre el dibujo de una mujer ingresada en el psiqui\u00e1tricoo o el de un preso y el de un artista reconocido. En sus escritos, expres\u00f3 su hartazgo de \"esos izquierdistas\" situacionistas del Mayo del 68 que, precisamente, reivindicaban sus cr\u00edticas a la cultura dominante. En su obra, practic\u00f3 la pintura, la escultura, el montaje de marionetas, la m\u00fasica atonal y la escritura.\nEn su vida trab\u00f3 amistad y colabor\u00f3 con el padre del surrealismo Andr\u00e9 Bret\u00f3n o con el escritor y etn\u00f3grafo Michel Leiris, entre otros destacados artistas e intelectuales de su \u00e9poca, pero el poco dej\u00f3 de dirigirles la palabra. Nunca dej\u00f3 de admirar, sin emabargo, a su amigo Henri Michaux, autor del libro Un b\u00e1rbaro en Asia, en el que el poeta y pintor relata su viaje por China, Jap\u00f3n y otros pa\u00edses y c\u00f3mo descubre su condici\u00f3n de b\u00e1rbaro entre esas culturas.\nLa exposici\u00f3n Jean Dubuffet. Un b\u00e1rbaro en Europa, que se ha presentado este lunes en el Institut Valenci\u00e0 d'Art Modern (IVAM), toma prestado el t\u00edtulo de Michaux para mostrar las diversas caras del artista franc\u00e9s, \"un hombre muy complejo, un anarquista de derechas al que en Francia a veces se le trata con la incomodidad que produce [Louis-Ferdinand] C\u00e9line, cuya obra apreciaba\", comenta Jean-Fran\u00e7ois Chougnet, presidente del Museo de las Civilizaciones de Europa y del Mediterr\u00e1neo de Marsella (Mucem), productor de la muestra junto al Museo Etnogr\u00e1fico de Ginebra, donde recalar\u00e1 despu\u00e9s de que se clausure en Valencia el 16 de febrero.\nNo son casuales tantas referencias a la etnograf\u00eda. Dubuffet abomin\u00f3 de las categor\u00edas y en especial de la expresi\u00f3n peyorativa del arte primitivo y abog\u00f3 por un arte sin jerarqu\u00edas, cuestionando la noci\u00f3n acad\u00e9mica y acerc\u00e1ndose a culturas antiguas. Fue el creador del concepto Art Brut para referirse a las creaciones \"realizadas por personas al margen de la cultura art\u00edstica\". Por eso en las m\u00e1s de 200 piezas seleccionadas hay dibujos infantiles y de enfermos mentales, antiguas esculturas an\u00f3nimas o piezas procedentes del folclore, junto a sus esculturas y cuadros donde destaca el uso del grafiti que \u00e9l consideraba una de las expresiones m\u00e1s genuinas de la cultura y de la naturaleza humana.\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\"Para Dubuffet no importaba qui\u00e9n hubiera hecho la obra, si estaba loco o no, sino que la obra nos enloquezca\", se\u00f1ala Baptiste Brun, comisario de la exposici\u00f3n y profesor de Historia del Arte Contempor\u00e1neo de la Universidad de Rennes. Se trata de una retrospectiva pero no cronol\u00f3gica, sino dividida por bloques tem\u00e1ticos. El primero est\u00e1 dedicado a la \"celebraci\u00f3n del hombre com\u00fan\", ha explicado Brun, y en \u00e9l Dubuffet proclama los valores de la humildad y la modestia para poner en valor el retrato del ser humano despojado de todo particularismo. El segundo recorre sus inquietudes etnogr\u00e1ficas que vincula con el arte e incluye un despojado y divertido retrato de un Michaux un tanto alucinado. El \u00faltimo refleja la cr\u00edtica radical de la cultura humanista, cuestionando el punto de vista, el lenguaje, los sistemas de creencias y los valores del arte de la \u00e9poca, con la b\u00fasqueda de autores \"supuestamente libres\" a trav\u00e9s de su movimiento Art Burt.\n\"Jean Dubuffet puso en solfa el concepto de modernidad blanca y occidental y lo ampli\u00f3 dando voz a un conjunto de aspectos, creaciones art\u00edsticas que se estaban elaborando en otras culturas y en otros sectores, como los marginales, ampliando nuestras mentes\", destaca Jos\u00e9 Miguel Cort\u00e9s director del IVAM. Las obras de Dubuffet se exhiben en los principales museos de arte contempor\u00e1neo del mundo.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/07/2019, 19:01:45", "tags": ["IVAM", "Jean Dubuffet", "Valencia", "Museos p\u00fablicos", "Generalitat Valenciana", "Museos", "Comunidad Valenciana", "Gobierno auton\u00f3mico", "Instituciones culturales", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Cultura", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}