{"id": "a8b1df20-1f04-4c76-5e6e-499b9176017b", "content": "La Fiscal\u00eda velar\u00e1 para evitar \"situaciones an\u00f3malas\" de los condenados del 'proc\u00e9s' que est\u00e1n en prisi\u00f3n\n\nEl Ministerio P\u00fablico recuerda que la medida que se aplic\u00f3 a Oriol Pujol es \"un r\u00e9gimen excepcional\"\nLa condena por sedici\u00f3n a Oriol Junqueras, Ra\u00fcl Romeva, Josep Rull, Jordi Turull, Joaquim Forn, Jordi S\u00e0nchez, Jordi Cuixart, Carme Forcadell y Dolors Bassa pondr\u00e1 bajo la lupa al sistema penitenciario catal\u00e1n. \nDesde su llegada hace m\u00e1s de un a\u00f1o, y salvo los meses que dur\u00f3 el juicio en que estuvieron en c\u00e1rceles madrile\u00f1as, los centros penitenciarios de Lledoners, Puig de les Basses y Mas d'Enric se han convertido en centros de peregrinaci\u00f3n de miles de independentistas que han celebrado, casi cada semana, alg\u00fan tipo de acto, concentraci\u00f3n, festival de m\u00fasica o diada castellera frente a ellas. Incluso para recordar el segundo aniversario del 1-O hubo una marcha de antorchas desde varias localidades hasta Lledoners. \nPor eso, el Servicio de Vigilancia Penitenciaria de la Fiscal\u00eda de Barcelona alert\u00f3 en su memoria del a\u00f1o pasado de \"la existencia de manifestaciones, como m\u00ednimo semanales, delante de los centros penitenciarios donde se encontraban ubicados dichos presos\", entonces preventivos. En concreto, en las prisiones de Lledoners, donde est\u00e1n los hombres, y Puig de les Basses, en la que est\u00e1 Bassa.\nSin embargo, este efecto llamada no s\u00f3lo se produce con el soberanismo de base que acude, incluso, a desear \"buenas noches\" a sus l\u00edderes, sino que tambi\u00e9n existe una \"anormal presencia de autoridades no penitenciarias en dichos centros\", seg\u00fan la Fiscal\u00eda. Muchos cargos de la Generalitat y del Parlament, diputados, alcaldes, concejales o parlamentarios de otros pa\u00edses han acudido, principalmente a Lledoners, -concentra a la mayor\u00eda de internos del proc\u00e9s-, no s\u00f3lo a visitar a sus compa\u00f1eros, sino a recibir instrucciones ante momentos pol\u00edticos concretos, como los ciclos electorales de este a\u00f1o.\nAnte esta situaci\u00f3n, fuentes de la Fiscal\u00eda han remarcado que velar\u00e1n para evitar que se produzcan estas \"situaciones an\u00f3malas\" a las que se refer\u00edan en su informe. El Ministerio P\u00fablico alerta de que las autoridades de la Generalitat \"muestran p\u00fablicamente su rechazo a la prisi\u00f3n provisional acordada respecto de los investigados por delitos grav\u00edsimos, que tuvieron lugar durante el denominado proc\u00e9s, consider\u00e1ndoles presos pol\u00edticos\". \nTeniendo en cuenta que Catalu\u00f1a tiene transferida la competencia de prisiones, la Fiscal\u00eda ya avis\u00f3 de que \"en el caso de que dichos presos preventivos fueran finalmente condenados, que las condiciones de tranquilidad e imparcialidad por parte de los funcionarios y de las autoridades penitenciarias de la administraci\u00f3n catalana no son las \u00f3ptimas para la evaluaci\u00f3n de dichos presos\".\nY es que la Generalitat, a trav\u00e9s del departamento de Justicia, es la encargada de conceder el grado penitenciario correspondiente a un penado. La Junta de Tratamiento de cada centro determina el correspondiente para cada interno en funci\u00f3n de la duraci\u00f3n de la condena, el riesgo de reincidencia, si tiene apoyo familiar o trabajo estable y su conducta dentro del centro, adem\u00e1s de participar en programas de tratamiento. Este tercer grado obliga al penado a ir a dormir a la c\u00e1rcel, en un centro abierto, pero puede salir a trabajar.\nEn funci\u00f3n de la clasificaci\u00f3n inicial de tratamiento penitenciario que tengan los condenados por el Supremo, la Fiscal\u00eda podr\u00eda recurrir ante el Juez de Vigilancia Penitenciaria, aunque el Reglamento Penitenciario establece mecanismos que permiten flexibilizar las condenas. \nHace unos meses, el hijo del ex presidente Jordi Pujol, Oriol Pujol, ingres\u00f3 para cumplir dos a\u00f1os y medio de c\u00e1rcel por el caso ITV y tras pasar poco m\u00e1s de 60 d\u00edas en prisi\u00f3n Servicios Penitenciarios de la Generalitat le concedi\u00f3 el tercer grado.\nLa Fiscal\u00eda recurri\u00f3 y un juzgado de Vigilancia Penitenciaria lo revoc\u00f3, ordenando su ingreso en la c\u00e1rcel. Sin embargo, poco despu\u00e9s de esta decisi\u00f3n judicial, la Junta de Tratamiento de la prisi\u00f3n Brians 1 resolvi\u00f3 aplicar a Pujol el art\u00edculo 100.2 del R\u00e9gimen Penitenciario, una medida que le permit\u00eda salir cada d\u00eda de la c\u00e1rcel a trabajar o a hacer tareas de voluntariado para facilitar su reinserci\u00f3n. Unas semanas m\u00e1s tarde, la Audiencia de Barcelona avalaba el tercer grado de Pujol.\nSobre el 100.2 el reglamento penitenciario destaca que \"con el fin de hacer el sistema m\u00e1s flexible, el equipo t\u00e9cnico podr\u00e1 proponer a la Junta de Tratamiento que, respecto de cada penado, se adopte un modelo de ejecuci\u00f3n en el que puedan combinarse aspectos caracter\u00edsticos de cada uno de los mencionados grados, siempre y cuando dicha medida se fundamente en un programa espec\u00edfico de tratamiento que de otra forma no pueda ser ejecutado. Esta medida excepcional necesitar\u00e1 de la ulterior aprobaci\u00f3n del Juez de Vigilancia correspondiente, sin perjuicio de su inmediata ejecutividad\".\nLa Fiscal\u00eda recuerda que antes de aplicarlo los internos deben estar clasificados, un proceso que tarda meses desde la sentencia y a partir de ah\u00ed la Junta de Tratamiento puede acordar esta mezcla de grados y permitir una salida inmediata de la c\u00e1rcel. Sin embargo, debe aprobarlo el Juez de Vigilancia Penitenciaria y no el tribunal sentenciador, con informe previo del fiscal. \nLa resoluci\u00f3n judicial es recurrible en apelaci\u00f3n ante la Audiencia Provincial. La Fiscal\u00eda detalla que el 100.2 es un \"r\u00e9gimen excepcional\" y su aplicaci\u00f3n se justifica para seguir un programa espec\u00edfico de tratamiento que no pueda ser ejecutado de otra manera. Una hipot\u00e9tica salida de los l\u00edderes soberanistas presos estar\u00eda totalmente fiscalizada.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nNos mean encima y nos dicen que llueve. Si es usted del bulgo y comete un delito no le libra ni la virgen de la pena (cosa que me parece bien siempre y cuando sea para todos igual) si es de la casta o arrimado tendr\u00e1 entonces ciertas prebendas. Lo que me sorprende es que siendo estos reos hombres, blancos y en su mayor\u00eda heterosexuales les vayan a rebajar (m\u00e1s a\u00fan) la condena. Se ve que esto, tambi\u00e9n, va por barrios...", "date": "10/22/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}