{"id": "a8d57984-73ec-4662-4073-f382dca764b9", "content": "La huelga por la reforma de las pensiones de Macron paraliza el transporte p\u00fablico en Par\u00eds\n\nEl oto\u00f1o de protestas contra el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, se inaugur\u00f3 el viernes con una huelga masiva en el transporte p\u00fablico de Par\u00eds. El motivo era la reforma de las pensiones, que puede desembocar en una prolongaci\u00f3n de la vida laboral y una p\u00e9rdida de beneficios para algunas profesiones. Macron y su primer ministro, \u00c9douard Philippe, conf\u00edan en desactivar esta y otras protestas previstas para las pr\u00f3ximas semanas mediante un amplio di\u00e1logo social antes de la aprobaci\u00f3n de la reforma en verano.\nDespu\u00e9s de la at\u00edpica revuelta de los chalecos amarillos, que marc\u00f3 el invierno pol\u00edtico franc\u00e9s, las protestas sociales regresan en Francia al modo tradicional. Al contrario que los chalecos amarillos, un movimiento sin l\u00edder ni programa, ahora vuelven a ser los sindicatos los que asumen la voz cantante. La reivindicaci\u00f3n es concreta. Se trata de frenar, o como m\u00ednimo influir en el proceso para reformar el sistema de pensiones, una promesa central de Macron.\nEl Gobierno quiere fusionar en uno solo los 42 reg\u00edmenes de pensiones hoy vigentes y distintos en funci\u00f3n del estatus o la profesi\u00f3n. La idea es instalar lo que denomina un sistema por puntos, seg\u00fan el cual cada euro contribuido otorgue el derecho a recibir la misma prestaci\u00f3n. En un contexto de envejecimiento de la poblaci\u00f3n en el que cada vez habr\u00e1 m\u00e1s jubilados y menos trabajadores, el argumento es que el nuevo sistema ser\u00e1 m\u00e1s transparente y equitativo. Muchos franceses temen que esto suponga trabajar m\u00e1s y cobrar menos.\nLos trabajadores de la RATP (siglas francesas de la Compa\u00f1\u00eda Aut\u00f3noma de Transportes Parisinos) no hac\u00edan una huelga con un impacto similar desde 2007. El detonante fue una reforma del llamado r\u00e9gimen especial de pensiones. Entonces los ferroviarios de la SNCF, la compa\u00f1\u00eda p\u00fablica de ferrocarriles, tambi\u00e9n participaron.\nLa huelga de este viernes provoc\u00f3 atascos de m\u00e1s de 300 kil\u00f3metros en las carreteras y autopistas de la regi\u00f3n parisina y alter\u00f3 la vida cotidiana de la capital: sin metro, Par\u00eds es otra ciudad. Diez de las 16 l\u00edneas de metro de la capital dejaron de funcionar, as\u00ed como dos tercios de autobuses y buena parte de los trenes de cercan\u00edas. Seg\u00fan la RATP, cada d\u00eda se realizan 12 millones de viajes en su red de transportes. El alquiler de bicicletas y patinetes se dispar\u00f3, seg\u00fan datos citados por Le Parisien.\nLa RATP es una de las m\u00faltiples empresas en las que los empleados disfrutan de un r\u00e9gimen especial. Se jubilan como media a los 55 a\u00f1os y medio, aunque algunos puede hacerlo a partir de los 50 a\u00f1os y 8 meses. La edad legal de jubilaci\u00f3n en Francia es hoy de 62 a\u00f1os. Seg\u00fan las propuestas en discusi\u00f3n, la reforma podr\u00eda, o bien elevarla a los 64 a\u00f1os o aumentar el n\u00famero de a\u00f1os contribuidos necesarios para jubilarse.\nEl sindicato CGT ve en la ley, cuyos detalles est\u00e1n por concretarse, una amenaza a las \u201cconquistas sociales\u201d y a las \u201ccompensaciones ligadas a [las] condiciones laborales y al ejercicio de [la] misi\u00f3n de servicio p\u00fablico\u201d . \u201cTocar a nuestras pensiones es romper un contrato social, incluso moral\u201d, dice al diario Le Monde Jean-Christophe Delprat, del sindicato Sud.\nEl Gobierno alega que la reforma no entrar\u00e1 en vigor hasta 2025 y que habr\u00e1 periodos de transici\u00f3n largos para suavizar los cambios. Insiste en proceder sin prisas y con \u00e1nimo dialogante, un talante m\u00e1s conciliador que el de la primera etapa de la presidencia y las reformas del mercado laboral y de la SNCF. Adem\u00e1s de la concertaci\u00f3n con los sindicatos, el Gobierno abrir\u00e1 un debate con la ciudadan\u00eda, a imagen de que el pasado invierno sirvi\u00f3 para apaciguar la revuelta de los chalecos amarillos. \u201cM\u00e1s escucha, m\u00e1s di\u00e1logo\u201d, es el mantra del primer ministro Philippe.\nLa huelga de los transportes parisinos es la primera en una serie de movilizaciones contra la reforma de las pensiones o contra otras iniciativas del Gobierno. En las pr\u00f3ximas semanas est\u00e1 previsto que salgan a la calle abogados, m\u00e9dicos y enfermeros, pilotos y asistentes de vuelo, polic\u00edas y activistas conservadores contra la ley de bio\u00e9tica. A todos estos grupos se a\u00f1adir\u00e1n los chalecos amarillos, que quieren demostrar que no han desaparecido. Con una oposici\u00f3n parlamentaria debilitada y Macron al alza en los sondeos, la calle aspira de nuevo a ejercer de contrapoder.\n\u201cEs suficiente como para hacer caer a cinco o seis gobiernos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os\u201d, pronostic\u00f3 el primer ministro Michel Rocard a principios de los a\u00f1os noventa. Rocard se refer\u00eda a la reforma de las pensiones. No han ca\u00eddo gobiernos, pero todos han acabado tropezando con esta reforma: o han fracasado, o se han quedado a medias. En 1993, con \u00c9douard Balladur al frente del Gobierno, se elevaron los a\u00f1os de cotizaci\u00f3n de 37,5 a 40. En 1995, la movilizaci\u00f3n social oblig\u00f3 a dar marcha atr\u00e1s al primer ministro Alain Jupp\u00e9, que quer\u00eda ampliar la reforma de Balladur al sector p\u00fablico. En 2010, con Nicolas Sarkozy como presidente, la edad legal de jubilaci\u00f3n aument\u00f3 de los 60 a los 62 a\u00f1os. Emmanuel Macron conoce esta historia. Por eso va con pies de plomo en una reforma ambiciosa que puede definir el resto del quinquenio presidencial hasta las elecciones de 2022.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Emmanuel Macron", "Sindicatos", "Francia", "Sindicalismo", "Europa occidental", "Relaciones laborales", "Europa", "Trabajo"], "newspaper": "elpais"}