{"id": "a907d5eb-ec7e-4f00-6d61-4119c43f52af", "content": "Las quejas por aglomeraci\u00f3n en Metro de Madrid duplican en ocho meses las de todo 2018\n\n\u201cS\u00e9 que a veces Metro sufre momentos dif\u00edciles. Y que este verano no se han hecho cosas bien: se ha esperado m\u00e1s tiempo de lo necesario, se ha pasado demasiado calor\u2026\u201d. El vicepresidente de la Comunidad de Madrid, Ignacio Aguado (Ciudadanos), reconoce que Metro no funciona bien. Por eso, su primera visita institucional desde que jur\u00f3 el cargo ha sido este lunes a uno de los centros de gesti\u00f3n del suburbano madrile\u00f1o. El vicepresidente regional acudi\u00f3 acompa\u00f1ado de \u00c1ngel Garrido, actual consejero de Transporte: \u201cMetro es una prioridad para nosotros\u201d, asegur\u00f3 Garrido que dijo estar \u201cconfigurando un equipo para hacer un an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de Metro\u201d. Por sus palabras, parec\u00eda que ambos acababan de llegar al gobierno de la Comunidad. No es as\u00ed: Garrido ejerci\u00f3 de presidente regional parte de la pasada legislatura \u2014entre mayo de 2018 y abril de 2019, con el PP\u2014 y que pudo gobernar gracias al apoyo de Ciudadanos con Aguado de portavoz.\nSi en esa \u00e9poca Metro ya evidenciaba graves problemas \u2014incumplimientos sistem\u00e1ticos de frecuencias, escasez de trenes, falta de maquinistas, hacinamiento en vagones, descapitalizaci\u00f3n\u2026\u2014, ahora la situaci\u00f3n ha ido a peor. En lo que va de a\u00f1o, las quejas por aglomeraciones y largas esperas en Metro doblan a las de todo 2018: si el a\u00f1o pasado se pusieron 4.400 reclamaciones por estos motivos, hasta el 18 de agosto ha habido 9.756 quejas. Los datos sobre reclamaciones se refieren a quejas por escrito en el formulario de la web y por v\u00eda telef\u00f3nica. No se incluyen las numerosas quejas que muchos usuarios expresan en Twitter o Facebook.\nEstas cifras evidencian el deterioro de un servicio que hace no mucho era promocionado por el Gobierno auton\u00f3mico como \"el mejor metro del mundo\". De hecho, ayer Aguado repiti\u00f3 el mantra: \u201cMi compromiso pasa por que Metro de Madrid siga siendo uno de los mejores del mundo\u201d.\nEste verano ha sido uno de los peores que se recuerdan en Metro: solo entre el 1 y el 18 de agosto se quejaron 1.965 viajeros. En general, agosto es para Metro un mes tranquilo debido a que se estima que la demanda se reduce un 40% con respecto al resto del a\u00f1o. Debido a ese descenso de viajeros, la compa\u00f1\u00eda reduce el n\u00famero de trenes en circulaci\u00f3n. Pero este a\u00f1o, esa reducci\u00f3n de vagones se ha unido a los problemas que arrastraba la compa\u00f1\u00eda. As\u00ed, las horas punta en agosto han sido especialmente duras con esperas que han superado los 10 minutos. Si un viernes de un mes normal en hora punta se pueden programar hasta 324 trenes, a las 14:00 del viernes 16 de agosto, la compa\u00f1\u00eda ten\u00eda previsto que circularan 212. Ese d\u00eda solo circularon 121 trenes, seg\u00fan las tablas de frecuencia de Metro a las que ha tenido acceso EL PA\u00cdS. Esas frecuencias vienen marcadas por el Consorcio de Transportes, organismo dependiente de la Comunidad, donde gobierna el PP desde 1995. El Consorcio es responsable de vigilar el cumplimiento de las frecuencias, pero nunca ha amonestado a Metro por no prestar correctamente el servicio.\n\ud83d\ude21\ud83d\udcfdEste es el calvario que d\u00eda a d\u00eda sufren los usuarios de @metro_madrid Aglomeraciones, calor, retrasos y agobios en andenes y dentro de los vagones. Estas situaciones no se pueden seguir aguantando. \u00a1Es evidente que faltan #maquinistas y trenes! pic.twitter.com/rcRdPwNZHs\nA la vez que Metro programa menos trenes, Madrid atrae m\u00e1s turistas: en mayo y junio la ciudad bati\u00f3 r\u00e9cords de pernoctaciones. Con menos trenes y m\u00e1s viajeros de lo esperado, aumentan tanto las aglomeraciones en los vagones como las esperas en andenes. Tambi\u00e9n hace m\u00e1s calor. Otra de las quejas recurrentes durante este verano ha sido la de la ventilaci\u00f3n: en algunos vagones los term\u00f3metros han llegado a los 32 grados.\n\u201cLo m\u00e1s valioso que tienen los madrile\u00f1os es el tiempo y no hagamos perder el tiempo a los madrile\u00f1os\u201d, dijo ayer Aguado que hizo gala de los 11 nuevos maquinistas que se incorporar\u00e1n a la compa\u00f1\u00eda el pr\u00f3ximo 5 de octubre. Son los \u00faltimos del centenar de incorporaciones anunciadas en diciembre de 2018 por el propio \u00c1ngel Garrido, que en ese momento ejerc\u00eda de presidente regional. Esos conductores se sumaban a los 360 contratados en octubre de 2015, cuando Cristina Cifuentes (PP) estaba al frente de la Comunidad. \u201cTodav\u00eda faltar\u00edan m\u00e1s de 200 conductores\u201d, calculan desde los sindicatos. Tras estas incorporaciones Metro contar\u00e1 con 1.862 maquinistas, menos que en 2013, cuando se mov\u00edan en torno a los 2.000. Ese a\u00f1o, Metro hizo un ERE que afect\u00f3 a 600 trabajadores. Por otro lado, la compa\u00f1\u00eda lleva tiempo anunciando que adquirir\u00e1 60 nuevos trenes, que tardar\u00e1n al menos dos a\u00f1os en circular.\nAguado propuso ayer que \u201cMetro pueda volver a volar\u201d. Por su parte, Garrido quiere que la empresa p\u00fablica \u201cvuelva a ser un referente internacional\u201d. Esas declaraciones despiertan suspicacias en los sindicatos y viajeros: no olvidan que tanto Garrido como Aguado no evitaron la decadencia del \u201cmejor metro del mundo\u201d.\nEn agosto del a\u00f1o pasado, Metro cerr\u00f3 la estaci\u00f3n de Gran V\u00eda para realizar unas obras de remodelaci\u00f3n y conectarla con Sol. Las obras iban a finalizar el 13 de abril, pero un a\u00f1o despu\u00e9s de que arrancasen, la estaci\u00f3n sigue cerrada. \u201cLa apertura de Gran V\u00eda va a estar condicionada al cuidado de nuestro patrimonio\u201d, dijo ayer el consejero de transportes \u00c1ngel Garrido. Las obras se paralizaron porque se encontraron restos arqueol\u00f3gicos \u2014puede que sean vestigios del vest\u00edbulo dise\u00f1ado por el arquitecto Antonio Palacios en 1919\u2014. Eso oblig\u00f3 a aumentar el presupuesto en casi cuatro millones de euros. \u201cNo s\u00e9 el impacto econ\u00f3mico del cierre\u201d, coment\u00f3 Garrido que asegur\u00f3 que se trabaja \u201ccon la mayor celeridad posible\u201d.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/27/2019, 19:01:45", "tags": ["\u00c1ngel Garrido", "Metro Madrid", "Metro", "CTM", "Transporte urbano", "Transporte p\u00fablico", "Movilidad urbana", "Empresas p\u00fablicas", "Areas urbanas", "Pol\u00edticas movilidad", "Sector p\u00fablico", "Comunidad de Madrid", "Transporte ferroviario", "Empresas", "Desarrollo sostenible", "Espa\u00f1a", "Transporte", "Econom\u00eda", "Urbanismo", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}