{"id": "a94af247-fb2c-4fa7-7c91-35b874da7450", "content": "Arcos y flechas contra la deforestaci\u00f3n de la Amazonia\n\nPara explicar d\u00f3nde vive, el brasile\u00f1o Olimpio Guajajara, de 44 a\u00f1os, echa mano al bolsillo. Saca el m\u00f3vil, abre una aplicaci\u00f3n y la pantalla muestra un cuadrado; dentro, unas llamas indican dos incendios activos. Son im\u00e1genes obtenidas v\u00eda sat\u00e9lite. Monitoreo con tecnolog\u00eda punta. Este agricultor est\u00e1 en el frente m\u00e1s duro de la batalla contra la deforestaci\u00f3n porque se encarga de la vigilancia sobre el terreno, que requiere destreza y es mucho m\u00e1s peligrosa. Cuida de su tierra como antes hicieron sus padres, abuelos, bisabuelos y dem\u00e1s antepasados. Pero adem\u00e1s de los incendios de toda la vida, mucho m\u00e1s voraces este verano, los enemigos se han multiplicado. Ahora son m\u00e1s poderosos. El activista lidera a los guardianes del territorio ind\u00edgena Arariboia, 123 miembros de la tribu de los guajajara organizados para proteger lo que en los mapas es una isla verde de vegetaci\u00f3n en plena Amazonia rodeada de zonas deforestadas.\nLa deforestaci\u00f3n ha aumentado un 222% este agosto respecto al mismo mes de 2018 en la Amazonia brasile\u00f1a, seg\u00fan el sistema de alertas del Instituto Nacional de Investigaciones Espaciales que alerta a los fiscalizadores. Ese incremento y el discurso del presidente, Jair Bolsonaro, que minusvalora el cambio clim\u00e1tico, odia a las ONG y quiere autorizar explotaciones mineras en tierras ind\u00edgenas, han colocado la destrucci\u00f3n de los bosques en el centro del debate pol\u00edtico local e internacional. Algo que qued\u00f3 claro en el G7 organizado por el presidente Emmanuel Macron en Francia. Para Bolsonaro es pura injerencia porque considera que la Amazonia solo ata\u00f1e a los brasile\u00f1os.\nLos ind\u00edgenas como Guajajara son quienes mejor conocen y hacen un uso m\u00e1s sabio, m\u00e1s sostenible, de los bosques tropicales, que son una especie de aire acondicionado natural para refrescar un planeta cada vez m\u00e1s c\u00e1lido. Su presencia es clave para frenar el calentamiento global. \u201cProtegemos el pulm\u00f3n de la tierra\u201d, explica el guardi\u00e1n en la sede del Instituto Socioambiental de S\u00e3o Paulo, donde a finales de julio estuvo de visita para denunciar las amenazas que acechan. \u201cAntes lo hac\u00edamos a pie, ahora nos han donado varias motos\u201d, cuenta. \u00bfLlevan armas? \u201cNo, no tenemos armas de guerra, tenemos arcos y flechas\u201d. Los sat\u00e9lites se complementan con armas ancestrales en esta guerra del siglo XXI contra la crisis clim\u00e1tica.\nCuando se le pregunta por la extensi\u00f3n del territorio, es extremadamente preciso. \u201cCubre 413.288,47 hect\u00e1reas\u201d, responde, recalcando hasta el \u00faltimo n\u00famero. Del tama\u00f1o de la isla de Cabo Verde, queda en el rinc\u00f3n m\u00e1s al este de la Amazonia brasile\u00f1a, en el estado de Maranh\u00e3o. All\u00ed vive con su esposa, y seis de sus ocho hijos. Los dos mayores, un militar y una pedagoga, emigraron a la ciudad. La tierra Arariboia es el hogar de unas 5.300 personas, entre la tribu de los guajajara y sus vecinos, los aw\u00e1 guaj\u00e1, que suman solo unos 60 o 70. Poco se sabe de este otro grupo porque est\u00e1n entre los pocos ind\u00edgenas no contactados que quedan en Brasil. Cuando los guajajara revelaron a los blancos que en aquel trocito de tierra hab\u00eda otra tribu, al principio no les creyeron. Pero s\u00ed, all\u00ed estaban y all\u00ed siguen los aw\u00e1 guaj\u00e1. Han sido filmados por los guajajara pero no muestran ning\u00fan inter\u00e9s en interactuar con los ajenos a su comunidad. El guardi\u00e1n considera que protegerlos a ellos y su modo de vida es tambi\u00e9n parte de su misi\u00f3n. Lo explica de manera pausada en un portugu\u00e9s que aprendi\u00f3 despu\u00e9s de su lengua materna, el tenetehara.\n\u201cLa tierra est\u00e1 siendo invadida por madereros\u201d, explica, en busca del preciado material de antiqu\u00edsimos \u00e1rboles. \u201cPero tambi\u00e9n por traficantes de drogas, cazadores, pescadores\u2026\u201d. Su otra gran queja es lo poco que el Estado se deja ver por aquellas tierras para fiscalizar, para asegurarse de que el lugar se protege como la ley exige. Y cuando detectan a un invasor no es f\u00e1cil dar la alarma. All\u00ed no funcionan los tel\u00e9fonos ni Internet. Tampoco las radios.\nCuenta que despu\u00e9s de tres a\u00f1os de gestiones \u2014vivir en el bosque requiere enormes dosis de paciencia\u2014, por fin lograron embarcar este julio a un pu\u00f1ado de representantes institucionales en una operaci\u00f3n. Un batall\u00f3n de ocho polic\u00edas ambientales y tres funcionarios de la Funai (la Fundaci\u00f3n Nacional del Indio) se unieron a 14 guardianes guajajara en una expedici\u00f3n en busca de madereros furtivos. \u201cLos llevamos al punto exacto\u201d, dice orgulloso de su equipo. En el primer lugar al que fueron los pillaron con las manos en la masa. Revela que eran dos indios y tres blancos. La polic\u00eda confisc\u00f3 el tractor, abri\u00f3 una investigaci\u00f3n y ya se ver\u00e1 porque los delitos ambientales tienen una tasa de impunidad alt\u00edsima en Brasil. Durante la patrulla descubrieron que los furtivos hab\u00edan abierto cien kil\u00f3metros de carretera con ramales. En el segundo punto, solo quedaban los troncos derribados. Explica con una mezcla de disgusto e indignaci\u00f3n que al cabo de nueve d\u00edas, polic\u00edas e inspectores se fueron. El Estado, que hab\u00eda prometido 30 d\u00edas de patrullas, se replegaba de nuevo. Los guardianes ten\u00edan localizados nueve potenciales escenarios de delitos. El descomunal tama\u00f1o de Brasil y lo remotos que son muchos de los lugares m\u00e1s vulnerables dificultan enormemente la fiscalizaci\u00f3n. Desde que gobierna Bolsonaro las multas ambientales se han desplomado.\nAunque durante la adolescencia vivi\u00f3 con otras comunidades, regres\u00f3 a su tierra. \u201cEs nuestra madre, de ella vivimos, nos da comida, nos da salud\u2026 por eso estamos empe\u00f1ados en defender el bosque para toda la humanidad\u201d. El modo de vida en la tierra Arariboia \u2014oficialmente reconocida como una reserva ind\u00edgena en 1990 tras una batalla legal de dos d\u00e9cadas- es distinto del de sus antepasados. Por un lado, tienen escuela, pero por otro aparecieron el c\u00e1ncer o la diabetes. Ya no se alimentan solo de caza, tambi\u00e9n comen sardinas, pollo o feijoada.\nGuajajara recalca que los guardianes de la tierra Arariboia necesitan refuerzos para proteger el bosque frente al presidente Bolsonaro, al que considera \u201cun antiind\u00edgena declarado\u201d, a los madereros y a la larga ristra de enemigos que pretenden que desistan de proteger sus 413.288,47 hect\u00e1reas de la Amazonia.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Ind\u00edgenas", "Amazonas", "Deforestaci\u00f3n", "Tribus", "Reservas naturales", "Espacios naturales", "Brasil", "Sudam\u00e9rica", "Etnias", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Problemas ambientales", "Medio ambiente", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}