{"id": "a98e7676-b378-46e7-5cbb-f265b7fbc867", "content": "Viaje a los or\u00edgenes del selfi\n\nMucho antes de que el autorretrato fuese triturado por el narcisismo selfi, hubo un tiempo en que el arte libr\u00f3 una de sus revoluciones a trav\u00e9s de la autorreferencialidad. El cardenal Leopoldo De Medici, un obsesivo coleccionista que intent\u00f3 sin \u00e9xito rehabilitar a Galileo desde dentro de la Iglesia, fue el primero en darse cuenta. Junto a un pionero de los comisarios, un historiador del arte de la \u00e9poca llamado Filippo Baldinucci que glos\u00f3 la vida de distintos artistas, concluy\u00f3 que el relato biogr\u00e1fico deb\u00eda ir acompa\u00f1ado de un testimonio visual para trazar el v\u00ednculo definitivo entre vida y obra. Naci\u00f3 as\u00ed la colecci\u00f3n de autorretratos m\u00e1s importante del mundo, un recorrido de cinco siglos por los rostros de pintores como Vel\u00e1zquez, Rembrandt, Delacroix, Van Dyck, Liotard, Chagall o Ai Weiwei ocultos en los dep\u00f3sitos de la Galer\u00eda de los Uffizi desde hace a\u00f1os. El museo florentino abrir\u00e1 en enero 14 nuevas salas para devolverlos a la superficie.\nLeopoldo de Medici (1617-1675), hijo del Gran Duque Cosimo II y la archiduquesa de Mar\u00eda Magdalena de Austria, y el alem\u00e1n Eike Schmidt, director del museo desde 2015, son el comienzo y el final de este viaje a trav\u00e9s de 2.300 obras escondidas tras la puerta de un almac\u00e9n de 1.200 metros cuadrados. El museo expuso algunas piezas en una sala hasta despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, pero pronto empezaron a amontonarse en el Corredor Vasariano y tuvieron que trasladarse por motivos de conservaci\u00f3n. \u201cLos artistas formaban parte de las artes mec\u00e1nicas consideradas relativamente bajas hasta el Renacimiento. Pero r\u00e1pidamente usaron el autorretrato para ejemplificar su teor\u00eda art\u00edstica en manera aleg\u00f3rica o simb\u00f3lica\u201d, explica Schmidt mostrando la conocida obra de Joshua Reynolds, con un fajo de dibujos y un discurso en la mano. \u201cEs la famosa conferencia que pronunci\u00f3 en la Academia de Londres. Quiso mostrarse con una obra no pict\u00f3rica para aparecer como un intelectual, un hombre rico y, a la vez, un artista. Hab\u00eda un gran componente de marketing en aquellos autorretratos\u201d.\nEl artista dise\u00f1aba su propia tarjeta de visita en un mundo en el que comenzaba a ser un dios. Las inclinaciones del posado, el postureo ante uno mismo, se transformaron en cada periodo. George Romney (1734-1802), por ejemplo, se muestra como un pensador para darse un aire de intelectual algo forzado. Bouchardon (1698-1762), el gran escultor franc\u00e9s, se presenta tranquilamente mientras da forma a un busto de s\u00ed mismo como si no fuera con \u00e9l la historia; Rembrandt y Van Dyck se observan de lado por primera vez con cierto desprecio en la parte baja de un muro abarrotado, un lugar empe\u00f1ado en desmentir la soledad que inflige el autorretrato a sus autores.\nLa alegor\u00eda va mucho m\u00e1s all\u00e1 de la propia autorreferencialidad en algunos de ellos, advierte Schmidt, y el artista se convierte cada vez m\u00e1s en objeto de su propia teor\u00eda sociol\u00f3gica. Sucede en la obra de Chagall (1887-1985) a trav\u00e9s del gallo y Notre Dame de fondo, de los bustos de Jan Fabre con cuernos y orejas de burro o la obra del chino Cai Guo-Qiang (Quanzhou, 61 a\u00f1os), una de las \u00faltimas donaciones que ha recibido el museo (cada semana rechazan dos o tres).\nUna de las joyas de la colecci\u00f3n es la pieza de Jean-\u00c9tienne Liotard (1702-1789), descomunal pintor suizo que traz\u00f3 un espectacular retrato de s\u00ed mismo en 1744. \u201cF\u00edjese en la precisi\u00f3n de los pelos de la barba\u201d, sugiere Schmidt. \u201cLa obra tiene valores casi t\u00e1ctiles, parece que puede sentir la humedad y suavidad del gorro de piel, la barba invita a mesarla en su realismo fotogr\u00e1fico. Pero conviene observar tambi\u00e9n el trazo inacabado de la ropa: podr\u00eda ser obra de un impresionista, pero un siglo antes\u201d.\nLos Uffizi, el museo con la mayor colecci\u00f3n de cuadros pintados por mujeres antes del siglo XX, ha mostrado predilecci\u00f3n por la obra de artistas femeninas desde que Schmidt lleg\u00f3 a la direcci\u00f3n. \u201cMucho antes del #MeToo\u201d, bromea. El dep\u00f3sito de autorretratos contiene algunas piezas como la de la italobrit\u00e1nica Maria Cosway (1760-1838), superviviente a la matanza de una ni\u00f1era que asesin\u00f3 a cuatro de sus siete hermanos y fugaz amante del presidente de EEUU, Thomas Jefferson. Tambi\u00e9n el de Tintoretta, hija del maestro veneciano, o de Vig\u00e9e Le Brun, en cuyo retrato puede verse reflejada a Mar\u00eda Antonieta (trabaj\u00f3 durante a\u00f1os en su corte). \u201cMucha gente cree que en los siglos pasados no hab\u00eda mujeres artistas: es mentira. Al principio pintaban solo las monjas, pero luego pas\u00f3 a otro tipo de perfiles. Aqu\u00ed en Florencia hubo un n\u00famero muy elevado, aunque al comienzo muchas fueran esposas [Cosway era la mujer del artista Richard Cosway] o hijas de pintores. A partir del siglo XVIII empez\u00f3 a suceder de manera libre\u201d.\nAngelica Kauffmann (1741-1807), miembro original de la Royal Academy of Arts de Londres, fue una de las m\u00e1s destacadas. En la obra que se expondr\u00e1 en los Uffizi se muestra con los pinceles, reivindicando su posici\u00f3n de artista contra viento y marea de un tiempo poco inclinado a aventuras emancipadoras. En parte por ello viste como un noble, pero con el pelo suelto. \u201cAparecer as\u00ed en aquella \u00e9poca era como los jipis en los 70. El fondo del cuadro tiene los colores azul, rojo y blanco, asociados a la Revoluci\u00f3n\u201d.\nEn medio de una de las salas del dep\u00f3sito, sobre un caballete especial, comanda el autorretrato de la veneciana Rosalba Carriera (1675-1757), quintaesencia de la misi\u00f3n publicitaria. La artista se pinta al natural, pero en el mismo plano se observa en el cuadro el autorretrato que est\u00e1 haciendo, donde aparece mucho m\u00e1s guapa de lo que es realmente. \u201cEs una forma de anuncio donde dice: \u2018Si me contrat\u00e1is, os voy a sacar mucho mejor de lo que sois\u2019. Su trazo podr\u00eda ser un precursor del Photoshop o de los filtros de Instagram. Para embellecer solo se necesita la mente y la mano\u201d, bromea Scmidt. Un eslogan, pensar\u00eda el cardenal Leopoldo, tremendamente \u00fatil para esta arquelog\u00eda del selfi.\nLa deriva ultranacionalista de la Italia que capitane\u00f3 el ex ministro del Interior, Matteo Salvini, tuvo un impacto en la cultura y en la gesti\u00f3n de los museos. Un tribunal recurri\u00f3 hace dos a\u00f1os la reorganizaci\u00f3n realizada por el Gobierno del PD y la posibilidad de que extranjeros ocupasen cargos de direcci\u00f3n en los museos italianos. La Liga aplaudi\u00f3 y su socio de gobierno (el Movimiento 5 Estrellas), que ostentaba la titularidad del miniterio de Cultura a trav\u00e9s de la figura de Alberto Bonissoli, puso en marcha un proyecto de recentralizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n muse\u00edstica. Y aqu\u00ed fue cuando se torci\u00f3 todo.\nLa surrealista contrarreforma afect\u00f3 de lleno al director de los Uffizi, Eike Schmidt, decidido a abandonar su cargo a final del mandato. De hecho, se present\u00f3 y gan\u00f3 la plaza para dirigir el Kunsthistorisches Museum de Viena a partir de 2020. \u201cPed\u00ed la plaza en un momento muy agitado en Italia. Pero ha vuelto Dario Franceschini [actual ministro de Cultura], que puso en marcha la gran reforma sobre los museos. Y con eso, para mi se abrieron prospectivas completamente distintas. Quedaban muchas cosas que hacer\u201d.\nSchmidt cree que si el ministerio de Cultura no hubiese cambiado de manos todo hubiese sido m\u00e1s dif\u00edcil. \u201cEl Gobierno precedente quer\u00eda restar autonom\u00eda a los museos y a sus directores. Apuntaba a una centralizaci\u00f3n de la programaci\u00f3n cultural con decisiones basadas en comisiones. El director del museo se convert\u00eda as\u00ed en un mu\u00f1eco de la pol\u00edtica. Con el retorno de Franceschini eso ya no ser\u00e1 as\u00ed\u201d.\nEl problema es que Viena ten\u00eda todo planificado para su desembarco en enero. Schmidt lo minimiza asegurando que dej\u00f3 una programaci\u00f3n para todo este a\u00f1o hecha, que presidir\u00e1 la gran exposici\u00f3n sobre Beethoven en su bicentenario. \u201cAdem\u00e1s, en Viena la situaci\u00f3n es estable. La directora est\u00e1 ah\u00ed desde hace 11 a\u00f1os y tienen dos directores: art\u00edstico cient\u00edfico y el administrativo\u201d, se\u00f1ala.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/02/2019, 20:01:45", "tags": ["Florencia", "Galer\u00eda Uffizi", "Diego Vel\u00e1zquez", "Ai Weiwei", "Rembrandt", "Cai Guo-Qiang", "Toscana", "Italia", "Renacimiento", "Historia moderna", "Museos", "Instituciones culturales", "Europa", "Historia", "Arte", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}