{"id": "a9e581bf-f334-4e44-55e4-a56d60455a16", "content": "Bienvenidos al oto\u00f1o franquista\n\n\u201cSu cuerpo, una vez lavado y preparado seg\u00fan el ritual, fue trasladado a la iglesia e inhumado en medio de la m\u00e1s profunda aflicci\u00f3n de todo el pueblo. En un principio se dud\u00f3 sobre el lugar en el que deb\u00eda ser enterrado, dado que \u00e9l no hab\u00eda dispuesto en vida nada al respecto. Finalmente, todos convinieron en que no hab\u00eda ning\u00fan sitio m\u00e1s digno de su sepultura que la bas\u00edlica que hab\u00eda hecho construir \u00e9l\u201d. Ya lo han adivinado: el pasaje pertenece a la primera biograf\u00eda medieval laica, la Vida de Carlomagno que redact\u00f3 un alto funcionario de la corte carolingia llamado Eginhardo. Alejandra de Riquer acaba de revisar para Alianza Bolsillo la edici\u00f3n que hab\u00eda publicado en Gredos hace ya dos d\u00e9cadas.\n\u00a0La momia de Carlomagno y el libro de Eginhardo tienen un cap\u00edtulo destacado en el ensayo de Olaf B. Rader Tumba y poder (Siruela), que \u2014bajo el subt\u00edtulo de El culto pol\u00edtico a los muertos desde Alejandro Magno hasta Lenin\u2014 repasa el modo en que ciertos cad\u00e1veres son usados para crear identidad nacional o legitimar al gobernante de turno. Cuando hace un a\u00f1o public\u00f3 Franco. Anatom\u00eda de un dictador (Turner), Enrique Moradiellos no par\u00f3 de recomendar el libro de Rader a todo el que le preguntaba por la exhumaci\u00f3n de los restos del general\u00edsimo, algo que parece inminente. Por carambolas del Supremo o por la gracia de Dios, la fecha podr\u00eda acercarse al 12 de octubre, antiguo d\u00eda de la raza y momento del c\u00e9lebre encontronazo entre Unamuno y Mill\u00e1n-Astray que sirve de motor a la nueva pel\u00edcula de Amen\u00e1bar, tan did\u00e1ctica que tiene algo de Guerra Civil explicada a los ni\u00f1os.\nCon exhumaci\u00f3n o sin ella, ese mismo s\u00e1bado 12 se publicar\u00e1 el disco resultante de la colaboraci\u00f3n entre Los Planetas, Ni\u00f1o de Elche y Pedro G. Romero, el artista que puso en manos de Rosal\u00eda la novela que le sirvi\u00f3 de armaz\u00f3n para El mal querer y que esta vez ha buceado, por ejemplo, en los matices homoer\u00f3ticos de El novio de la muerte. El proyecto responde al provocativo t\u00edtulo de Fuerza nueva y se completa con versiones de otros himnos como el andaluz o el catal\u00e1n. Este, convertido en Canci\u00f3n para los obreros de la Seat, ya ha despertado la debida indignaci\u00f3n entre algunos miembros de, parece incre\u00edble, la CUP. En su gran biograf\u00eda de Franco (Debate), Paul Preston cuenta que mientras el cortejo f\u00fanebre del caudillo se dirig\u00eda a Cuelgamuros uno de los que lo esperaba se cay\u00f3 en la fosa y qued\u00f3 inconsciente. Por lo visto, este oto\u00f1o volveremos a pasarlo all\u00ed dentro.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Enrique Moradiellos", "Los Planetas", "Ni\u00f1o de Elche", "Paul Preston", "Exhumaci\u00f3n Franco", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "M\u00fasica", "Libros", "Historia", "Cultura", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}