{"id": "a9fbc6ad-ff94-4d81-4b45-0c0e417074f9", "content": "Torrent pide ayuda a parlamentos europeos para resolver pol\u00edticamente el conflicto catal\u00e1n\n\nEl presidente del Parlament, Roger Torrent, ha enviado una carta a diputados, presidentes de parlamentos europeos y organismos internacionales en la que les pide que impulsen o apoyen \"toda iniciativa dirigida a resolver por v\u00edas pol\u00edticas, democr\u00e1ticas y pac\u00edficas, el conflicto pol\u00edtico\" catal\u00e1n. En concreto, Torrent ha enviado su carta de denuncia a los presidentes de las c\u00e1maras europeas y a diputados de otros parlamentos internacionales, as\u00ed como a la comisaria de los Derechos Humanos del Consejo de Europa, Dunja Mijatovic, o el alto comisionado por los Derechos Humanos de la ONU, seg\u00fan fuentes parlamentarias.\n\"La condena de los dirigentes pol\u00edticos y sociales, adem\u00e1s de generar gran conmoci\u00f3n en nuestra sociedad, establece un precedente muy preocupante en un estado miembro de la Uni\u00f3n Europea, ya que el ejercicio de los derechos de manifestaci\u00f3n y de participaci\u00f3n pol\u00edtica, esenciales en toda democracia, ha sido criminalizado\", denuncia la misiva.\nTorrent hace especial hincapi\u00e9 en el caso de la expresidenta del Parlament Carme Forcadell, \"sentenciada a once a\u00f1os y medio de prisi\u00f3n por haber defendido la idea del libre debate de cualquier cuesti\u00f3n en la sede del Parlamento de Catalu\u00f1a, as\u00ed como por haber protegido el derecho a la representaci\u00f3n pol\u00edtica y la libertad de expresi\u00f3n de sus diputados\", se\u00f1ala.\nEl presidente de la c\u00e1mara catalana reconoce que el Govern de Carles Puigdemont organiz\u00f3 el 1 de octubre de 2017 un refer\u00e9ndum de autodeterminaci\u00f3n \"sin autorizaci\u00f3n\" del Estado, aunque subraya que este hecho \"fue despenalizado en Espa\u00f1a en 2005\". Pese a ello, a\u00f1ade, \"el Tribunal Supremo ha retorcido el c\u00f3digo penal para condenar a los l\u00edderes sociales y pol\u00edticos, atribuy\u00e9ndoles un delito que requiere el uso de la fuerza, circunstancia que nunca se ha dado\".\nPor ello, Torrent pide a los representantes europeos que sigan atentos \"a los acontecimientos que puedan tener lugar con relaci\u00f3n a esta cuesti\u00f3n\" y que, si lo consideran conveniente, impulsen o apoyen \"toda iniciativa dirigida a resolver por v\u00edas pol\u00edticas, democr\u00e1ticas y pac\u00edficas, el conflicto pol\u00edtico\" catal\u00e1n. \"Al fin y al cabo, garantizar que en la Uni\u00f3n Europea se respeten los derechos y las libertades fundamentales es responsabilidad compartida de todos los ciudadanos europeos\", concluye.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Roger Torrent", "Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}