{"id": "aa41d303-c51f-4595-7540-68b2ce4cef22", "content": "Iv\u00e1n Duque se enfrenta a un paro nacional que pone a prueba su gesti\u00f3n\n\nEn las horas m\u00e1s bajas de su a\u00f1o largo en el poder, el presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, se enfrenta este jueves a un paro nacional que acapara el debate p\u00fablico y pone a prueba su liderazgo. A pesar de que la tradici\u00f3n sindical colombiana palidece frente a otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, el llamado de las organizaciones de trabajadores puede verse potenciado por el descontento frente a un Gobierno que mantiene abiertos m\u00faltiples frentes de fricci\u00f3n social. En ese contexto, el paro ha terminado por despertar grandes expectativas en diversos sectores, as\u00ed como temores entre otros ante la posibilidad de desmanes.\nEl Comando Nacional Unitario, que re\u00fane a varias centrales obreras, convoc\u00f3 desde octubre a la movilizaci\u00f3n en contra de varias pol\u00edticas econ\u00f3micas, especialmente las reformas que afectan al mercado del trabajo y al sistema de pensiones. El Gobierno sostiene que no hay un ning\u00fan texto definido frente a esos dos temas y los proyectos que presente ser\u00e1n concertados. Sin embargo, las organizaciones de trabajadores argumentan que diversos voceros del Ejecutivo han dejado claro que apuntan a la flexibilizaci\u00f3n laboral y debilitar Colpensiones [el organismo estatal que las gestiona] a favor de los fondos privados.\nEl llamado coincidi\u00f3 con una serie de reclamos sociales de estudiantes \u2014que se mantienen en las calles para pedir mayores recursos para la educaci\u00f3n superior\u2014, profesores, opositores y activistas de todo tipo que invitan a marchar. Hasta artistas como el cantante Carlos Vives han terminado sumergidos en la crispaci\u00f3n de las redes sociales por exponer sus razones para manifestarse, e incluso la Iglesia se mostr\u00f3 a favor de la protesta pac\u00edfica. Las quejas van desde el incesante asesinato de l\u00edderes sociales, ind\u00edgenas y excombatientes que firmaron la paz, o el regreso del fantasma de las ejecuciones extrajudiciales por parte de las Fuerzas Armadas, hasta el bombardeo militar en el que murieron ocho menores de edad o la propia estigmatizaci\u00f3n de la protesta social.\nEl Centro Democr\u00e1tico, el partido de Gobierno fundado por el expresidente \u00c1lvaro Uribe, ha atribuido la movilizaci\u00f3n a \"la estrategia del Foro de Sao Paulo que intenta desestabilizar las democracias de Am\u00e9rica Latina, secundado por grupos opositores cuyo prop\u00f3sito ha sido bloquear\" al debilitado Ejecutivo de Duque. Desde el propio Gobierno, que lanz\u00f3 una agresiva campa\u00f1a con el lema \"Colombia no para\", se han mostrado preocupados frente al orden p\u00fablico y el vandalismo, acusan esfuerzos de \"desestabilizaci\u00f3n\" y enfatizan un trasfondo pol\u00edtico que nadie ha intentado esconder. Las autoridades tomar\u00e1n una serie de medidas que incluyen el cierre de las fronteras, y la presencia de militares en Bogot\u00e1 ya ha despertado cr\u00edticas. \"Si se prolonga, todo est\u00e1 previsto\", ha dicho la ministra del Interior, Nancy Patricia Guti\u00e9rrez.\n\"La protesta social pac\u00edfica es un derecho de los colombianos, y es un deber del Estado, de los gobernantes locales, garantizar el ejercicio de la protesta pac\u00edfica\", dijo el presidente el fin de semana en el estreno de \"Con\u00e9ctate con Duque\", un programa de televisi\u00f3n de m\u00e1s de dos horas en el que se dedic\u00f3 a defender su obra de Gobierno, acompa\u00f1ado de algunos de sus ministros. \"Pero tambi\u00e9n es un deber de todos rechazar censurar, acusar, develar y sancionar, ejemplarmente, a quienes pretenden apelar a la violencia, al vandalismo y al pillaje, para atentar contra los derechos de los colombianos\", a\u00f1adi\u00f3.\n\"Es muy probable que el 21 de noviembre se presenten desmanes. Hay demasiada animosidad en el aire y, en r\u00edo revuelto, los v\u00e1ndalos y saboteadores buscan el caos\", valoraba en su editorial el peri\u00f3dico El Espectador.\u00a0\"Sin embargo, todo debe tener sus justas proporciones. Si miles de colombianos marchan pac\u00edficamente, es injusto que el enfoque del cubrimiento del paro sea el de la violencia\".\nDuque, que lleg\u00f3 al poder en agosto del a\u00f1o pasado con el apoyo decidido de los empresarios, ha debido enfrentar una creciente movilizaci\u00f3n social. Ya ha tenido que lidiar, entre otras, con oleadas tanto de protestas estudiantiles como de comunidades ind\u00edgenas. La huelga del jueves, sin embargo, llega en un momento de particular debilidad pol\u00edtica para el mandatario, que carece de mayor\u00edas legislativas.\nLos candidatos del Centro Democr\u00e1tico perdieron en las principales ciudades en las elecciones locales y regionales de octubre, la desaprobaci\u00f3n de Duque alcanza el 69% en las encuestas m\u00e1s recientes y la oposici\u00f3n forz\u00f3 este mes la renuncia del cuestionado ministro de Defensa, Guillermo Botero, relevado por el excanciller Carlos Holmes Trujillo. Fue precisamente durante el debate de moci\u00f3n de censura a Botero en el Senado cuando se conoci\u00f3 la operaci\u00f3n militar contra disidencias de las FARC el pasado agosto en la que murieron al menos ocho menores de edad en el departamento de Caquet\u00e1, un episodio que ha desatado una nueva oleada de indignaci\u00f3n.\nEn el plano econ\u00f3mico, Colombia exhibe un envidiable crecimiento \u20133,3% del PIB en el tercer trimestre\u2013, pero la tasa de desempleo se mantiene en dos d\u00edgitos y ha pasado a ser la principal preocupaci\u00f3n de los colombianos en las encuestas. Adem\u00e1s, el Gobierno debe volver a pasar por el Congreso la resistida reforma tributaria con la que ya contaba despu\u00e9s de que la Corte Constitucional tumb\u00f3 la legislaci\u00f3n original por problemas de tr\u00e1mite. Terreno f\u00e9rtil para un descontento que los manifestantes se proponen hacer resonar en las calles.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/19/2019, 20:01:45", "tags": ["Iv\u00e1n Duque", "Protestas estudiantiles", "Marchas protesta", "Movimiento estudiantil", "Colombia", "Huelgas", "Protestas sociales", "Estudiantes", "Conflictos laborales", "Malestar social", "Comunidad educativa", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Relaciones laborales", "Am\u00e9rica", "Trabajo", "Problemas sociales", "Educaci\u00f3n", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}