{"id": "aa5260fc-7a2a-4c2f-577e-d71ee29b8222", "content": "Pedro S\u00e1nchez reaparece tras el par\u00f3n estival pero rechaza hablar de la formaci\u00f3n de gobierno\n\n\nEl presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, ha reaparecido este mi\u00e9rcoles tras el par\u00f3n estival, pero ha evitado hablar con la prensa de nada que no estuviera relacionado con el incendio de Gran Canaria, cuya zona afectada ha sobrevolado este mediod\u00eda.\nLos medios de comunicaci\u00f3n desplazados para cubrir su visita han interpelado al presidente sobre las conversaciones con Unidas Podemos para la formaci\u00f3n de gobierno, pero las \u00fanicas respuestas que han obtenido del l\u00edder del PSOE se ce\u00f1\u00edan al fuego que ha devorado m\u00e1s de 10.000 hect\u00e1reas en la isla.\nA pesar de que la prensa le ha preguntado por la \u00faltima propuesta de negociaci\u00f3n presentada por Unidas Podemos, y si ser\u00e1 posible formar Gobierno y evitar la repetici\u00f3n electoral, S\u00e1nchez ha preferido atender s\u00f3lo a los periodistas que se dirig\u00edan a \u00e9l con cuestiones relacionadas con el incendio. \"Ya habr\u00e1 otro momento\" de responder al documento de Podemos, se ha limitado a se\u00f1alar.\nS\u00e1nchez ha pedido \"prudencia\" con respecto a las labores de extinci\u00f3n del fuego, dado que a\u00fan no se ha liquidado del todo al tiempo que se ha comprometido a dar \"la respuesta debida a los vecinos\" afectados, a los que ha querido \"arropar\" con su presencia.\nEste viernes, S\u00e1nchez presidir\u00e1 el habitual Consejo de Ministros semanal -el primero desde el pasado 9 de agosto, cuando S\u00e1nchez se tom\u00f3 unos d\u00edas de descanso en Do\u00f1ana con su familia- y el domingo asistir\u00e1 como invitado a la cena de clausura de la cumbre del G7 en Biarritz (Francia).\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nVaya elemento.... y aparece ahora ... jeta , menudo jeta. Elecciones YA !!!!", "date": "08/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Pol\u00edtica"], "newspaper": "elmundo"}