{"id": "aa88b066-009f-494c-7157-fe4731d2caec", "content": "Un lazo amarillo de quita y pon\n\nEl matem\u00e1tico Xavier Ros-Oton luc\u00eda este lunes en la solapa el lazo amarillo que reivindica la libertad de los l\u00edderes independentistas en prisi\u00f3n cuando subi\u00f3 al escenario del Palacio de Congresos de Catalu\u00f1a a recoger el premio Princesa de Girona de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de manos de Leonor de Borb\u00f3n y el resto de la familia real. En cambio, ya no llevaba el lazo cuando asisti\u00f3 a la cena que los Reyes ofrecieron a sus invitados en una carpa de los jardines del hotel Juan Carlos I de Barcelona, como muestran las fotos difundidas por la Casa Real, porque seg\u00fan ha reconocido el propio matem\u00e1tico hoy martes, se lo quit\u00f3 para este segundo encuentro.\nAntes de las aclaraciones del premiado, el consejero catal\u00e1n de Pol\u00edticas Digitales, Jordi Puigner\u00f3, ha insinuado que esas fotos estaban manipuladas y ha difundido un tuit acompa\u00f1ando las im\u00e1genes de la siguiente frase: \u201cPhotoshop Real. Para que luego digan que en Espa\u00f1a no hay censura ni presos pol\u00edticos\u201d. La Casa Real ha negado manipulaci\u00f3n alguna en las fotos y varios asistentes a la cena corroboran que no luc\u00eda el lazo. EL PA\u00cdS ha comprobado que esta ma\u00f1ana, cuando Xavier Ros-Oton ha llegado al Palacio de Congresos a un nuevo encuentro, no lo llevaba puesto. Tras leer las declaraciones de Ros-Oton contando que solo luci\u00f3 el lazo cuando subi\u00f3 a recoger el premio, el consejero ha rectificado, y le ha agradecido su \"valent\u00eda por denunciar que Espa\u00f1a tiene presos pol\u00edticos\".\nEn noviembre de 2017, tras el discurso del 3 de octubre del Rey, cuando acus\u00f3 de deslealtad a la Generalitat, dos galardonados con el premio Princesa de Girona, el ingeniero Bernat Oll\u00e9 y el investigador Romain Quidant, renunciaron al premio y devolvieron su dotaci\u00f3n econ\u00f3mica, 20.000 euros. Ros-Oton no ha hecho ni una cosa ni la otra.\nHe escoltat en @ros_xavi confirmant que despr\u00e9s de l'entrega de premis es va treure el lla\u00e7 groc. Per tant, rectifico -i elimino- la piulada d'aquest mat\u00ed. Li vull agrair per\u00f2 la seva valentia per denunciar que Espanya t\u00e9 #presospol\u00edtics i felicitar-lo per una carrera brillant pic.twitter.com/NrcB8Senfr\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/05/2019, 20:01:45", "tags": ["Fundaci\u00f3n Princesa de Girona", "Independentismo", "Felipe VI", "Fundaci\u00f3n cultural", "Familia Real", "Jefe de Estado", "Espacios art\u00edsticos", "Instituciones culturales", "Fundaciones", "Casa Real", "Ideolog\u00edas", "Cultura", "Arte", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}