{"id": "aaf9e79f-e8aa-4cdc-67c4-adb1f00a13d1", "content": "Seamos responsables\n\nNos enfrentamos a un oto\u00f1o que marcar\u00e1 el camino de Espa\u00f1a. La sentencia del proc\u00e9s y el 10-N ser\u00e1n caldo de cultivo perfecto para que afloren nuestros sentimientos ante todo lo que pasa. Por eso pido a los pol\u00edticos, de Madrid y de Barcelona, que no jueguen con fuego. Todos tenemos que ser activos para reducir la tensi\u00f3n. Sacar a paseo el 155 cada d\u00eda no ayuda a encontrar una soluci\u00f3n de car\u00e1cter pol\u00edtico, como tampoco lo es amenazar con una unilateralidad sin fuerza en las calles. Seamos responsables. Hay mucho en juego.\nArnau Rull\u00f3 i Gonzalo, El Prat de Llobregat (Barcelona).\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}