{"id": "ab761024-e491-49c7-7e51-0f661bef7410", "content": "Equo Berdeak examina su futuro en Elkarrekin Podemos en pleno ola de los partidos verdes en Europa\n\nLa organizaci\u00f3n creada en 2011 celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo mes de octubre su congreso bianual con el objetivo de que reforzar la 'pata verde' de la coalici\u00f3n de izquierdas\nEl 20 de mayo de 2017, Equo Berdeak defini\u00f3 como sus tres objetivos fundamentales la consolidaci\u00f3n de un \u00abproyecto pol\u00edtico propio y diferenciado\u00bb, el aumento de su representaci\u00f3n institucional que era de 5 concejales y un parlamentario vasco y la consolidaci\u00f3n de una \u00abbase social estable\u00bb que permitiera su crecimiento como fuerza pol\u00edtica que aspira a transformar la realidad. Casi dos a\u00f1os despu\u00e9s, los responsables de Equo en Euskadi preparan su III Congreso con la convicci\u00f3n de que cada d\u00eda la sociedad vasca es m\u00e1s consciente de la importancia de la acci\u00f3n pol\u00edtica para defender el medio ambiente dentro de un enfoque integral de cambio social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico. Pero no tienen tan claro hasta qu\u00e9 punto su integraci\u00f3n junto a Podemos y Ezker Anitza lastra el crecimiento potencial de un movimiento pol\u00edtico que se ha revitalizado durante los dos \u00faltimos dos a\u00f1os en Europa.\n\u00abEn octubre vamos a reforzar nuestras se\u00f1as de identidad y replantearnos cu\u00e1l es nuestro papel en este espacio pol\u00edtico\u00bb, reconoce el parlamentario de Equo Jos\u00e9 Ram\u00f3n Becerra que junto a otros cinco concejales conforman la representaci\u00f3n institucional del partido fundado en 2011, apenas 15 d\u00edas despu\u00e9s de las movilizaciones del 15-M que constituyeron el germen del nacimiento de Podemos, su aliado pol\u00edtico en los \u00faltimos a\u00f1os. Equo Berdeak agrup\u00f3 en Euskadi a parte de las siglas pol\u00edticas cercanas al ecologismo e intent\u00f3 con poco \u00e9xito dar el salto con marca propia a las instituciones entre los a\u00f1os 2011 y 2012. \nSu mejor resultado en Euskadi lo obtuvo en las elecciones generales de 2012 con 15.351 votos pero no logr\u00f3 representaci\u00f3n al Parlamento Vasco en las auton\u00f3micas de ese mismo a\u00f1o. Apenas 700 votos impidieron que el partido ecologista liderado por el presidente de Greenpeace Juantxo L\u00f3pez de Uralde lograra un esca\u00f1o por \u00c1lava, lo que facilit\u00f3 posteriormente la b\u00fasqueda de alianzas en las elecciones locales de 2015 a trav\u00e9s de las plataformas Irabazi, una adaptaci\u00f3n de \u00abGanemos\u00bb que se convirti\u00f3 en la marca electoral en el resto de Espa\u00f1a.\nEl \u00ab\u00e9xito\u00bb, seg\u00fan Becerra, de Equo en Euskadi es m\u00e1s evidente de puertas hacia dentro que el reconocimiento social e institucional del partido 'verde'. Erika Mart\u00ednez y Ram\u00f3n S\u00e1nchez -los coordinadores del partido en Euskadi- tendr\u00e1n que detallar dentro de apenas dos meses la \u00abdaci\u00f3n de cuentas\u00bb de lo logrado tras dos a\u00f1os plagados de citas electorales en los que Equo en Euskadi se ha visto arrastrado por el notable descenso electoral de la alianza que comparte con Podemos y Ezker Anitza. Oscar Fern\u00e1ndez en Vitoria y Carmen Mu\u00f1oz en Bilbao -ambos de Equo- lideran los grupos municipales de Elkarrekin Podemos pero ha sido el parlamentario Becerra quien ha conseguido visualizar desde la oposici\u00f3n parlamentaria un discurso pol\u00edtico que va m\u00e1s all\u00e1 del discurso estrictamente ecologista.\n\u00abTodos los partidos hacen el mismo diagn\u00f3stico sobre pero s\u00f3lo nosotros somos capaces de aportar soluciones\u00bb, asegura Becerra que destaca la presencia de Rosa Mart\u00ednez como coordinadora pol\u00edtica del grupo parlamentario de Elkarrekin Podemos como expresi\u00f3n del peso creciente de Equo dentro de esta plataforma de izquierdas. Una \u00abpata verde\u00bb que aspira a crecer en el pr\u00f3ximo ciclo de dos a\u00f1os aunque para ello tendr\u00e1 que identificar en octubre los factores que han limitado los objetivos que se marcaron en el congreso celebrado en 2017 en Barakaldo.\n\u00abTodos los partidos tienen dudas sobre su papel en las coaliciones\u00bb, reconoce Becerra que, sin embargo, se muestra m\u00e1s dispuesto a propiciar nuevas v\u00edas de desarrollo de Equo dentro de Elkarrekin Podemos que de abordar un nuevo intento de proyecto en solitario. \u00abUna de las particularidades de los verdes es que no se basan en liderazgos personalistas sino en la fortaleza de sus propuestas pol\u00edticas y vemos que nuestra agenda avanza sin percibir como un obst\u00e1culo la alianza con Podemos y con Ezker Anitza\u00bb, sostiene el parlamentario vasco de Equo en las semanas previas a un c\u00f3nclave a\u00fan sin fecha y que se encuentra condicionado por las incertidumbres pol\u00edticas derivadas de la estrategia del presidente en funciones Pedro S\u00e1nchez. Hasta la fecha, Equo con Juantxo L\u00f3pez de Uralde como l\u00edder se ha mantenido fiel a las decisiones consensuadas en Podemos.\nMientras S\u00e1nchez deshoja la margarita sobre una nueva negociaci\u00f3n con Pablo Iglesias, en Euskadi Equo mantendr\u00e1 una posici\u00f3n muy cr\u00edtica con la gesti\u00f3n pol\u00edtica sobre el medio ambiente del Gobierno de I\u00f1igo Urkullu. Becerra pretende que el lehendakari comparezca en el Parlamento Vasco tras el debate sobre Pol\u00edtica General de finales de septiembre para concrete el alcande de la declaraci\u00f3n de Emergencia Clim\u00e1tica que realiz\u00f3 justo antes de irse de vacaciones de verano. \nSatisfecho con la redacci\u00f3n final de la Ley de Sostenibilidad Energ\u00e9tica - \u00abla dimos la vuelta art\u00edculo por art\u00edculo\u00bb-, Becerra advierte de que tanto PNV como PSE-EE y PP han retrasado la constituci\u00f3n de una ponencia que aborde la reconversi\u00f3n del sector del autom\u00f3vil que ya muestra claros s\u00edntomas de ralentizaci\u00f3n. \u00abLa industria del autom\u00f3vil va a entrar en crisis pero a PNV y PSE les da p\u00e1nico afrontarlo\u00bb, advierte con la experiencia de sus compa\u00f1eros que desde el Gobierno de Baviera han activado ya medidas frente a las dificultades que ya muestra el sector.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEquo lo componen los que est\u00e1n en la foto, ni uno m\u00e1s.", "date": "08/27/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}