{"id": "ac1d03f5-3e7a-45d3-72fa-212e101b9692", "content": "PA\u00cdS VASCO\n\n Se paraliza, a propuesta del PP, la revisi\u00f3n del Plan General que impulsaba Urtaran \n Su respaldo expl\u00edcito al nuevo pacto coincide con la negociaci\u00f3n presupuestaria vasca \n El fallecido, de 37 a\u00f1os, se encontraba en el momento del suceso manipulado una gr\u00faa \n Denunciar\u00e1n hoy en Estrasburgo la pasividad del Gobierno vasco y el silencio de los partidos en Euskadi \n Los jueces han necesitado 363 d\u00edas para elaborar el fallo que determinar\u00e1 la responsabilidad de los ex dirigentes del PNV liderados por Alfredo De Miguel acusados de corrupci\u00f3n \n El jurado ha elegido al autor \"por su contribuci\u00f3n fundamental a la modernizaci\u00f3n y a la proyecci\u00f3n internacional de las lenguas vasca y castellana\" \n CCOO, Pixkanaka y LAB destacan que el acuerdo firmado \"mejora sustancialmente las condiciones laborales de la plantilla\" \nCargando siguiente contenido\n", "date": "11/16/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}