{"id": "ac691520-3a8c-4eaa-4f47-d6c66c4fd259", "content": "Varias im\u00e1genes antiguas de Trudeau con maquillaje oscuro desatan una tormenta pol\u00edtica\n\nJustin Trudeau vuelve a estar en el centro de la pol\u00e9mica. Y, en esta ocasi\u00f3n, el paso del tiempo parece acrecentarla. El mi\u00e9rcoles por la tarde, la revista Time public\u00f3 un art\u00edculo con la imagen del primer ministro canadiense rodeado de estudiantes y colegas, cuando era profesor en 2001 en la West Point Grey Academy, un reputado instituto privado de Vancouver (Columbia Brit\u00e1nica). Trudeau, quien en ese momento ten\u00eda 29 a\u00f1os, aparece en la imagen con turbante y maquillaje oscuro. La fotograf\u00eda es del anuario 2000-2001 de este centro de ense\u00f1anza y fue tomada durante una fiesta tem\u00e1tica llamada \u201cNoches \u00e1rabes\u201d. Cameron Ahmad, portavoz del Partido Liberal, confirm\u00f3 poco despu\u00e9s a los medios canadienses la autenticidad de la imagen y precis\u00f3 que Trudeau asisti\u00f3 al evento con un disfraz inspirado en el personaje de Aladino.\n\u201cLo lamento profundamente. Jam\u00e1s deb\u00ed hacerlo. Fue un error. Me decepcion\u00e9 a m\u00ed mismo\u201d, declar\u00f3 este jueves Justin Trudeau antes de despegar en Halifax (Nueva Escocia) a la comitiva de periodistas que le acompa\u00f1aban en una gira por ciudades de la costa atl\u00e1ntica del pa\u00eds, en el marco de la campa\u00f1a electoral federal. Trudeau agreg\u00f3 que, en esa \u00e9poca, cre\u00eda que no se trataba de un gesto racista, pero que ahora lo sabe. Y admiti\u00f3 que us\u00f3 un maquillaje similar en un espect\u00e1culo de canto durante sus a\u00f1os de secundaria. Esa fotograf\u00eda, en la que aparece cantando una canci\u00f3n tradicional jamaicana que populariz\u00f3 Harry Belafonte, fue difundida horas despu\u00e9s por la Corporaci\u00f3n Audiovisual Canadiense. Un portavoz del primer ministro confirm\u00f3 la autenticidad de la imagen.\nAdem\u00e1s, Global News emiti\u00f3 un v\u00eddeo en el que se ve a Trudeau haciendo caras con un maquillaje similar y sacando la lengua. Se desconoce cu\u00e1ndo fue grabado el v\u00eddeo. La cadena obtuvo el v\u00eddeo de una fuente del Partido Conservador del pa\u00eds y comprob\u00f3 su veracidad de manera independiente con miembros del partido del primer ministro.\u00a0\nTras la aparici\u00f3n del v\u00eddeo, Trudeau se ha dirigido a los medios desde Winnipeg para insistir de nuevo en que fue un \"error terrible\", pedir disculpas y confirmar que no va a dimitir. \"He aprendido [con el paso del tiempo] que es inaceptable este tipo de comportamiento. Lo siento profundamente. Estoy muy avergonzado\", afirm\u00f3. Asimismo se\u00f1al\u00f3 que no recordaba la existencia de las im\u00e1genes del v\u00eddeo. \"No es algo que represente la persona en la que me he convertido y lo que represento\", agreg\u00f3 en una intervenci\u00f3n en la que en varios momentos se le ve\u00eda al borde de las l\u00e1grimas.\nWhen asked if he thought the photograph was racist, Trudeau said, \"Yes it was. I didn\u2019t consider it racist at the time, but now we know better.\"Read the full story here: https://t.co/a9yV2enovq\nTrudeau se ha distinguido como un ac\u00e9rrimo defensor del multiculturalismo y ha hecho hincapi\u00e9 en combatir cualquier forma de discriminaci\u00f3n. Tras su disculpa, descart\u00f3 la posibilidad de dimitir y pas\u00f3 el d\u00eda en llamadas a numerosos candidatos liberales y l\u00edderes comunitarios para disculparse, \"consciente de lo racista y doloroso que es hacer ese tipo de cosa\", indic\u00f3 su portavoz, Eleanore Catenaro.\nDesde la ciudad de Sherbrooke (Quebec), en su gira proselitista, Andrew Scheer, l\u00edder del Partido Conservador, opin\u00f3 sobre la fotograf\u00eda de Trudeau. \u201cMe sorprendi\u00f3 mucho y me decepcion\u00f3, como a todos los canadienses, cuando me enter\u00e9 de las acciones de Justin Trudeau. Es un acto de burla y racismo. Era tan racista en 2001 como lo es en 2019\u201d, se\u00f1al\u00f3, para agregar posteriormente que alguien con una falta total de juicio e integridad no est\u00e1 en condiciones de gobernar el pa\u00eds. Jagmeet Singh, parte de la comunidad sij\u00a0donde se usa turbante y tambi\u00e9n dirigente del Nuevo Partido Democr\u00e1tico, expres\u00f3 que el gesto de Trudeau le parece inaceptable, y que le hace suponer que el comportamiento del liberal no es igual en p\u00fablico que en privado.\u00a0\nEl Consejo Nacional de Musulmanes Canadienses manifest\u00f3, a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, su malestar por la pol\u00e9mica fotograf\u00eda al se\u00f1alar que pintarse la cara de esa forma \"es reprobable y recuerda una historia de racismo y una mitolog\u00eda orientalista que es inaceptable\". En un mensaje posterior, el organismo agradeci\u00f3 las disculpas ofrecidas por el primer ministro.\nJustin Trudeau suma as\u00ed un nuevo esc\u00e1ndalo. En febrero de 2018, cuando realiz\u00f3 una visita oficial a la India con escasos resultados pol\u00edticos y econ\u00f3micos. Sin embargo, los medios criticaron sobre todo los momentos en que Trudeau y su familia pasearon por varios lugares y lucieron prendas tradicionales que rayaron en la exageraci\u00f3n. Hasta el momento, el golpe m\u00e1s duro que ha recibido el primer ministro fue por el caso SNC-Lavalin. En febrero de 2019, se hizo p\u00fablico que el primer ministro y varios de sus allegados quisieron intervenir para frenar un proceso criminal a la firma de ingenier\u00eda por sobornos a funcionarios libios.\nLa campa\u00f1a electoral arranc\u00f3 en Canad\u00e1 el pasado 11 de septiembre. Las elecciones, en las que Trudeau busca la reelecci\u00f3n, se celebrar\u00e1n el 21 de octubre. En la campa\u00f1a de 2015, los conservadores mostraron constantemente un v\u00eddeo \u2014grabado en un evento ben\u00e9fico en 2011\u2014 donde Trudeau aparec\u00eda despoj\u00e1ndose de un par de prendas para hacer re\u00edr a la audiencia. A finales de este mes de agosto, en v\u00edsperas del inicio de la campa\u00f1a electoral, reapareci\u00f3 un v\u00eddeo de Andrew Scheer, l\u00edder del Partido Conservador, en el que mostraba su oposici\u00f3n al matrimonio homosexual.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/19/2019, 19:01:45", "tags": ["Justin Trudeau", "Canad\u00e1", "Norteam\u00e9rica", "Racismo", "Delitos odio", "Discriminaci\u00f3n", "Am\u00e9rica", "Prejuicios", "Delitos", "Problemas sociales", "Sociedad", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}