{"id": "ac96fd9d-4207-46d6-5acd-359c1dbe97a4", "content": "Lo que queda del franquismo\n\nM\u00e1s de la mitad de los espa\u00f1oles (el 52,5%, seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica) no hab\u00edan nacido cuando muri\u00f3 Franco, y solo saben del dictador por referencias familiares, libros y pel\u00edculas o a trav\u00e9s de la escuela. Pero 39 a\u00f1os de Guerra Civil y franquismo no pasaron en balde y muchas cosas que nos rodean, m\u00e1s de las que sospechamos, proceden de aquella \u00e9poca. Estas son algunas de ellas:\nLeyes a\u00fan vigentes. \u201cDe la ley a la ley, a trav\u00e9s de la ley\u201d. La frase de Torcuato Fern\u00e1ndez-Miranda, profesor de Juan Carlos I y estratega de la Transici\u00f3n, ilustra c\u00f3mo se pas\u00f3 de la dictadura a la democracia: gracias a un compromiso entre los tecn\u00f3cratas menos ideologizados del franquismo y una oposici\u00f3n que no pudo evitar que el dictador muriera en la cama. No hubo ruptura ni depuraci\u00f3n del Estado y la democracia hered\u00f3 el aparato policial, judicial o militar de la dictadura, que se renov\u00f3 a lo largo de los a\u00f1os por razones puramente biol\u00f3gicas.\nLa disposici\u00f3n derogatoria de la Constituci\u00f3n es muy breve; solo cita una decena de leyes, aunque a\u00f1ade, de manera gen\u00e9rica, \u201casimismo quedan derogadas cuantas disposiciones se opongan a lo establecido\u201d en ella. Agust\u00edn Ruiz Robledo, catedr\u00e1tico de Derecho Constitucional de la Universidad de Granada, explica que el 90% del ordenamiento jur\u00eddico vigente es posterior a Franco. Aun queda en vigor un 10%, aunque sea reformado. Normas de la \u00e9poca del dictador regulan asuntos tan diversos como la ley hipotecaria (1946), expropiaci\u00f3n forzosa (1954), energ\u00eda nuclear (1964), secretos oficiales (1968), colegios profesionales (1974) o condecoraciones policiales (1964). \u201cEl derecho tiene horror al vac\u00edo y no es raro que pervivan leyes del franquismo cuando tenemos algunas del siglo XIX\u201d, alega Ruiz Robledo.\nTras la derrota del fascismo en la II Guerra Mundial, Franco convirti\u00f3 Espa\u00f1a en una monarqu\u00eda sin rey. Hasta 1969 no design\u00f3 sucesor y lo hizo en Juan Carlos de Borb\u00f3n, salt\u00e1ndose la legitimidad din\u00e1stica, que ostentaba su padre. Por eso, algunos acusaban al anterior Rey de ser heredero de Franco, pero Ruiz Robledo subraya que su legitimidad procede de la Constituci\u00f3n, con m\u00e1s del 90% de s\u00edes en el refer\u00e9ndum de 1978. El de Juan Carlos de Borb\u00f3n es el \u00fanico nombre propio que figura en la Carta Magna y la ley de sucesi\u00f3n franquista de 1947 una de las que deroga expresamente. En mayo de 1977, don Juan renunci\u00f3 a sus derechos en favor de su hijo, sumando as\u00ed la legitimidad din\u00e1stica a la democr\u00e1tica.\nDesapego a los s\u00edmbolos. El himno de Espa\u00f1a no tiene letra. Todos los intentos (de Primo de Rivera a Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar) por intentar que se cante la Marcha Real han fracasado. El historiador Javier Moreno Luz\u00f3n (autor de Los colores de la Patria. S\u00edmbolos nacionales en la Espa\u00f1a contempor\u00e1nea) cree que este himno, del siglo XVIII, \u201cest\u00e1 bien como est\u00e1\u201d, que \u201cya es tarde para ponerle letra\u201d y \u201cser\u00eda imposible ponernos todos de acuerdo\u201d. La falta de letra del himno es un s\u00edntoma de la problem\u00e1tica relaci\u00f3n de parte de la sociedad espa\u00f1ola con sus s\u00edmbolos nacionales. \u201cLa apropiaci\u00f3n de esos s\u00edmbolos por parte de la dictadura, aunque sean muy anteriores, dificulta a muchos espa\u00f1oles identificarse con ellos\u201d, explica Luz\u00f3n. Y eso a pesar de que la rojigualda fue la bandera de la Primera Rep\u00fablica y de que el l\u00edder del PCE, Santiago Carrillo, la asumi\u00f3 al volver del exilio. Pero el problema va m\u00e1s all\u00e1 de los s\u00edmbolos. Ruiz Robledo considera \u201cuna excepci\u00f3n\u201d que la izquierda espa\u00f1ola se alinee con los nacionalismos perif\u00e9ricos y no con el Estado unitario, que supuestamente garantiza mejor la igualdad, y lo atribuye a una reacci\u00f3n contra el centralismo de Franco. Incluso la palabra Espa\u00f1a se sustituye en muchos discursos por el eufemismo Estado espa\u00f1ol.\nArcos de triunfo y poblados. El Valle de los Ca\u00eddos es el m\u00e1s megal\u00f3mano pero no el \u00fanico monumento del franquismo. En el distrito madrile\u00f1o de Moncloa est\u00e1 el arco de La Victoria, que conmemora el triunfo de Franco en la batalla de la Ciudad Universitaria; y a pocos metros, el Cuartel General del Aire, inspirado en el monasterio de El Escorial. Tambi\u00e9n en Madrid, frente al museo de El Prado, se levanta la Casa Sindical (ahora Ministerio de Sanidad), edificio emblem\u00e1tico de la arquitectura de aquellos a\u00f1os. El arquitecto Jacobo Armero aconseja distinguir la arquitectura franquista de la \u201carquitectura bajo el franquismo\u201d. La primera, a la que pertenecen los ejemplos citados, \u201cbuscaba la reafirmaci\u00f3n del r\u00e9gimen\u201d; la segunda, atender las necesidades de un pa\u00eds devastado por una guerra civil. El mejor ejemplo de este segundo caso son los 300 \u201cpueblos de colonizaci\u00f3n\u201d que, durante tres d\u00e9cadas, se construyeron a lo largo de toda la geograf\u00eda espa\u00f1ola. En su dise\u00f1o trabajaron j\u00f3venes arquitectos que llevaron a zonas rurales el estilo racionalista. Su versi\u00f3n urbana fue el Plan Bigador, que prolong\u00f3 el madrile\u00f1o paseo de la Castellana, entonces llamado avenida del General\u00edsimo.\nPantanos y trasvases. La figura de Franco inaugurando un pantano no pod\u00eda faltar en el NO-DO, el documental propagand\u00edstico que se proyectaba obligatoriamente en los cines antes de la pel\u00edcula. Tan familiar era que se convirti\u00f3 en objeto de chistes, contados siempre en voz baja. Pero es cierto que los pantanos de Franco cambiaron la topograf\u00eda de la Espa\u00f1a interior (ocho de los 10 embalses con mayor capacidad fueron construidos durante el franquismo), aunque no lograran saciar su sed. La mayor\u00eda figuraban ya en el Plan Nacional de Obras Hidr\u00e1ulicas que el ingeniero Manuel Lorenzo Pardo elabor\u00f3 para el ministro socialista Indalecio Prieto en 1933 (incluido el trasvase Tajo-Segura), pero el r\u00e9gimen franquista los hizo realidad.\nCallejero franquista. La ley de la memoria hist\u00f3rica de 2007 ordena retirar escudos, insignias, placas y objetos que exalten la sublevaci\u00f3n franquista o la dictadura, pero no da plazo para hacerlo ni prev\u00e9 sanciones por incumplirla. El senador de Comprom\u00eds Carles Mulet lleva enviados casi 5.000 requerimientos a ayuntamientos reclamando cambios de nombre o retiradas de placas, con desigual fortuna. Casi 1.200 calles de 656 municipios homenajean a figuras del franquismo y dos pueblos, Guadiana del Caudillo (Badajoz) y Llanos del Caudillo (Ciudad Real) llevan al dictador en su propio nombre. El primero est\u00e1 en tr\u00e1mites para cambiarlo y el segundo pele\u00f3 en los tribunales para mantenerlo. La \u00faltima estatua de Franco en la v\u00eda p\u00fablica est\u00e1 en Melilla, representado como un joven comandante de la Legi\u00f3n.\nM.G.\nLa ley de la memoria hist\u00f3rica declara \u201cileg\u00edtimos\u201d los tribunales franquistas e \u201cinjustas\u201d sus condenas. Pero no ilegales. \u201cLa palabra 'ileg\u00edtimo' se eligi\u00f3 cuidadosamente. Es un concepto pol\u00edtico, no jur\u00eddico\u201d, recuerda Diego L\u00f3pez Garrido, entonces portavoz del Grupo Socialista en el Parlamento. Anular de un plumazo las condenas de la dictadura (como se ha pedido en los casos de Llu\u00eds Companys y Blas Infante) \u201cno era viable\u201d, alega. \u201cNi el ejecutivo ni el legislativo pueden anular una sentencia firme, solo un tribunal puede hacerlo\u201d, argumenta.\nEspa\u00f1a es uno de los pa\u00edses del mundo con mayor n\u00famero de desaparecidos. La Asociaci\u00f3n para la Recuperaci\u00f3n de la Memoria Hist\u00f3rica (ARMH) tiene una lista con nombres y apellidos de 114.226 v\u00edctimas del franquismo, pero su presidente, Emilio Silva, admite que muchas no podr\u00e1n recuperarse nunca. \u201cAlgunas no sabemos d\u00f3nde est\u00e1n y otras, no tienen familiares para identificarlas\u201d, explica. Desde 2000 a 2018 se abrieron 740 fosas comunes y se exhumaron m\u00e1s de 9.000 cad\u00e1veres. Entre 20.000 y 25.000 podr\u00edan ser recuperados en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, seg\u00fan el plan de choque del Ministerio de Justicia, que ha adjudicado contratos menores (hasta 15.000 euros) para abrir 13 fosas antes de final de a\u00f1o. Solo en la de Pico Reja (Sevilla) casi un millar de cuerpos esperan a ser desenterrados.\nDesde la \u00e9poca de Zapatero, el Gobierno central no hab\u00eda vuelto a dar financiaci\u00f3n para esta tarea. Los fondos han procedido de donaciones privadas, ayuntamientos y comunidades aut\u00f3nomas. La que mejor ha hecho sus deberes ha sido el Pa\u00eds Vasco, reconoce Silva, pese a no tener ley de memoria, pero s\u00ed voluntad pol\u00edtica.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Ley Memoria Hist\u00f3rica", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Legislaci\u00f3n espa\u00f1ola", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}