{"id": "acbe40da-0883-4898-4ee8-be31282292de", "content": "Roja directa\n\nUn d\u00eda despu\u00e9s de quejarse porque le hab\u00edan insultado en Instagram, Elisardo Bastiaga me cuenta que en su juventud fue \u00e1rbitro. Estamos en lo que se conoc\u00eda antes como \u201cbar de copas\u201d, lugares en los que ped\u00edas una copa y te la pon\u00edan. Ahora no s\u00e9 lo que nos van a traer, pero por si acaso pido una cuchara. Bastiaga, m\u00e1s diestro (\u201cfrecuento los reservados de Madrid\u201d, dice, \u201cy suelo desayunar con Ferreras\u201d), pide unos chocapic con leche semidesnatada. Yo me inclino por vodka solo. Ante la petici\u00f3n, el camarero, que sirve gintonics petados en un periquete, se bloquea y tarda media hora en conseguir servirlo.\n\n\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Manuel Jabois", "Verano", "Instagram", "Redes sociales", "Personajes ficci\u00f3n", "Galicia", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}