{"id": "acff13d3-16f9-4cd0-4d75-f4d9c513d322", "content": "El Ayuntamiento de Valencia sube el sueldo al gerente de la EMT mientras investiga el fraude de cuatro millones\n\nEl Consejo de Administraci\u00f3n de la EMT de Val\u00e8ncia ha acordado este lunes renovar los contratos del equipo directivo --gerente, director adjunto y nombrar a una nueva responsable de comunicaci\u00f3n-- con el voto en contra de los consejeros de PP, Cs y Vox, que han cuestionado la decisi\u00f3n dada la \"crisis\" por la que atraviesa la empresa a ra\u00edz del fraude sufrido de cuatro millones de euros y del que aseguran que se desconocen las responsabilidades que pudieran derivarse.\nPor contra, el presidente de la EMT y concejal de Movilidad, Giuseppe Grezzi, ha defendido esta renovaci\u00f3n y la subida de sueldo del gerente, Josep Enric Alemany, de un 7% (de 70.000 a 75.000 euros), por la \"gesti\u00f3n \u00f3ptima\" al frente de la empresa, al tiempo que ha apuntado que en la comisi\u00f3n interna sobre el fraude se ir\u00e1 \"hasta el fondo\" y \"caiga quien caiga si se demuestra que ha habido negligencias\".\nGrezzi, que ha afirmado que se ha sentido en todo momento respaldado por el alcalde, Joan Rib\u00f3, y que no ha pensado en dimitir, ha asegurado que la creaci\u00f3n de esa comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n ha sido \"la m\u00e1s r\u00e1pida de la historia de Espa\u00f1a\", en dos semanas desde que se ha tenido conocimiento de lo ocurrido.\n\"Los n\u00fameros certifican que se ha hecho una gesti\u00f3n \u00f3ptima de la EMT: no tenemos deudas; hemos comprado 180 autobuses; vamos a comprar 164 m\u00e1s\", ha dicho, pese a venir de una situaci\u00f3n de \"casi quiebra\" con el PP, que iba a echar a la calle a 208 trabajadores. Por contra, \"hemos contratado 400 nuevos trabajadores y hemos aumentado un 13% el n\u00famero de conductores\", con un incremento de la aportaci\u00f3n municipal a la EMT de un 29%.\nEl edil ha afirmado que ir\u00e1n \"hasta el fondo\" en la comisi\u00f3n \"y caiga quien caiga si se demuestra que ha habido negligencias\", al tiempo que ha asegurado que la indemnizaci\u00f3n en caso de despido de los directivos es \"\u00fanica\" y no depende de los a\u00f1os trabajados. As\u00ed, ha justificado el aumento de sueldo en que llevaban cuatro a\u00f1os con el sueldo congelado y se ha rebajado con respecto a anteriores gerentes un 66% y un 40%. \"Despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os es subida muy razonable, en l\u00ednea con el buen trabajo realizado\" y con unos \"resultados espectaculares\", ha dicho.\nPreguntado por si le parece buena gesti\u00f3n no comprobar cuentas en 20 d\u00edas, ha se\u00f1alado que se revisan \"por una serie de trabajadores en el organigrama, que lo hac\u00edan antes\" y que han puesto en marcha un sistema de control, incluyendo alegaciones del s\u00edndic de Greuges y auditores en 2017, y con firma mancomunada. Ahora, tendr\u00e1n que ver de qu\u00e9 manera se ha hecho el fraude falseando firmas y pagando por PDF. \"Eso no quita que se ha producido un fraude contra la EMT que vamos a investigar de manera r\u00e1pida y que sean condenados todos los autores\", ha subrayado.\nCon la ratificaci\u00f3n a la que se ha dado luz verde, el equipo directivo de la empresa gerente cobrar\u00e1 75.000 euros, un 40% menos que su antecesor (92.453 euros) y un 60% menos que el responsable en los a\u00f1os 2005-2012 (126.897 euros), seg\u00fan los datos facilitados por el edil.\nDesde el PSPV, la consejera Elisa Val\u00eda ha explicado que, para dar el visto bueno a los nombramientos han tenido en cuenta, en primer lugar, la comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n, cuya creaci\u00f3n han \"impulsado\", que se creen y que debe decidir \"qu\u00e9 responsabilidades puede tener cada actor\", por lo que no quieren asumir conclusiones \"previamente\". Y en segundo, un estudio \"pormenorizado\" de los contratos, que refleja que \"no blindan a nadie\".\nAs\u00ed, ha recalcado que si por la comisi\u00f3n se deriva que se deben pedir responsabilidades a la direcci\u00f3n de la EMT, \"la indemnizaci\u00f3n ser\u00eda exactamente igual\". Sobre el aumento de sueldo, aunque ha reconocido que no es el momento \"id\u00f3neo\", ha apuntado que se ha debatido con presencia del comit\u00e9 de empresa, que estaba prevista la revisi\u00f3n de los salarios \"antes del verano\" y que se sit\u00faa \"dentro de m\u00e1rgenes asumibles\".\nAs\u00ed, ha abogado por esperar a la celebraci\u00f3n de las sesiones de una comisi\u00f3n que ser\u00e1 similar a la de Taula en funcionamiento y con comparecencias voluntarias: \"Si hay que pedir responsabilidades, seremos los primeros que lo haremos; el compromiso del PSPV est\u00e1 claro y pediremos las responsabilidades que correspondan cuando acabe\", ha argumentado, al tiempo que ha a\u00f1adido que \"no es el mejor momento pero la mejor soluci\u00f3n no es dejar descabezada a la empresa\".\nAsimismo, el socialista Ram\u00f3n Vilar ha manifestado que han pedido un informe jur\u00eddico a la asesor\u00eda del consejo de administraci\u00f3n sobre las responsabilidades que podr\u00edan tener si su actuaci\u00f3n como consejeros \"pudiera ser calificada de negligente o mala administraci\u00f3n\" porque no son abogados ni juristas.\nAdem\u00e1s, han pedido al consejo que presente denuncia al Tribunal de Cuentas por si hay delito de alcance y que se notifique la situaci\u00f3n a la Sindicatura de Comptes \"para que sepa por qu\u00e9 faltan cuatro millones\". Como consejero del PSPV ha reclamado que se pida al Banco de Espa\u00f1a un informe sobre protocolos m\u00ednimos antiblanqueo de capitales que deben tener las entidades bancarias.\nEl consejero de CS Narciso Estell\u00e9s ha lamentado esta ratificaci\u00f3n cuando se deber\u00eda estar pensando \"en recuperar el dinero de los valencianos\" y en explicar \"qu\u00e9 es lo que est\u00e1 pasando con el dinero estafado\". As\u00ed, ha lamentado se hab\u00eda propuesto la revocaci\u00f3n de los puntos del d\u00eda del consejo, que se ha rechazado, y ha justificado el voto en contra de la formaci\u00f3n a la compra de los autobuses porque es un proceso auspiciado por el equipo directivo en el que no tienen confianza.\nPara Estell\u00e9s, Grezzi est\u00e1 haciendo muestra de \"mucho nerviosismo\", ha criticado al PSPV por ser \"c\u00f3mplice\" y \"no poner cortapisas\" y ha insistido en su voluntad de que el Ayuntamiento \"intervenga\" la EMT.\nPor parte de VOX, el edil y consejero Vicente Monta\u00f1ez, ha afirmado que con la \"crisis\" por la que atraviesa la empresa p\u00fablica no deber\u00edan haberse aprobado los nombramientos al no haber confianza en el equipo directivo y ha considerado que lo prudente hubiera sido \"prolongar\" hasta confirmarse que no ha habido responsabilidad en el fraude. De igual modo, ha considerado que la subida de salario aprobado est\u00e1 \"muy por encima\" de los convenios medios del pa\u00eds y de la EMT, al tiempo que ha cargado contra Grezzi por \"aplicar el rodillo\" aunque \"tanto presume de democr\u00e1tico\".\nDesde el PP, Carlos Mundina tambi\u00e9n ha lamentado que se haya consumado la ratificaci\u00f3n de los puestos directivos \"con una de las crisis mayores de la EMT\" y ha insistido en que la \"prudencia\" era la \"mejor consejera para no renovar\" porque de los directivos podr\u00eda derivarse alguna responsabilidad en lo sucedido y los contratos suscritos pueden devenir en indemnizaciones futuras a pagar en caso de rescisi\u00f3n.\n\"No queremos que de lo ocurrido puede derivarse una lesividad a los intereses de la EMT y que como consejeros hubi\u00e9ramos contribuido como consejeros a ese resultado\", ha a\u00f1adido. El PP ha anunciado que, en esta situaci\u00f3n, impugnar\u00e1 los acuerdos del consejo. As\u00ed, ha sostenido que la contrataci\u00f3n del servicio externo de secretaria asesora para la EMT por m\u00e1s de 36.000 euros al a\u00f1o \"podr\u00eda contravenir la ley de Contratos del Sector P\u00fablico\" por el importe.\nAdem\u00e1s, el consejo de administraci\u00f3n ha aprobado la adjudicaci\u00f3n a Evob\u00fas la compra de 164 autobuses h\u00edbridos por un importe de 49,6 millones de euros, con la abstenci\u00f3n del PP y el voto en contra de Cs y Vox. Los veh\u00edculos, 14 m\u00e1s de los que se estimaba en la licitaci\u00f3n, llegar\u00e1n a partir del a\u00f1o que viene.\nSeg\u00fan el plan de entrega de la empresa, los primeros 35 entrar\u00e1n en funcionamiento en el primer semestre y el resto ir\u00e1 llegando de manera escalonada semanalmente. En 2021 estar\u00e1n todos en funcionamiento, con lo que la edad media de la flota pase de los 13 a\u00f1os que ten\u00eda en 2015 a los 7,5.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": ["EMT", "Valencia", "Comunidad Valenciana", "Transporte urbano", "Empresas transporte", "Empresas", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Transporte"], "newspaper": "elpais"}