{"id": "ad15616b-8ff4-47bc-61df-69f503253914", "content": "La desigualdad moviliza a Am\u00e9rica Latina\n\nLas expectativas frustradas han dinamitado la paciencia de millones de latinoamericanos. Las protestas en la regi\u00f3n m\u00e1s desigual del planeta se suceden a ritmo vertiginoso, de Hait\u00ed a Chile; de Centroam\u00e9rica a los Andes. Buscar una explicaci\u00f3n sencilla para una regi\u00f3n con una veintena de pa\u00edses y m\u00e1s de 600 millones de personas, no obstante, resulta quim\u00e9rico, pese al empe\u00f1o de no pocos en tratar de construir una suerte de primavera latinoamericana \u2014en un continente donde, para m\u00e1s inri, las estaciones brillan por su ausencia\u2014 o armar un complot orquestado por Venezuela, que pese a no sujetarse en pie, s\u00ed resulta que tiene la capacidad de desestabilizar a casi todo un continente. El frenazo a millones de anhelos, el cuestionamiento de modelos econ\u00f3micos como el neoliberalismo, la desafecci\u00f3n por los pol\u00edticos, sin importar su ideolog\u00eda, son combustible com\u00fan en todos los pa\u00edses para que se prenda una llamarada que no tiene visos de apagarse a corto plazo.\nAm\u00e9rica Latina es un hervidero de protestas en un mundo que se volvi\u00f3 una \u201ccartograf\u00eda a descifrar\u201d, en palabras del periodista e historiador Pablo Stefanoni. En algunos casos porque la calidad de vida empeora, como en Argentina o Ecuador; tambi\u00e9n en Chile o, hace a\u00f1os, Brasil, donde adem\u00e1s se frenaron las expectativas de una clase media a la que se incorporaban cada vez m\u00e1s personas. Las movilizaciones de estos pa\u00edses, las menos medi\u00e1ticas de los estudiantes en Colombia o las de Hait\u00ed, no se entienden tampoco sin girar a ver a los chalecos amarillos franceses, las protestas de Hong Kong o, m\u00e1s recientemente, las de L\u00edbano. Sin embargo, los estallidos sociales han formado parte del paisaje pol\u00edtico latinoamericano desde hace d\u00e9cadas y tuvieron un momento \u00e1lgido a finales de los noventa y principios de este siglo. \u201cHay toda una cultura de movilizaciones que funciona como un mecanismo de presi\u00f3n para exigir la ampliaci\u00f3n de derechos y una disminuci\u00f3n de las hist\u00f3ricas injusticias sociales\u201d, explica Luciana Cadahia, investigadora de CALAS Andes.\nLas protestas actuales surgen en un contexto de desaceleraci\u00f3n o crisis econ\u00f3mica. Am\u00e9rica Latina sali\u00f3 pr\u00e1cticamente indemne de la crisis global de 2008, pero ahora resulta la regi\u00f3n m\u00e1s golpeada. Seg\u00fan las previsiones del Fondo Monetario Internacional (FMI), organismo que, por otra parte, vuelve a estar en el centro de mira de casi todas las protestas,\u00a0la regi\u00f3n crecer\u00e1 un 0,2%, casi nada en la pr\u00e1ctica. En menos de un a\u00f1o la predicci\u00f3n se redujo de un 1,4% a 0,6% hace 90 d\u00edas. En paralelo, se espera que las econom\u00edas asi\u00e1ticas tengan un crecimiento promedio del 5,9% y en \u00c1frica del 3,2%.\nPese a que cada pa\u00eds tiene sus caracter\u00edsticas espec\u00edficas, el fin del boom de las materias primas o commodities sobrevuela la incertidumbre econ\u00f3mica. \u201cEn algunos lados lo que se agota es el neoliberalismo, en otros los proyectos nacional-populares tienen un problema de fondo que la regi\u00f3n no puede encarar que es el modelo de desarrollo. Incluso en el giro a la izquierda, las mejoras fueron redistributivas, pol\u00edticas sociales que democratizaron el consumo. No hubo cambios de fondo, ni econ\u00f3micos ni institucionales\u201d, ahonda Stefanoni. Aunque la desigualdad por ingresos se ha reducido desde 2000, uno de cada 10 latinoamericanos vive en pobreza extrema (10,2%). En 2002 hab\u00eda 57 millones de personas en situaci\u00f3n de carest\u00eda extrema en Am\u00e9rica Latina; 15 a\u00f1os despu\u00e9s, la cifra subi\u00f3 a 62 millones. En 2008 fue de 63 millones, seg\u00fan la Cepal, organismo dependiente de Naciones Unidas. \u201cUno de los denominadores comunes son las expectativas frustradas, la precariedad de la gente que hab\u00eda recuperado algo y ahora ve c\u00f3mo sus anhelos y sue\u00f1os se vienen abajo. Eso ha exacerbado una enorme furia\u201d, apunta Arturo Valenzuela, subsecretario de Estado para Am\u00e9rica Latina durante la Administraci\u00f3n de Barack Obama.\n\u201cLas actuales protestas populares est\u00e1n muy vinculadas con el modelo econ\u00f3mico que, desde los a\u00f1os noventa, se trata de implementar una y otra vez en la regi\u00f3n\u201d, considera Cadahia, quien, como otros analistas consultados, ven en los diferentes tipos de ajuste de los Gobiernos uno de los denominadores comunes de las protestas: \u201cLos Estados tienen el rol de proteger un modelo econ\u00f3mico que no genera fuentes de trabajos ni necesita disminuir las brechas de desigualdad. De manera que deja de invertirse en aspectos claves como educaci\u00f3n y tecnolog\u00eda. Las instituciones se deterioran, las desigualdades crecen y el malestar lo empieza a sentir cada ciudadano cuando descubre c\u00f3mo se va deteriorando su vida cotidiana, su d\u00eda a d\u00eda\u201d. En ese sentido, la acad\u00e9mica y feminista cubana Ailynn Torres considera que las protestas \u201carremeten contra el orden de la desigualdad, que no desactivaron de forma notable los Gobiernos del anterior ciclo progresista, y de la pobreza que s\u00ed se redujo considerablemente en el ciclo anterior, pero que volvi\u00f3 a ampliarse progresivamente despu\u00e9s de 2008, y muy aceleradamente despu\u00e9s de 2015\u201d, se\u00f1ala la investigadora de Flacso, la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales.\nLa autoridad de la clase pol\u00edtica ha quedado evidenciada las \u00faltimas semanas, aunque la demanda de nuevos liderazgos se viene manifestando desde hace meses, sino a\u00f1os. La fuente de inestabilidad es total, como ilustra Stefanoni: \u201cEn Chile en la \u00faltima elecci\u00f3n vot\u00f3 menos del 50% de los habilitados; en Bolivia la mitad del pa\u00eds cree que en las elecciones hubo fraude; en Ecuador el sucesor de Correa dio un giro significativo en sus alianzas y discursos ideol\u00f3gicos; en Brasil se vot\u00f3 con uno de los favoritos [Lula] preso y acusado de corrupci\u00f3n; en Per\u00fa todos los expresidentes terminaron en la c\u00e1rcel por el caso Odebrecht y uno se suicid\u00f3\u201d.\nNo se trata tanto de interpretar, pues, el malestar en el eje izquierda o derecha. El \u00faltimo Latinobar\u00f3metro ya apuntaba en esta l\u00ednea. Para el 75% hay una percepci\u00f3n de que se gobierna para unos pocos y que los Gobiernos no defienden los intereses de la mayor\u00eda. Seg\u00fan el estudio, solo el 5% opina que hay democracia plena; el 27% que hay peque\u00f1os problemas; el 45%, grandes problemas y un 12% considera que no se le puede llamar democracia a lo que hay hoy en d\u00eda. M\u00e1s all\u00e1, el promedio de quien considera democr\u00e1tica a Am\u00e9rica Latina es de 5,4 en una escala de 1 a 10.\nEl desprestigio de la pol\u00edtica y de los gobernantes no implica necesariamente una desafecci\u00f3n con la misma, pues las sociedades latinoamericanas est\u00e1n m\u00e1s que politizadas Para Arturo Valenzuela evidencia la necesidad de llevar a cabo una serie de reformas pol\u00edticas que a\u00fan no se han logrado. \u201cHay presidentes que son minoritarios y se creen mayoritarios, que no tienen despu\u00e9s el apoyo de los Congresos. Todo eso genera una par\u00e1lisis y una crisis de representaci\u00f3n\u201d, explica el exfuncionario del Gobierno de Estados Unidos.\nOliver Stuenkel, profesor de Relaciones Internacionales de la Fundaci\u00f3n Getulio Vargas, de Sao Paulo, siente que \u201clos n\u00fameros cuentan una historia y las \u00e9lites econ\u00f3micas y pol\u00edticas est\u00e1n contentas con esos n\u00fameros, pero la experiencia de las personas es otra\u201d. Stuenkel pone como ejemplo las protestas de Brasil, en 2013, muy similares en su origen a las de Chile de hace una semana. \u201cLo que vivimos es consecuencia de una sociedad muy desigual, no solo desde el punto de vista econ\u00f3mico. Hay que ver por d\u00f3nde se mueven las \u00e9lites, con qui\u00e9n se relacionan. Y hay que incluir a la \u00e9lite intelectual, periodistas, analistas, entre los que me incluyo, no anticiparon esto. Es una muestra de que la \u00e9lite financiera, pol\u00edtica e intelectual de Am\u00e9rica Latina no ha sido capaz de monitorear y entender lo que pasa en la sociedad\u201d.\nEl ejemplo m\u00e1s paradigm\u00e1tico de esa lejan\u00eda \u2014m\u00e1s all\u00e1 de la ceguera aut\u00f3crata de Nicol\u00e1s Maduro, que tiende a negar la mayor desde hace a\u00f1os\u2014 quiz\u00e1s lo haya dado estos d\u00edas el presidente de Chile. Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era pas\u00f3 de celebrar el oasis en el que, supuestamente, se encontraba su pa\u00eds a ver c\u00f3mo explotaba una olla a presi\u00f3n; de decir que estaban en guerra contra un enemigo todopoderoso pas\u00f3 a saludar las manifestaciones que, precisamente, reclaman su renuncia y a exigir a sus ministros que pongan sus cargos a disposici\u00f3n. Ailynn Torres, en consonancia con otros analistas y acad\u00e9micos consultados, se muestra cauta de cara a lo que vendr\u00e1: \u201cLos resultados son inciertos y quiz\u00e1s no sean mucho m\u00e1s claros cuando termine el momento agudo. Lo que est\u00e1 en juego es mucho m\u00e1s que eso; los pueblos lo saben, y los Gobiernos tambi\u00e9n\u201d.", "date": "10/27/2019, 20:01:45", "tags": ["Bolivia", "Hait\u00ed", "Desigualdad econ\u00f3mica", "Manifestaciones", "Chile", "Caribe", "Desigualdad social", "Protestas sociales", "Malestar social", "Latinoam\u00e9rica", "Sudam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Econom\u00eda", "Problemas sociales", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}