{"id": "ad37bebd-aeb4-44c8-5168-2ab234279a2f", "content": "La incapacidad en los negocios rentables\n\nLa discapacidad es un concepto discutible por definici\u00f3n: \u00bfdiscapacidad para qu\u00e9? Todos somos m\u00e1s capaces para unas cosas y menos para otras, la cuesti\u00f3n es aprovechar lo que sabemos hacer. Los prejuicios y temores ante los trabajadores con alg\u00fan tipo de discapacidad son uno de los frenos para la inversi\u00f3n en las empresas que apuestan por ellos, pero adem\u00e1s de tener un enfoque socialmente responsable, puede salir rentable, tanto para sus empleadores como para los que arriesgan su dinero en ellas.\nFernando Ria\u00f1o, director de relaciones institucionales y responsabilidad social del Grupo Social ONCE, considera que la discapacidad \u201ces algo cada vez m\u00e1s presente en las preguntas de los inversores a los consejos. Ha venido para quedarse\u201d. Con todo, dentro del apartado social de la inversi\u00f3n socialmente responsable o ISR (los otros dos son el medioambiental y el de gobernanza empresarial), la discapacidad se ha dejado un poco de lado, en beneficio de otras parcelas m\u00e1s medi\u00e1ticas. Alberto Matell\u00e1n, economista jefe de MAPFRE Inversi\u00f3n, explica que \u201cla parte social de la ISR es la que menos se ha tocado hasta ahora porque es muy dif\u00edcil de medir y porque su rentabilidad est\u00e1 menos clara. Adem\u00e1s, la discapacidad es un tema muy centrado en fundaciones, en temas filantr\u00f3picos, por lo cual se relaciona menos con la inversi\u00f3n.\u201d\nQue la rentabilidad no sea obvia no quiere decir que no la tenga. Por ejemplo, la evoluci\u00f3n de los \u00faltimos cinco a\u00f1os de una cartera de empresas comprometidas con la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad seleccionadas por MAPFRE y La Financi\u00e9re Responsable ha sido cuatro veces m\u00e1s rentable que la del mercado en conjunto. Las empresas comprometidas con la discapacidad se caracterizan, adem\u00e1s, por ser m\u00e1s estables a nivel institucional, puesto que miran al largo plazo. E incluir este enfoque en la estrategia corporativa supone una fuente de nuevas oportunidades de negocio, en relaci\u00f3n con la accesibilidad de productos, servicios y entornos, especialmente en una sociedad envejecida como la europea.\n\u201cNo necesariamente se tiene que hacer por motivos filantr\u00f3picos, sino que hay compa\u00f1\u00edas que pueden aprovechar ventajas o cualidades especiales del mundo de la discapacidad\u201d, se\u00f1ala Matell\u00e1n. La divisi\u00f3n india de la empresa inglesa CPL Aromas se dedica a la materia prima de los perfumes, las esencias, y contrata muchas personas ciegas porque huelen mejor que las personas que vemos. Adem\u00e1s, tiene una escuela de perfumer\u00eda para personas ciegas. \u201cVemos que hay oportunidades en las que las capacidades especiales de estas personas pueden aportar un plus de calidad a las compa\u00f1\u00edas.\u201d\nLa gu\u00eda La discapacidad en los informes de sostenibilidad, de Global Reporting Initative y la Fundaci\u00f3n ONCE, destaca el caso de la empresa de cosm\u00e9tica L\u2019Or\u00e9al, que cuenta con 1.238 empleados con discapacidad en todo el mundo. M\u00e1s de 28.000 de sus empleados han sido formados en talleres de diversidad e inclusi\u00f3n, y este a\u00f1o se ha situado en el Top 10 del \u00edndice global de Thomson Reuters de las empresas que mejor se comportan al respecto, un \u00edndice cada vez m\u00e1s utilizado por los inversores para formar sus carteras.\nOtro ejemplo de \u00e9xito es Ilunion, la empresa social del grupo ONCE, que ha recibido un pr\u00e9stamo de 35 millones de euros del Banco Europeo de Inversiones, destinado a crear 200 empleos directos y mejorar la eficiencia energ\u00e9tica de los establecimientos de su cadena Ilunion Hotels, que emplea a muchas personas con discapacidad y cuyos edificios son adem\u00e1s totalmente accesibles.\nPara que se hable m\u00e1s de la discapacidad en los medios desde el punto de vista de la inversi\u00f3n, dice Matell\u00e1n, \u201chay que reducir el miedo. Nos hemos dado cuenta de que entre los gestores empresariales existe una percepci\u00f3n de miedo frente algo que no saben gestionar, como puede ser una discapacidad. Hay muchos tipos de discapacidades, algunas m\u00e1s dif\u00edciles de gestionar que otras, pero en el momento en que hay un cierto apoyo los gestores pueden perder el miedo a gestionar este tipo de empleados.\u201d\nPara concienciar a la sociedad y difundir estas ideas hay cada vez m\u00e1s iniciativas, principalmente de organizaciones y fundaciones como la Fundaci\u00f3n MAPFRE, en forma de premios, actividades, talleres, etc.\nOtro paso importante ha sido la transposici\u00f3n de la Directiva europea sobre informaci\u00f3n no financiera e informaci\u00f3n sobre diversidad de 2014, que en Espa\u00f1a se realiz\u00f3 en 2017. \u201cFue el \u00faltimo pa\u00eds en hacerlo, pero a cambio, fue el \u00fanico que incluy\u00f3 de manera expl\u00edcita una referencia a la discapacidad\u201d, destaca Ria\u00f1o. \u201cEso implica que las empresas est\u00e1n obligadas a citarla en sus informes\u201d.\nLa inversi\u00f3n en discapacidad est\u00e1 considerada tem\u00e1tica, por su especializaci\u00f3n, y puede ser de impacto, si se mide. Lo explica Matell\u00e1n: \u201cPara que una inversi\u00f3n sea de impacto hay que ser capaz de medirlo. Si yo invierto 100 euros en tal cosa tengo que ser capaz de medir c\u00f3mo han mejorado esos 100 euros el objetivo de ese impacto. Iniciativas de impacto hay muchas en el mercado a varias escalas, y cada vez m\u00e1s se est\u00e1n metiendo en la parte de discapacidad. Va muy despacio, muy poquito a poco, pero en toda la parte de impacto, la social es quiz\u00e1 la que m\u00e1s se est\u00e1 desarrollando.\u201d\nEsta noticia, patrocinada por Fundaci\u00f3n MAPFRE, ha sido elaborada por un colaborador de EL PA\u00cdS.", "date": "09/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Mapfre", "Discapacidad", "Fundaciones", "Empresas", "Econom\u00eda", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}