{"id": "ad6e5446-b776-4311-6005-a368cbbc6246", "content": "Deber de r\u00e9plica\n\nLos l\u00edderes pol\u00edticos que participaron el pasado lunes en el debate electoral organizado por la Academia de Televisi\u00f3n evitaron a lo largo de la emisi\u00f3n interpelar al representante de Vox, Santiago Abascal, pese a que en la mayor parte de sus intervenciones desliz\u00f3 afirmaciones falsas y estableci\u00f3 disyuntivas falaces, dejando al descubierto su ideario incompatible con los valores constitucionales. Sorprende que el cord\u00f3n sanitario p\u00fadicamente establecido en torno a la ultraderecha por el Partido Popular y Ciudadanos solo tenga vigencia por una noche y en presencia de las c\u00e1maras, no en cada una de las numerosas ocasiones en que sus votos han resultado necesarios para conformar mayor\u00edas en municipios y autonom\u00edas.\nVox entra en escena (29/10/2019)\nPactos secretos (27/06/2019)\nCord\u00f3n ineficaz (16/12/2018)\nDe igual manera, los evidentes c\u00e1lculos t\u00e1cticos de los candidatos del Partido Socialista y de Unidas Podemos no les exim\u00edan de rechazar afirmaciones extremadamente graves, destinadas a justificar la xenofobia o a criminalizar a adversarios pol\u00edticos que, a diferencia de Vox, no profieren amenazas contra el orden constitucional ni desprecian ni ridiculizan sus valores. Al no recibir la respuesta contundente que merec\u00eda por parte de los dem\u00e1s participantes en el debate, el l\u00edder ultraderechista pudo llevar la manipulaci\u00f3n hasta el extremo de hacer pasar por soluci\u00f3n a los problemas del pa\u00eds planteamientos que, en realidad, son los que los est\u00e1n provocando. En este sentido, la amenaza para la convivencia que representa el ultranacionalismo en Espa\u00f1a no deriva de que sea catal\u00e1n, sino de que es ultranacionalismo, con los mismos rasgos autoritarios, las mismas obsesiones identitarias y las mismas argucias demag\u00f3gicas que el exhibido por Abascal.\nY tambi\u00e9n como el ultranacionalismo catal\u00e1n, obcecado en buscar legitimaci\u00f3n para sus acciones por la v\u00eda de equiparar el sistema constitucional espa\u00f1ol con diversos reg\u00edmenes no democr\u00e1ticos, Abascal gust\u00f3 de presentarse a s\u00ed mismo como el arrojado adalid de un movimiento enfrentado a una dictadura que solo existe en su ret\u00f3rica y en su fanatismo. Conviene recordar, a este respecto, que las \u00fanicas medidas que se han impuesto en Espa\u00f1a sin estar respaldadas por el voto mayoritario de los ciudadanos no son las de ning\u00fan perverso progresismo ni las de ninguna supuesta ideolog\u00eda de g\u00e9nero, sino las de un r\u00e9gimen pol\u00edtico, este s\u00ed una incontrovertible dictadura, por el que Abascal y los dirigentes de su partido han expresado una inconsolable nostalgia; un r\u00e9gimen, por lo dem\u00e1s, que para triunfar sobre un orden leg\u00edtimo busc\u00f3 ayuda en los m\u00e1s feroces tiranos del siglo XX e inspiraci\u00f3n en sus tenebrosas ideolog\u00edas.\nLa presencia de una fuerza como Vox en un debate electoral en el que se dirim\u00eda el inmediato futuro pol\u00edtico de Espa\u00f1a, as\u00ed como la escalofriante naturalidad con la que los argumentos xen\u00f3fobos e intolerantes de su l\u00edder se codearon impunemente con los del resto de los partidos, deber\u00eda encender sin m\u00e1s demora todas las alarmas. En el caso del Partido Popular y Ciudadanos, para no seguir integrando en las mayor\u00edas de Gobierno a un grupo pol\u00edtico cuyos principios y cuyas propuestas no tienen cabida en el orden constitucional. Y en el caso del Partido Socialista y Unidas Podemos, para no abdicar de un inexcusable deber de r\u00e9plica, dejando indefensos a todos los colectivos se\u00f1alados por una fuerza que no puede ser considerada como las dem\u00e1s.\nEn una versi\u00f3n anterior de este editorial se dec\u00eda err\u00f3neamente que el debate hab\u00eda sido organizado por Radio Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/06/2019, 20:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Vox", "Santiago Abascal", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Debates electorales", "Elecciones Generales 2019", "Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola", "Partidos ultraderecha", "Actos electorales", "Elecciones Generales", "Xenofobia", "Ultraderecha", "Catalu\u00f1a", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Elecciones", "Discriminaci\u00f3n", "Prejuicios", "Espa\u00f1a", "Problemas sociales", "Pol\u00edtica", "Sociedad", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}