{"id": "ae003e14-ee47-4eaf-5144-55195b283549", "content": "De Klerk: \u201cLos l\u00edderes de Venezuela necesitan negociar sin muchas precondiciones\u201d\n\nFrederik de Klerk, expresidente de Sud\u00e1frica y Nobel de la Paz, se encontr\u00f3 la noche del jueves con el mandatario mexicano Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador en M\u00e9rida (Yucat\u00e1n), pero no tuvo \u201cuna buena comunicaci\u00f3n con \u00e9l porque no habla ingl\u00e9s\u201d. De esa manera respondi\u00f3 el pol\u00edtico \u2014laureado con el Nobel de la Paz en 1993 por su contribuci\u00f3n para poner fin al r\u00e9gimen racista del apartheid\u2014\u00a0 a los periodistas mexicanos que no escond\u00edan su curiosidad por conocer qu\u00e9 ideas hab\u00edan intercambiado ambos l\u00edderes. \u201cAprecio el reconocimiento que me brind\u00f3\u201d, zanj\u00f3 el sudafricano. De lo que s\u00ed estuvo dispuesto a hablar es de la crisis de Venezuela, un pa\u00eds profundamente polarizado, con una econom\u00eda ahogada por una p\u00e9sima gesti\u00f3n y con una poblaci\u00f3n que sufre una grave crisis humanitaria, mientras la oposici\u00f3n liderada por Juan Guaid\u00f3 y el Gobierno del presidente Nicol\u00e1s Maduro dan vueltas a las negociaciones y no han logrado encontrar una salida al laberinto en el que se hallan. En muchos aspectos la situaci\u00f3n recuerda a Sud\u00e1frica, aunque Venezuela no sufra aquellos niveles de racismo. \u201cEs una tragedia\u201d, afirma Frederik de Klerk (Johannesburgo, 1936) tras ser preguntado por EL PA\u00cdS sobre posibles salidas a la crisis venezolana.\nEl pol\u00edtico echa mano de su experiencia cuando fue vicepresidente de Sud\u00e1frica para analizar lo que pasa en Venezuela. Afirma que la salida es un \u201cdi\u00e1logo contundente y significativo\u201d entre los actores que intervienen en la crisis. \u201cDeben hacer lo que mi partido hizo, que es llevar a cabo soluciones significativas, tratar las causas [de la crisis] de ra\u00edz. En nuestro caso era el apartheid, la discriminaci\u00f3n racial. Es una situaci\u00f3n dif\u00edcil la de Venezuela. Los l\u00edderes necesitan sentarse en una mesa sin demasiadas precondiciones y decirse: \u2018tenemos que salvar a nuestra poblaci\u00f3n, cambiar nuestra Constituci\u00f3n y as\u00ed poder avanzar\u2019. Deben de identificar el potencial de Venezuela, que ahora ha sido destruido\u201d.\n\u00a0Si alguien sabe de manejar crisis profundas en una sociedad muy dividida y pol\u00edticamente polarizada ese es De Klerk. Asumi\u00f3 la presidencia de un pa\u00eds que era una caldera, pero pronto impuls\u00f3 acciones para enterrar la herencia de segregaci\u00f3n racial, entre ellas derogar las viejas leyes racistas y liberar a los l\u00edderes negros encarcelados, entre quienes se encontraba Nelson Mandela, que se convertir\u00eda en presidente del pa\u00eds, con De Klerk como su vicepresidente. Ambos lograron un acto de reconciliaci\u00f3n que fue muy dif\u00edcil, pero cuyo \u00e9xito es admirado a\u00fan en todo el mundo. \u201cVivir bajo el r\u00e9gimen segregacionista beneficiaba a los blancos y da\u00f1\u00f3 los intereses de los negros. Fue una situaci\u00f3n poco natural en la que una minor\u00eda reinaba contra una mayor\u00eda. Cambiamos eso hasta que aceptamos que el apartheid estaba equivocado, cuando admitimos que era incorrecto, que nos coloc\u00f3 en un sitio que moralmente no podemos defender. Ese modelo fracas\u00f3. Necesitamos en ese tiempo comenzar a pensar en ser inclusivos, entender que todos tenemos que tener los mismos derechos para votar y aprobar una fuerte constituci\u00f3n que previniera que un solo grupo domine sobre los dem\u00e1s; que no haya discriminaci\u00f3n nuevamente. Mandela entendi\u00f3 nuestra posici\u00f3n y gracias a un proceso de toma y daca llegamos a un acuerdo que concluy\u00f3 con una nueva constituci\u00f3n, una de las fuertes del mundo\u201d. Y ese tipo de negociaciones, donde ambas partes deben ceder, es lo que recomienda para Venezuela, porque teme que si no se logra un acuerdo pronto, la \u201ctragedia\u201d pueda terminar de forma catastr\u00f3fica. \u201cTomando en cuenta nuestra historia, la lecci\u00f3n m\u00e1s importante es que si deseas evitar una cat\u00e1strofe, la violencia y que las personas mueran, debes sentarse a negociar, tener un di\u00e1logo contundente y significativo\u201d.\nEl pol\u00edtico sudafricano aterriz\u00f3 en la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n en el marco de la XVII Cumbre Mundial de Premios Nobel de la Paz que se celebra en la pintoresca ciudad de M\u00e9rida, el oasis de paz mexicano. La ma\u00f1ana del viernes particip\u00f3 en un encuentro con medios de comunicaci\u00f3n mexicanos y extranjeros \u2014entre ellos EL PA\u00cdS\u2014 y dedic\u00f3 parte de sus reflexiones al populismo que amenaza las democracias de Europa y Am\u00e9rica Latina. \u201cEl mundo se encuentra en un lugar muy negativo, la democracia se est\u00e1 desmoronando. Hay motivos para estar preocupado por lo que est\u00e1 pasando en muchas partes del mundo\u201d, dijo.\nPara De Klerk la humanidad se enfrenta a tres grandes problemas que amenazan su supervivencia: el racismo \u2014que \u00e9l combati\u00f3 con contundencia\u2014, la pobreza y el cambio clim\u00e1tico. Sin pretenderlo De Klerk coincidi\u00f3 con los Nobel de la Paz que desde el jueves discuten las crisis globales en esta ciudad y que hicieron un llamado para erradicar la desigualdad y lograr un mundo m\u00e1s pac\u00edfico. \u201cEl racismo es un serio problema. En mi pa\u00eds lo combatimos tras lograr un acuerdo con mi equipo y el de Mandela, con una nueva Constituci\u00f3n que en t\u00e9rminos contundentes proh\u00edbe el racismo, pero ha regresado y es un grave problema en Sud\u00e1frica. El racismo tiene que ser uno de los puntos principales de la agenda de todos los l\u00edderes. El racismo tiene que ser erradicado\u201d. \u00bfPero c\u00f3mo? El pol\u00edtico responde con una palabra: reconciliaci\u00f3n. \u201cEs parte de la soluci\u00f3n de los problemas que tenemos. Sud\u00e1frica ha mostrado el camino, y particularmente Nelson Mandela. Pero no es solo reconciliaci\u00f3n a nivel nacional, sino de ra\u00edz, porque tenemos que aprender a vivir entendiendo que somos distintos. La reconciliaci\u00f3n es parte de la soluci\u00f3n para hacer que este mundo sea un lugar mejor\u201d.\n\u00a0Al ser cuestionado sobre si se puede lograr esa reconciliaci\u00f3n con el auge del populismo, con partidos extremistas ocupando importantes cuotas de poder, el pol\u00edtico admite que la situaci\u00f3n actual es un \u201cproblema\u201d que se recrudece con la llegada de migrantes que huyen de la miseria y la violencia desde \u00c1frica o Latinoam\u00e9rica y que buscan refugio en Estados Unidos y Europa. Sobre la migraci\u00f3n tambi\u00e9n es contundente. Europa deber\u00e1 asimilar a los migrantes, afirma, sobre todo porque la poblaci\u00f3n europea se reduce y esa reducci\u00f3n golpear\u00e1 la econom\u00eda del continente. En lo que muchos pueden discrepar en la visi\u00f3n que De Klerk tiene de esa integraci\u00f3n. \u201cTenemos que tener pol\u00edticas para los migrantes, pero tambi\u00e9n tenemos que poner adelante los intereses del pa\u00eds. Necesitamos migrantes con capacidades espec\u00edficas, que puedan ocupar puestos de trabajo\u201d. Para \u00e9l, afirma, se trata de tener una pol\u00edtica humanista, pero tambi\u00e9n pragm\u00e1tica. \u201cCientos de miles de africanos buscan Europa escapando de situaciones peligrosas y ese es un problema que Europa debe asimilar para evitar que se convierta en algo peor\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Frederik W. de Klerk", "Cumbre Premios Nobel de Paz", "Juan Guaid\u00f3", "Nobel de la Paz", "Venezuela", "Nicol\u00e1s Maduro", "Premios Nobel", "M\u00e9xico", "Derechos humanos", "Cumbres internacionales", "Premios", "Norteam\u00e9rica", "Relaciones internacionales", "Latinoam\u00e9rica", "Sudam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Eventos", "Relaciones exteriores", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}