{"id": "ae287bf6-eab2-4d79-4a5c-6bdec98a220f", "content": "La victoria moral de los \u2018chalecos amarillos\u2019\n\nUn a\u00f1o despu\u00e9s de estallar la revuelta, los chalecos amarillos apenas son capaces de reunir unos miles de personas cada fin de semana y sus cabezas visibles se han desacreditado con declaraciones conspiracionistas y extempor\u00e1neas. Fracasaron sus candidaturas en las elecciones europeas, y la violencia ha empa\u00f1ado su imagen entre una parte de la poblaci\u00f3n. Sus reivindicaciones m\u00e1s ambiciosas est\u00e1n lejos de realizarse.\nHoy podr\u00eda parecer que lo que empez\u00f3 el 17 de noviembre de 2018 con bloqueos de carreteras en los extrarradios y manifestaciones en los centros urbanos es historia, que Francia ha pasado p\u00e1gina. Y, sin embargo, los chalecos amarillos \u2014la Francia de las clases medias empobrecidas y de las ciudades y pueblos de provincias alejados y despreciados por las metr\u00f3polis globalizadas\u2014 pueden presentarse como los vencedores morales de una batalla que no ha terminado.\nNo solo lograron, en las primeras semanas de sus reivindicaciones, que el presidente Emmanuel Macron diese marcha atr\u00e1s en la medida que hab\u00eda encendido la mecha: el aumento del precio del di\u00e9sel. Su \u00e9xito va m\u00e1s all\u00e1 incluso de los 17.000 millones de euros gastados en medidas para aumentar el poder adquisitivo de los franceses, o de la celebraci\u00f3n de un \u201cgran debate nacional\u201d destinado a escuchar los agravios de los ciudadanos. Y es un \u00e9xito de mayor calado que el que supone ver c\u00f3mo su m\u00e1ximo adversario se deshace en muestras de empat\u00eda y humildad ante quienes quer\u00edan derrocarlo por las buenas o por las malas. \u201cEn cierta manera, los chalecos amarillos fueron muy buenos para m\u00ed, porque me recordaron lo que yo tendr\u00eda que ser\u201d, declar\u00f3 en septiembre Macron a la revista Time.\nEl \u00e9xito de los chalecos amarillos es haber hecho visible un pa\u00eds poco visible: sintetizando mucho, porque es un movimiento complejo y heterog\u00e9neo, el de la clase trabajadora blanca, los perdedores de la globalizaci\u00f3n. Y es haber transformado algunas estructuras de la sociedad y la pol\u00edtica francesas.\nDominique Reyni\u00e9, director del laboratorio de ideas Fondapol, cree que el movimiento traduce una crisis de fondo. \u201cYa nadie es capaz de anticipar, expresar, ni regular los conflictos sociales por medio de las organizaciones cl\u00e1sicas como los sindicatos o los partidos\u201d, dice. \u201cEn una sociedad francesa que afronta m\u00faltiples interrogantes, vinculados como en toda Europa a la demograf\u00eda, a la distribuci\u00f3n de las riquezas, al acceso a los servicios o a la presi\u00f3n fiscal, se expresan descontentos sin mediaci\u00f3n sindical ni pol\u00edtica. Este fen\u00f3meno ha producido los chalecos amarillos, e inevitablemente se reproducir\u00e1. Los chalecos amarillos no han terminado. Pueden volver, llam\u00e1ndose chalecos amarillos o de otra manera\u201d.\nEl cambio casi tect\u00f3nico no oculta los avances tangibles para el movimiento. \u201cSiendo espont\u00e1neos, sin organizaci\u00f3n, sin programa y sin estructura, han conseguido lo que los sindicatos y los partidos no consiguen. Forzaron la agenda pol\u00edtica y medi\u00e1tica\u201d, recuerda Reyni\u00e9. La rectificaci\u00f3n del Gobierno con la subida del carburante y la flexibilizaci\u00f3n de la reducci\u00f3n a 80 kil\u00f3metros por hora de la velocidad m\u00e1xima en las carreteras \u2014otra medida pol\u00e9mica\u2014 \u201cparecen un detalle, pero no lo son\u201d, apunta el polit\u00f3logo. \u201cPorque afectan a las dos grandes modalidades de gobierno en Francia: la fiscalidad y la reglamentaci\u00f3n. Es grave porque inhibe al Estado franc\u00e9s en su acci\u00f3n\u201d, avisa.\n\u201cEs importante no analizar la cuesti\u00f3n de su victoria con indicadores tecnocr\u00e1ticos. Por ejemplo, si han obtenido 10.000 o 15.000 millones de euros o si han aumentado sus pensiones de jubilaci\u00f3n\u201d, opina el ge\u00f3grafo Christophe Guilluy, que lleva m\u00e1s de una d\u00e9cada analizando lo que \u00e9l llam\u00f3 la Francia perif\u00e9rica, la de los chalecos amarillos. \u201cEsta divisi\u00f3n es a corto plazo y hay que mirar el largo plazo. Y a largo plazo, ya no se podr\u00e1 hacer ver que estas categor\u00edas [socioecon\u00f3micas] no existiesen\u201d, a\u00f1ade.\nLa violencia de los chalecos amarillos y la contundencia policial marcan el balance: 3.100 manifestantes condenados en un a\u00f1o, 600 de ellos a penas de prisi\u00f3n; 474 gendarmes, 1.268 polic\u00edas y 2.448 manifestantes heridos. Es posible que este s\u00e1bado, para celebrar el primer aniversario, salgan miles a las calles y se repitan los altercados. Pero, un a\u00f1o despu\u00e9s, las protestas mutan, y el malestar se expresa en los hospitales o los transportes p\u00fablicos, o en el rechazo a la reforma de las pensiones. El Gobierno franc\u00e9s teme que en la manifestaci\u00f3n convocada el 5 de diciembre contra esta reforma confluyan las reivindicaciones.\nGuilluy no cree que se pueda dar por finiquitado el movimiento. \u201cContin\u00faa, bajo una forma y otra, ya se ver\u00e1 cu\u00e1l\u201d, responde. \u201cHay que verlo no \u00fanicamente como un movimiento social, sino cultural y existencial\u201d. El ge\u00f3grafo, autor entre otros de No society. El fin de la clase media occidental (Taurus, 2019), cree que la victoria de los chalecos amarillos es \u201ccultural\u201d respecto a \u201cesta Francia de arriba, burguesa, de las \u00e9lites\u201d. \u201cHa surgido un bloque que hab\u00eda desparecido\u201d, resume. \u201cY Macron ha entendido perfectamente lo que tiene ante los ojos. Ya no puede hacer ver como si esta gente no existiese\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/16/2019, 20:01:45", "tags": ["Movimiento de los chalecos amarillos", "Emmanuel Macron", "Protestas sociales", "Francia", "Europa occidental", "Malestar social", "Movimientos sociales", "Europa", "Problemas sociales", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}