{"id": "aec3de25-cd65-43df-6d88-e19bdb82dd2c", "content": "Carta a Vox de un abogado que fue un menor inmigrante de acogida\n\nSidi Talebbuia, abogado de 33 a\u00f1os y activista por los derechos humanos desde su despacho en Madrid, escribi\u00f3 un hilo de mensajes en Twitter este mi\u00e9rcoles que ha logrado repercusi\u00f3n con m\u00e1s de 7.200 retuits en un d\u00eda. \"El\u00a0partido de ultraderecha vende una imagen de la sociedad espa\u00f1ola que no se corresponde con la que yo conozco\", dice sobre la raz\u00f3n por la que ha escrito esta carta en forma de tuits, que se puede leer al completo al final del art\u00edculo.\nSidi Talebbuia naci\u00f3 en 1986 en los campamentos saharauis de Tinduf, en el desierto del S\u00e1hara en Argelia. Con diez a\u00f1os viaj\u00f3 a Sevilla para pasar el verano con una familia espa\u00f1ola. Tres veranos despu\u00e9s se qued\u00f3 en Espa\u00f1a de manera permanente, con otra de las familias de acogida, por problemas de salud. \"La sociedad espa\u00f1ola no es racista, ni entonces cuando llegu\u00e9 ni ahora. Muy al contrario\", afirma.\nLa intenci\u00f3n de Talebbuia ha sido contar su historia a trav\u00e9s de esos textos porque considera que podr\u00eda ser la de muchos otros ni\u00f1os extranjeros que llegan a Espa\u00f1a. Su caso no es el de los menores migrantes no acompa\u00f1ados que viven en centros, con problemas de hacinamiento, como el de Hortaleza en Madrid. \u00c9l fue acogido de forma permanente por una familia con la que vivi\u00f3 hasta, ya de adulto, independizarse y mudarse a Madrid. \u00c9l, por tanto, no tuvo esa categor\u00eda de \"menor extranjero no acompa\u00f1ado\" y se muestra muy preocupado por el uso que hacen los pol\u00edticos del t\u00e9rmino \"mena\", \"que pretende desfigurar y cosificar lo que en realidad son ni\u00f1os que est\u00e1n solos y que necesitan ayuda\".\nLas soflamas para incitar al odio del partido de extrema derecha pone el foco en situaciones que no son nuevas ni excepcionales. \"Siempre ha habido robos a punta de navaja, pandillas que quedan para pegarse, minor\u00edas al fin y al cabo\". El problema para \u00e9l es que los pol\u00edticos no desmienten estas falsedades. Se refiere al debate electoral del pasado lunes, cuando ning\u00fan pol\u00edtico replic\u00f3 a Santiago Abascal. \"Le permitieron que dijera aut\u00e9nticas burradas en horario de m\u00e1xima audiencia\".\nLa soluci\u00f3n, seg\u00fan el activista, est\u00e1 en aumentar los recursos que la Administraci\u00f3n destina a los centros de menores \"donde no solo hay inmigrantes, tambi\u00e9n hay espa\u00f1oles\". \"Este pa\u00eds es m\u00e1s rico que hace veinte a\u00f1os cuando yo llegu\u00e9, y es verdad que cada vez llegan m\u00e1s ni\u00f1os solos sin sus familias, pero el gesto lo tiene que hacer el Gobierno, es quien tiene que adaptarse a la realidad en lugar de hacinarlos en los centros donde viven como si fueran c\u00e1rceles\", considera.\nTalebbuia se traslad\u00f3 a Madrid desde Sevilla hace 7 a\u00f1os e instal\u00f3 su bufete de abogados en la calle de Montera. Desde aqu\u00ed intenta ayudar a familias espa\u00f1olas que est\u00e1n acogiendo a menores inmigrantes de manera voluntaria. Se acercan a su despacho para asesorarse, quieren regularizar la situaci\u00f3n de estos ni\u00f1os y ocuparse de ellos. \"Si tratas a los ni\u00f1os como perros, se convertir\u00e1n en perros. Si ning\u00fan tutor les marca el camino, dejar\u00e1n de distinguir lo que est\u00e1 bien y lo que est\u00e1 mal, como nos pasar\u00eda a todos\", advierte.\nEstas familias deciden actuar porque la Administraci\u00f3n no est\u00e1 a la altura \"y no responde como deber\u00eda simplemente porque no quiere, es actitud pol\u00edtica, no es falta de dinero\". En su opini\u00f3n deber\u00eda facilitarse el trabajo a estos voluntarios que quieren ayudar, agilizar su trabajo y fomentarlo.\nMientras tanto, las elecciones se acercan y a\u00a0Talebbuia le\u00a0preocupa el resultado. \"El momento es malo, de crispaci\u00f3n, Vox ha recuperado discursos que pens\u00e1bamos superados como la violencia de g\u00e9nero o el racismo, este partido ha normalizado lo que antes era pol\u00edticamente incorrecto con su discurso de odio. Y a\u00f1ade: \"Por eso hay que contestar, siempre, como he hecho yo con mi carta de Twitter: 'Est\u00e1 usted mintiendo, y lo sabe' \".\nCARTA A @vox_es Hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os llegu\u00e9 a Espa\u00f1a s\u00f3lo. Mis padres que fueron abandonados por Espa\u00f1a en 1975 no pod\u00edan acompa\u00f1arme y prefer\u00edan que aprovechara la oportunidad de poder estudiar y tener un futuro mejor. Dado que no ten\u00eda m\u00e1s de 10 a\u00f1os yo era un #MENA\nEn aquel entonces, nadie me etiquet\u00f3 como #MENA, ni me acus\u00f3 de ser un potencial delincuente, ni las abuelas que paseaban por El Barrio me tem\u00edan. Mis vecinos se volcaron conmigo, me cuidaron y protegieron... me trataron como lo que era, un NI\u00d1O.\nComo ni\u00f1o extranjero que llegu\u00e9 a Espa\u00f1a sin mis padres o como me etiquetar\u00edan algunos ahora #MENA, tengo que decir que:- Yo jam\u00e1s he cometido un delito- Yo jam\u00e1s he participado en la comisi\u00f3n de infracci\u00f3n alguna. - Yo jam\u00e1s he sido detenido por la @policia @guardiacivil\nDesde el 1\u00ba momento he recibido cari\u00f1o y apoyo por la maravillosa sociedad sevillana, de la que me siento parte.Desde el 1\u00ba momento mi familia espa\u00f1ola me acogi\u00f3 y trat\u00f3 como a un hijo m\u00e1s.Desde el 1\u00ba momento mis profesores me trataron que al resto de ni\u00f1os. Nunca como #MENA\n20 a\u00f1os despu\u00e9s intent\u00f3 devolver, parte de lo que me brind\u00f3 esta sociedad, practicando una abogac\u00eda social con @AbogaciayDDHH y @icam_es concienciando en materia de #DDHH y denunciando las injusticias.\u00bfCu\u00e1ntas veces tenemos que repetir las barbaries del siglo XX?\nHoy me averg\u00fcenza ver los comentarios de algunos pol\u00edticos, me sorprende la falta empat\u00eda y me preocupa la \u201calarma\u201d social que algunos pretenden generar a cambio de un pu\u00f1ado de votos, votos que cosechar\u00e1n gracias al enga\u00f1o y la manipulaci\u00f3n, votos que estar\u00e1n manchados de sangre\nPorque un cr\u00edo, espa\u00f1ol o extranjero, lo llames ni\u00f1ato, #MENA, estudiante, menor o c\u00f3mo te d\u00e9 la gana, nunca dejar\u00e1 de ser eso... UN NI\u00d1O. Y es deber de toda la sociedad cuidarle y protegerle, es deber de la sociedad educarle e integrarle.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/07/2019, 20:01:45", "tags": ["Vox", "Menores extranjeros no acompa\u00f1ados", "Menores migrantes", "Partidos ultraderecha", "Menores", "Racismo", "Ultraderecha", "Migrantes", "Delitos odio", "Discriminaci\u00f3n", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Migraci\u00f3n", "Grupos sociales", "Comunidad de Madrid", "Prejuicios", "Delitos", "Demograf\u00eda", "Espa\u00f1a", "Problemas sociales", "Sociedad", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}