{"id": "af6f9f5e-6139-4cbb-43ed-47cad7d8e000", "content": "C\u00f3mo decir 48 veces \u201cte quiero\u201d en una canci\u00f3n: lo mejor del pop espa\u00f1ol del momento\n\n\"Te quiero\". Dos palabras, y lo dif\u00edcil que es decirlas. S\u00ed, est\u00e1 la rutina de la pareja, donde salen de la boca descontextualizadas y desganadas. O peor: se escriben en un guasap. Pero un \"te quiero\" que rompe un silencio, que para el tiempo, que sale de las profundidades. Ese: qu\u00e9 dif\u00edcil es de escuchar.\nNo hay tradici\u00f3n en el pop y el rock espa\u00f1ol en escucharlo. \"Es que suena mal en espa\u00f1ol. Mucho mejor si dices I love you\", me dijo un m\u00fasico espa\u00f1ol que no nombro por no dejarlo por majadero. Pero aqu\u00ed est\u00e1 La Bien Querida para demostrar que se puede hacer, que se debe hacer.\nTe quiero se llama la canci\u00f3n y est\u00e1 dentro de su excelente nuevo disco, Brujer\u00eda, sin duda uno de los \u00e1lbumes del a\u00f1o, y no solo espa\u00f1oles. As\u00ed define Ana Fern\u00e1ndez-Villaverde (la mujer detr\u00e1s de La Bien Querida) la tem\u00e1tica de su obra: \"El amor y el hecho de enamorarse de algo o alguien tiene mucho de brujer\u00eda. Cuando nos enamoramos nos sentimos hechizados por el objeto de nuestro amor. El efecto es similar a una droga altamente adictiva, crea fuertes v\u00ednculos en nuestras mentes entre el placer y eso que deseamos\".\n\nA lo que vamos, a esa canci\u00f3n en la que dice hasta 48 veces \"te quiero\". Y no sobra ni uno.\u00a0 Tiene una melod\u00eda vocal muy influida por Los Planetas: la colaboraci\u00f3n entre Jota (jefe de Los Planetas) y La Bien Querida viene de lejos. De hecho, Jota canta dos temas con Ana en Brujer\u00eda. Te quiero es una canci\u00f3n con mucha arquitectura musical a descubrir en cada escucha, un tema estructural y l\u00edricamente sobresaliente:\u00a0\n\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "10/07/2019, 19:01:45", "tags": ["M\u00fasica", "Espa\u00f1a", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}