{"id": "af852192-1d4b-4374-57f9-c70c7554e6ef", "content": "Las im\u00e1genes del d\u00eda, 10/09/2019\n", "date": "09/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Honduras", "Skate", "Centroam\u00e9rica", "Deportes urbanos", "Geopol\u00edtica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Deportes", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}