{"id": "af9b5b33-5f2d-4297-70d7-857b64c73a3c", "content": "PA\u00cdS VASCO\n\n Ortuzar teme ahora que pacte con el PPy Otegi denuncia su \"involuci\u00f3n antidemocr\u00e1tica\" \n El l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds cree que ser\u00e1n \"imprescindibles para el d\u00eda despu\u00e9s\" de los comicios \n Los servicios p\u00fablicos de empleo registran 115.341 parados en octubre, de los que 8.411 son menores de 25 a\u00f1os, 420 m\u00e1s que el mes anterior. \n El vecindario se hab\u00eda movilizado para echar a los intrusos de los edificios que finalmente han salido de forma voluntaria \n De momento se desconoce hasta qu\u00e9 punto los recortes afectar\u00e1n a la plantilla en el Pa\u00eds Vasco \n Aitor Esteban cree \"terrible y clamoroso el silencio del PP y Cs\" ante la amenaza de Vox de ilegalizar a PNV: \"\u00a1Dejen que crezca el tigre y se arrepentir\u00e1n!\" \n Se dirige a estudiantes de bachillerato, padres y educadores interesados en recibir consejos que orienten a los alumnos \n La cabeza de lista 'popular' llama a los simpatizantes de Cs y Vox a sumar en torno a su papeleta como la \u00fanica forma de que el centro-derecha vizca\u00edno tengan voz en el Congreso \n Las contradicciones estad\u00edsticas levantan sospechas de 'cocina' en el dato del Eustat \n Pilar Garrido sostiene adem\u00e1s que el anuncio de que Nadia Calvi\u00f1o ser\u00eda la vicepresidencia econ\u00f3mica de un Gobierno socialista de Pedro S\u00e1nchez \"es una mala noticia \nCargando siguiente contenido\n", "date": "11/06/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}