{"id": "afca8817-3f2e-47fa-7b40-b4d351c3485a", "content": "Los atascos en los accesos a Barcelona afectan a 320.000 personas que pierden dos d\u00edas al a\u00f1o\n\nLos atascos de entrada y salida de Barcelona afectan a 320.000 personas que, sumadas, pierden 15 millones de horas al a\u00f1o: 47 horas de media, o dos d\u00edas. Lo revela un estudio del RACC presentado este mi\u00e9rcoles, que se\u00f1ala que desde 2016 la congesti\u00f3n ha aumentado un 20%. El coste en tiempo perdido, combustible gastado de m\u00e1s y emisiones, asciende a 169 millones de euros al a\u00f1o. Y un dato para entender todo lo anterior: la media de ocupaci\u00f3n de cada coche es de solo 1,2 personas.\nEl estudio revela otras cuestiones interesantes, como que en solo tres a\u00f1os la hora punta se ha adelantado una hora por la ma\u00f1ana (comienza a las 6:30 horas) y tambi\u00e9n por la tarde, acaba antes, a las 18 horas. De 7 a 8 horas, la p\u00e9rdida de tiempo se ha doblado respecto a 2016.\nEl presidente del RACC, Josep Mateu, ha lamentado que la congesti\u00f3n de tr\u00e1fico \u201cafecta a la salud y a la econom\u00eda del pa\u00eds\u201d y reclamado \u201cun plan de emergencia en transporte p\u00fablico, sobre todo en cercan\u00edas; una red de aparcamientos park and ride; hacer carriles VAO de alta ocupaci\u00f3n de bajo coste en v\u00edas como la B-23 y la C-31; y gestionar de manera m\u00e1s eficiente las infraestructuras que tenemos\u201d. El director de la Fundaci\u00f3n del RACC, Llu\u00eds Puerto, ha apuntado otras recetas para paliar la congesti\u00f3n: fomentar el coche compartido, el teletrabajo, estudiar tarifas m\u00e1s baratas del transporte p\u00fablico, hacer una gesti\u00f3n inteligente de la se\u00f1alizaci\u00f3n, accesos directos al Puerto o que los repartidores no circulen de 6.30 a 9 horas.\nEl estudio analiza 400 kil\u00f3metros de los principales corredores de entrada y salida a Barcelona y considera congesti\u00f3n cuando la velocidad del tr\u00e1fico es inferior a la mitad de los 80 kil\u00f3metros por hora que estas carreteras marcan como m\u00e1ximo. \u201cTodo lo que sea circular a 60 o 70 kil\u00f3metros por hora no lo consideramos congesti\u00f3n, si fu\u00e9ramos puristas al contar, el tiempo perdido ser\u00eda mayor\u201d, ha alertado Puerto, que ha precisado que las muestras se tomaron en marzo pasado en intervalos de 15 minutos durante todo el d\u00eda.\nPuerto ha se\u00f1alado que el incremento de la congesti\u00f3n var\u00eda en funci\u00f3n de las v\u00edas. Por ejemplo, apenas ha aumentado en la Ronda Litoral, porque su nivel de saturaci\u00f3n es tal que apenas var\u00eda. En cambio, donde m\u00e1s ha crecido el volumen de tr\u00e1fico es en las v\u00edas de peaje, la C-16 y la C-33, \u201cs\u00edntoma de que si los conductores las eligen es porque las v\u00edas alternativas que no son de pago ya est\u00e1n saturadas\u201d.\nPor corredores, el m\u00e1s congestionado es el del Vall\u00e8s (C-58, C-16 y AP-7), seguido del Baix Llobregat (B-23) y las Rondas de circunvalaci\u00f3n de Barcelona. As\u00ed depende de donde vengan o vayan los conductores, la horquilla de tiempo diario que pasan en la retenci\u00f3n es muy amplia: entre 3 minutos en las v\u00edas que van y vienen del Maresme, o casi media hora en las Rondas.\nSobre el perfil del conductor, en un 70% son hombres, en un 90% se desplazan por trabajo y la edad media es de entre 25 a 50 a\u00f1os. El 51% recorre m\u00e1s de 50 kil\u00f3metros, y el 36%, menos de 20. Y, otro dato revelador, el 45% de los conductores tienen aparcamiento en destino pagado por la empresa donde trabajan. \u201cEl aparcamiento en destino es un incentivo y dificulta el cambio de h\u00e1bitos\u201d, ha admitido Puerto, porque los conductores tambi\u00e9n argumentan que van en coche porque les resulta m\u00e1s c\u00f3modo y r\u00e1pido. Como ha reconocido que la baja tasa de ocupaci\u00f3n de los veh\u00edculos, 1,19 personas, \u201ces una eficiencia muy baja, es uno de los motivos de la congesti\u00f3n\u201d.\nA partir del estudio, las respuestas de los conductores encuestados tambi\u00e9n constatan \u201cla falta de competitividad del transporte p\u00fablico\u201d, porque los conductores solo lo valoran en los viajes m\u00e1s largos, cuando se equipara el tiempo que se tarda en transporte o en coche privado.\nSobre c\u00f3mo puede afectar la entrada en vigor de la Zona de Bajas Emisiones al tr\u00e1fico, Puerto ha valorado que es pronto para hacer previsiones, porque las variables son muchas: \u201cPuede haber ca\u00edda por los conductores que no tienen etiqueta, o quien vaya en moto, en transporte p\u00fablico\u2026 incluso quien se pase al coche pensando que habr\u00e1 menos tr\u00e1fico\u201d. \u201cEn principio, es previsible que disminuya el tr\u00e1fico, pero el beneficio se ir\u00e1 mitigando\u201d, ha considerado.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/20/2019, 20:01:45", "tags": ["Atascos", "RACC", "Retenciones circulaci\u00f3n", "Incidencias transporte", "Barcelona", "Catalu\u00f1a", "Tr\u00e1fico", "Empresas", "Espa\u00f1a", "Transporte", "Econom\u00eda"], "newspaper": "elpais"}