{"id": "b084f0c3-7f57-44c2-4351-d387563a375d", "content": "Un juez italiano ordena liberar el \u2018Open Arms\u2019, retenido por las autoridades desde el 21 de agosto\n\nEl juez de instrucci\u00f3n de Agrigento (Sicilia) Stefano Zammuto ha ordenado este jueves la liberaci\u00f3n del barco de la ONG espa\u00f1ola Proactiva Open Arms que permanec\u00eda incautado en la localidad siciliana de Porto Empedocle por las autoridades italianas desde el pasado 21 de agosto, cuando un fiscal orden\u00f3 el desembarco en Lampedusa de los 83 migrantes rescatados que a\u00fan quedaban a bordo de la nave humanitaria. En ese momento, el fiscal Luigi Patronaggio, para forzar el desembarco, decret\u00f3 la incautaci\u00f3n temporal de la nave al considerar que en ella se estaba consumando un delito de omisi\u00f3n del cumplimiento del deber, que castiga con penas de hasta dos a\u00f1os al funcionario que lo comete y del que la organizaci\u00f3n propietaria del buque no es responsable. El juez, en su auto, al que ha tenido acceso este diario, ordena la \u201cinmediata devoluci\u00f3n\u201d de la embarcaci\u00f3n a sus propietarios.\u00a0\nEl abogado de la ONG en Italia, Arturo Salerni, ha explicado a EL PA\u00cdS que \u201cya no hay necesidad de mantener la nave incautada porque ha cesado la conducta que constitu\u00eda el delito\u201d. Por el momento, la embarcaci\u00f3n permanecer\u00e1 en el puerto italiano, ya que est\u00e1 adem\u00e1s inmovilizada por la Guardia Costera, dependiente del Ministerio de Transportes. Este cuerpo de seguridad detect\u00f3 \u201cgraves anomal\u00edas de seguridad\u201d respeto al medioambiente marino y al adiestramiento y familiarizaci\u00f3n de la tripulaci\u00f3n con los procedimientos de emergencia previstos a bordo, durante una inspecci\u00f3n en la embarcaci\u00f3n el pasado 22 de agosto y le prohibi\u00f3 navegar hasta que se subsanen esos defectos. El letrado ha se\u00f1alado que el barco podr\u00e1 dejar el puerto siciliano cuando se reparen esas deficiencias.\nSeg\u00fan indic\u00f3 la organizaci\u00f3n en un comunicado, las anomal\u00edas \u201cse limitan a los separadores de agua-aceite, los ejercicios [de seguridad a bordo] realizados y las embarcaciones de rescate\u201d. El abogado y un portavoz de la ONG han se\u00f1alado que el equipo de la organizaci\u00f3n \u201cest\u00e1 trabajando para solucionar esos aspectos t\u00e9cnicos\u201d y que esperan que \u201cen los pr\u00f3ximos d\u00edas\u201d esa cuesti\u00f3n pueda estar resuelta. \u201cCuando se solucione, nos devolver\u00e1n el barco y podremos partir\u201d, ha aclarado Salerni.\nMientras el Open Arms a\u00fan estaba bloqueado frente a las costas de Lampedusa, el Ministerio de Transportes italiano ya presion\u00f3 al Gobierno espa\u00f1ol para que retirara la bandera espa\u00f1ola al barco o\u00a0 que lo detuviera usando cualquier otro medio que considerara oportuno. A cambio, el ministro, Danilo Toninelli, ofreci\u00f3 las naves de la Guardia Costera para llevar a los migrantes a Espa\u00f1a.\u00a0\nEl barco de rescate de la ONG espa\u00f1ola qued\u00f3 incautado m\u00e1s tarde por orden del fiscal de Agrigento, despu\u00e9s de que este subiera a bordo y comprobara la situaci\u00f3n, que defini\u00f3 como \u201cexplosiva\u201d, en la que se encontraban los migrantes tras m\u00e1s de dos semanas desde su rescate. El fiscal tambi\u00e9n investiga el bloqueo al que estuvo sometido el buque frente al puerto de Lampedusa hasta que \u00e9l mismo orden\u00f3 su desembarco inmediato, el pasado martes.\nAhora el juez ha ratificado la decisi\u00f3n del fiscal de solicitar la incautaci\u00f3n del barco en el marco de la investigaci\u00f3n abierta contra la Administraci\u00f3n italiana por no haber permitido el desembarco, y ha ordenado su devoluci\u00f3n a la ONG ya que \u201cno subsisten, tras la evacuaci\u00f3n y el rescate de los migrantes, exigencias probatorias\u201d puesto que \u201cno se atribuye ninguna responsabilidad a la organizaci\u00f3n y a la tripulaci\u00f3n\u201d, seg\u00fan se lee en el acta.\nPara el juez de Agrigento, el caso del Open Arms guarda muchas similitudes con otro similar ocurrido en agosto de 2018, cuando el ministro de Interior, ahora en funciones, Matteo Salvini, mantuvo bloqueados durante cinco d\u00edas, frente a Catania, a un centenar de migrantes rescatados que iban a bordo de la nave militar italiana Diciotti.\nEn esa ocasi\u00f3n, la Fiscal\u00eda de Agrigento pidi\u00f3 procesar al ministro por los delitos de secuestro de personas, arresto ilegal y abuso de poder, aunque no fue juzgado porque su socio en el Gobierno, el antisistema Movimiento 5 Estrellas, impidi\u00f3 que se levantara su inmunidad.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Barco Open Arms", "Proactiva Open Arms", "Salvamento mar\u00edtimo", "Italia", "ONG", "Seguridad mar\u00edtima", "Servicios emergencia", "Emergencias", "Solidaridad", "Transporte mar\u00edtimo", "Europa occidental", "Migraci\u00f3n", "Demograf\u00eda", "Sucesos", "Europa", "Transporte", "Espa\u00f1a", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}