{"id": "b0e8cfc5-3a22-41f7-532c-05c7388cb884", "content": "Grammy Latinos 2019: as\u00ed desconcert\u00f3 (y deslumbr\u00f3) Bad Bunny a todo el mundo\n\nAl cantante puertorrique\u00f1o Bad Bunny (Puerto Rico, 1994), uno de los protagonistas de los Grammy Latinos de 2019 (gan\u00f3 el premio al mejor \u00e1lbum urbano), no le gusta la moda. O, al menos, de manera literal, porque, para \u00e9l, \u201cla moda es una cosa y el estilo es otra\u201d. As\u00ed se lo cont\u00f3 el pasado junio a Rosal\u00eda en una conversaci\u00f3n publicada en Interview, donde la estrella del reguet\u00f3n tambi\u00e9n confes\u00f3 que, en ocasiones, se gasta tanto dinero en gafas como otros en coches.\nLas gafas que sac\u00f3 de su armario para acudir a la gran gala de la m\u00fasica latina no estaban hechas para pasar desapercibidas: una pantalla rectangular negra ocultaba la mitad de su rostro. Las combin\u00f3 con un gran abrigo de terciopelo azul con solapas de esmoquin, un jersey de cuello vuelto negro (ten\u00eda motivos, porque ten\u00eda la garganta afectada) y sendos nail rings (u\u00f1as postizas de plata) en los me\u00f1iques. El resultado, en una alfombra roja dominada, salvo honrosas excepciones, por los esm\u00f3qines negros y la sobriedad, fue uno de los atuendos m\u00e1s comentados de la noche.\nLa red no tard\u00f3 en llenarse de memes acerca del tama\u00f1o de las gafas o el volumen del abrigo, pero no tuvo mucho tiempo para entretenerse. Poco despu\u00e9s, el puertorrique\u00f1o sub\u00eda al escenario para recoger el premio para su \u00e1lbum X100PRE con un look menos flamboyante, pero con m\u00e1s capacidad de sorpresa. La estrella era una camisa amplia de manga corta con efecto patchwork (uni\u00f3n de peque\u00f1as piezas de tela cosidas entre s\u00ed) firmada por Gucci; en la parte delantera, un estampado que a distancia parece militar y de cerca revela tigres, caballos y otros animales pintados con acuarela y, en las mangas y el cuello, cuadros rosas y blancos. La combin\u00f3 con bermudas a cuadros rojos y blancos, zapatillas, calcetines altos, gafas de sol, sombrero de pescador con la palabra \u201cLove\u201d y una braga al cuello que, junto al vaso de papel (que conten\u00eda t\u00e9 con miel y lim\u00f3n, no alcohol) que esgrim\u00eda, daba de nuevo fe de su catarro.\nCu\u00e1ndo t\u00fa mam\u00e1 y #badbunny visten igual la noche de #LatinGRAMMYs \ud83d\ude06\ud83d\ude06\ud83d\ude06 pic.twitter.com/mtlCCegFcw\nUno de los memes que circula por internet.\nEl look no carece de ingenio: su silueta desproporcionada y el aspecto infantil que le proporcionaba el sombrero calado hasta las cejas lleg\u00f3 a suscitar comparaciones con el Chavo del Ocho, el celeb\u00e9rrimo personaje infantil junto al que se han educado varias generaciones de hispanoparlantes. Pero resulta innegable que, en su audacia, fue una nota de brillo estil\u00edstico muy propia del puertorrique\u00f1o, que lleva tiempo defendiendo que tambi\u00e9n desde la moda un artista puede comunicarse con su p\u00fablico.\nLa fascinaci\u00f3n de Bad Bunny con las gafas de sol o con las u\u00f1as le ha llevado a protagonizar an\u00e9cdotas como la que tuvo lugar en Oviedo en 2018, cuando un sal\u00f3n de belleza se neg\u00f3 a hacerle la manicura por ser hombre. Pero tambi\u00e9n a ampliar el horizonte est\u00e9tico del reguet\u00f3n para reafirmar su vocaci\u00f3n transgresora a nivel global. En un entorno como el de la m\u00fasica latina, cuyas estrellas masculinas han pasado en dos d\u00e9cadas de la camisa blanca y la melena de telenovela al ch\u00e1ndal, los s\u00edmbolos callejeros y las cadenas de oro, la sofisticaci\u00f3n con ra\u00edces de Bad Bunny es toda una lecci\u00f3n de est\u00e9tica contempor\u00e1nea. Tambi\u00e9n de eficacia comunicativa, porque apenas necesit\u00f3 dos looks magistrales para acaparar la atenci\u00f3n en una noche con competidores tan dignos como Ricky Martin, Luis Fonsi y Ozuna.\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "11/15/2019, 20:01:45", "tags": ["Grammy Latinos", "Bad Bunny", "Premios Grammy", "Premios m\u00fasica", "Eventos musicales", "Agenda cultural", "M\u00fasica", "Agenda", "Eventos", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}