{"id": "b10ecd06-ebe4-4a65-738f-141e78524827", "content": "Mireia Veh\u00ed ser\u00e1 la candidata de la CUP por Barcelona el 10-N\n\nMireia Veh\u00ed, exdiputada de la CUP en el Parlament, ser\u00e1 la cabeza de lista de los anticapitalistas en las pr\u00f3ximas elecciones generales. La direcci\u00f3n de la formaci\u00f3n llama desde este viernes y hasta este s\u00e1bado por la noche a la militancia a ratificar la composici\u00f3n de la candidatura. La CUP se presenta en Tarragona con Mariona Quadrada; en Girona con Non Casadevall y en Lleida con Francesc Gabarrell.\nLos anticapitalistas decidieron el pasado d\u00eda 28, en un Consell Pol\u00edtic extraordinario, concurrir por primera vez en su historia a unas elecciones generales ante el contexto excepcional y de \"represi\u00f3n\" que a su juicio vive Catalu\u00f1a. La decisi\u00f3n entronca con la que adopt\u00f3 en marzo la corriente Poble Lliure que decidi\u00f3 no acatar la decisi\u00f3n del partido e impulsar la lista Front Republic\u00e0 junto a Pirates de Catalunya y Som Alternativa. La lista, encabezada por Albano Dante Fachin, logr\u00f3 m\u00e1s de 100.000 votos y roz\u00f3 la representaci\u00f3n por Barcelona.\nLa CUP divulgar\u00e1 este domingo los resultados de unas elecciones internas que vienen a cerrar la crisis que sufri\u00f3 la entidad en primavera, cuando Poble Lliure decidi\u00f3 ir a los comicios. La direcci\u00f3n pidi\u00f3 a Poble Lliure que se abstuviera de situar en puestos visibles de su candidatura a cargos p\u00fablicos de la CUP o caras visibles. La situaci\u00f3n es diametralmente opuesta: la cabeza de lista es Veh\u00ed, de Endavant y Albert Botr\u00e1n, de Poble Lliure, el n\u00famero dos. La exdiputada y exconcejal Eul\u00e0lia Reguant figura como n\u00famero tres.\nLa participaci\u00f3n de la CUP, que sufri\u00f3 un varapalo en las elecciones municipales -se qued\u00f3 fuera por ejemplo del Ayuntamiento de Barcelona- supone un contratiempo para varias formaciones pol\u00edticas de izquierda como Esquerra Republicana o Catalunya en Com\u00fa-Podem que en todos los comicios generales aspiraban a poder captar los votos de los electores de los anticaptalistas.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/04/2019, 19:01:45", "tags": ["CUP", "Independentismo", "Barcelona", "Catalu\u00f1a", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}