{"id": "b11d2e53-fb0f-4a11-545d-60c2b30ca554", "content": "Gallard\u00f3n y Carmena, mucha sinton\u00eda y menos coches\n\nLos exalcaldes Alberto Ruiz-Gallard\u00f3n y Manuela Carmena protagonizaron ayer un interesante reencuentro en el Colegio de Arquitectos de Madrid, donde qued\u00f3 patente su sinton\u00eda tanto en lo personal \u2014\u201cTenemos una amistad heredada de mi padre\u201d, dijo Gallard\u00f3n\u2014 como en sus pol\u00edticas de restringir el uso del coche en el centro de la ciudad. \u201cSiempre compart\u00ed el objetivo de dejar la almendra central como un espacio no de tr\u00e1nsito, sino solo de llegada. Las obras de la M-30 iban destinadas a eso, a sacar coches del centro, y tambi\u00e9n a cerrar esa herida urbana. Y luego pudimos empezar a peatonalizar calles del centro\u201d, se\u00f1al\u00f3 el exregidor popular, que reivindic\u00f3 tambi\u00e9n el \u00e9xito de las \u00c1reas de Prioridad Residencial (APR) que puso en marcha y que fueron el germen de Madrid Central.\nCarmena recogi\u00f3 el guante: \u201cCuando dise\u00f1\u00e1bamos Madrid Central le\u00edamos cosas que t\u00fa hab\u00edas dicho, para ver si tus compa\u00f1eros del Partido Popular nos hac\u00edan caso, pero no hubo manera\u201d. La exalcaldesa lament\u00f3 el poco tiempo con el que ha contado para mantener esas pol\u00edticas, al no haber conseguido la reelecci\u00f3n. \u201cMe hubiera encantado decirle al PP y Ciudadanos \u00bfMe dej\u00e1is que me quede un a\u00f1o para acabar? Un periodo de cuatro a\u00f1os es demasiado corto\u201d, explic\u00f3, entre risas del auditorio. \u201cAl ser humano le cuesta mucho salir de la rutina, de la zona de confort. Por eso los cambios son dif\u00edciles. Pero con Madrid Central est\u00e1bamos en la fase de confrontaci\u00f3n, y la est\u00e1bamos ganando. Fue una cosa hermosa c\u00f3mo la ciudad defendi\u00f3 Madrid Central con una manifestaci\u00f3n y activistas\u201d, a\u00f1adi\u00f3. En cualquier caso, considera que el cambio ya es imparable, como lo demuestran hechos como que la gente joven ya no suele comprarse coches.\nEl exalcalde coincidi\u00f3: \u201cLa ciudad del futuro debe conseguir una movilidad blanda. Hace falta otro modelo de urbanismo que no puede ser del siglo XX, eso se queda obsoleto. Hacen falta ciudades donde en cada parte de la ciudad tengan todos los componentes, residencial y terciario y viviendas\u201d. La exalcaldesa llam\u00f3 en un momento \u201cJos\u00e9 Mar\u00eda\u201d a Gallard\u00f3n. \u201cMe encanta que me llames con el nombre de mi padre\u201d, respondi\u00f3 el pol\u00edtico, entre risas. Ambos se conocen desde los tiempos en que \u00e9l era fiscal y ella, juez. \u201cCon ella gan\u00e9 y perd\u00ed juicios\u201d, brome\u00f3 Gallard\u00f3n.\nLa exregidora defini\u00f3 su reciente mandato: \u201cHe querido que la ciudad sea solidaria, participativa y creativa. Son tres entradas de flujo sangu\u00edneo de la ciudad que son imprescindibles\u201d. En su opini\u00f3n, \u201cdesde el Ayuntamiento diriges una orquesta, pero no la compones t\u00fa, eso es la ciudadan\u00eda. T\u00fa tienes que permitir que esa m\u00fasica que diriges produzca la satisfacci\u00f3n que tienen esos tres grandes canales. La ciudad es solidaria\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nGallard\u00f3n, que consigui\u00f3 tres mayor\u00edas absolutas en la alcald\u00eda con el PP, reivindic\u00f3 su labor: \u201cLa clave de la pol\u00edtica es la transformaci\u00f3n, y Madrid necesitaba esa transformaci\u00f3n como elemento de atracci\u00f3n de la iniciativa privada que vendr\u00eda despu\u00e9s. Las ciudades cada cierto tiempo necesitan un latigazo de reforma de sus infraestructuras y dejan de ser competitivas\u201d. Eso, defendi\u00f3, es lo que consigui\u00f3 con su proyecto de soterrar la M-30 y crear en su lugar Madrid R\u00edo. Y destac\u00f3 otra caracter\u00edstica positiva de la Comunidad: \u201cEn Madrid somos muchos millones de personas a menos de una hora los unos de los otros. Eso nos hace competitivos. La dispersi\u00f3n te puede dar una calidad de vida individual, pero no colectiva\u201d.\nCarmena critic\u00f3 que en la ciudad permanezcan \u201crotos como la okupaci\u00f3n, que no es conveniente ni razonable, y como los edificios p\u00fablicos vandalizados porque se ha dejado de hacer gesti\u00f3n\u201d. Por eso, durante sus cuatro a\u00f1os al frente del Consistorio, se ha visto obligada a hacer \u201cuna labor ha sido reparar todo tipo de heridas para intentar recuperar una ciudad que durante un tiempo de la crisis hab\u00eda sido abandonada en la gesti\u00f3n\u201d.\n\u00a0\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Manuela Carmena", "COAM", "Alberto Ruiz-Gallard\u00f3n", "Colegios profesionales", "Arquitectos", "APR Madrid Central", "APR Madrid", "Movilidad urbana", "Ayuntamiento Madrid", "Pol\u00edticas movilidad", "Arquitectura", "Ayuntamientos", "Madrid", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Desarrollo sostenible", "Espa\u00f1a", "Trabajo", "Arte", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Cultura", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}