{"id": "b186fa05-b4f3-49d8-671e-1d8e3f7fa383", "content": "\u00a1Vaya pastel!\n\nEl uso de tizas de colores para crear esbozos es casi tan viejo como la necesidad del hombre de pintar. Una forma generalizada de a\u00f1adir un poco de color a los dibujos. Considerada siempre una disciplina menor con respecto a la pintura al \u00f3leo, cuenta con algunas ventajas con respecto a la disciplina reina: las barritas son f\u00e1ciles de transportar, las obras no necesitan secado y se obtienen tonos de acabado mate, pero con colores muy vivos, que ninguna otra t\u00e9cnica consigue; acercando la t\u00e9cnica al arte primitivo. Pero no ser\u00e1 hasta el siglo XVII cuando las obras pintadas con estas tizas se midan, de t\u00fa a t\u00fa, con otras t\u00e9cnicas consideradas mayores. En ese momento, Nicolas Dumonstier incluso fue admitido \u201ccomo primer pintor de pastel\u201d en la Real Academia de Pintura en 1665 y Joseph Vivien pas\u00f3 a ser calificado como el \u201cVan Dyck del siglo para el pastel\u201d.\nPhilippe Saunier, responsable de la colecci\u00f3n de pasteles del Museo de Orsay (Par\u00eds), es el comisario de Tocar el color. La renovaci\u00f3n del pastel que en la Fundaci\u00f3n Mapfre de Barcelona re\u00fane 96 obras de 68 artistas (hasta el 5 de enero); todas realizadas en pastel. \u201cEs extraordinaria\u201d, asegura el comisario, en referencia no solo por la calidad y variedad de las obras, la gran mayor\u00eda nunca vistas en Espa\u00f1a, sino por la dificultad de que estas obras se presten, viajen y se expongan, por la propia fragilidad de las mismas ya que las tizas de colores son pigmentos en polvo aglutinados con una resina.\n\u201cCuando comenc\u00e9 a trabajar la exposici\u00f3n, una de las cosas que m\u00e1s me impresion\u00f3 es que en Francia al hablar de pastel todo el mundo piensa en un procedimiento art\u00edstico, mientras que en Espa\u00f1a se refiere a un postre\u201d, explica con cierto humor franc\u00e9s. Para Saunier, otra de las excepcionalidades de la muestra es que \u201cno se trata de la primera gran exposici\u00f3n con pasteles de hecho hace unos d\u00edas se inaugur\u00f3 una en la National Gallery de Washington, pero s\u00ed es la primera que se hace reuniendo fondos m\u00e1s all\u00e1 de los propios del centro; en concreto de 65 prestadores internacionales\u201d. A lo que Nadia Arroyo, directora de Cultura de la Fundaci\u00f3n Mapfre, apunta: \u201cEs excepcional por la fragilidad inherente y la delicadez de las obras que hacen que peligren durante su transporte y porque se aborda una historia del arte sobre la cual no se pone el foco habitualmente. De hecho, las obras podr\u00e1n exponerse solo tres meses, luego tienen que volver a los almacenes\u201d.\nLa exposici\u00f3n permite hacer un recorrido cronol\u00f3gico por los grandes hitos del pastel. En la muestra est\u00e1n presentes muchos de los grandes pastelistas de la historia, casi todos franceses, donde la t\u00e9cnica ha vivido su mayor esplendor. Las obras est\u00e1n fechadas entre 1830 y mediados del siglo XX. Entre los artistas de \u201cla edad de oro del pastel, el siglo XIX, momento en el que se produjeron m\u00e1s descubrimiento, una mayor evoluci\u00f3n y las cuestiones t\u00e9cnicas se pasaron a un segundo plano\u201d, algunos tan conocidos como Eug\u00e9ne Delacroix, que capta en el peque\u00f1o pastel Cerca de Gibraltar (1832) el instante, como si fuera una fotograf\u00eda. Tambi\u00e9n Claude Monet y Edgar Degas, que cuenta con una sala para \u00e9l solo, con cinco bellas obras, entre ellos la imagen de la muestra Caballos de carreras: el entrenamiento, de 1894, Eug\u00e9ne Bodin, representado por sus magn\u00edficos paisajes y sus personales nubes y Pierre-Auguste Renoir, con varias escenas de ambiente dom\u00e9stico. Y el que para Saunier es uno de los \u201cmejores artistas del pastel: Jean-Fran\u00e7ois Millet, destacado pintor del realismo, que emple\u00f3 el pastel con un gran car\u00e1cter innovador y por trabajar el pastel como un dibujo, sin pensar el color. Us\u00f3 tonos apagados y pinto escenas de campo y campesinos que no se hab\u00edan visto antes\u201d. Como en el enorme Pastor vigilando su reba\u00f1o, de 1865.\nMenos conocidos son los artistas, sobre todo franceses, Pierre Carrier-Belleuse (esplendida su Bailarina at\u00e1ndose las zapatillas con tut\u00fa negro, de 1892), Edmond Aman-Jean y Louis Anquetin, representados por exuberantes y provocativas damas, adem\u00e1s de Jean-Francis Aubirtin, William Degouve de Nuncques y Joseph Stella. Tampoco es conocido Charles-Laurent Mar\u00e9chal, autor de una de las obras m\u00e1s grandes, e impactantes, de la exposici\u00f3n Crist\u00f3bal Colon muerto en su prisi\u00f3n. \u201cEs un antipastel. Por el formato y por la tem\u00e1tica intenta hacer la competencia a la gran pintura\u201d, seg\u00fan Saunier.\nEl comisario destaca tambi\u00e9n la importancia de Odiol Redon \u201ca caballo del siglo XIX y comienzos del XX. Se consagra al pastel con m\u00e1s constancia y convicci\u00f3n y lleva m\u00e1s al l\u00edmite el material\u201d. Es junto a Degas el autor m\u00e1s representado, con cinco trabajos, entre ellos el misterioso y m\u00edstico Perfil bajo el arco, de 1905. En todos queda claro que el pastel no siempre es un arte comercial y de paisajes.\nPosteriores son Joaquim Mir, Mar\u00eda Blanchard, Joan Mir\u00f3, en un colorista Bosque de Bellver, de 1910 y Pablo Picasso, que lo emple\u00f3 en obras como el cl\u00e1sico y rotundo Estudio de manos, de 1921 y en general las vanguardias tambi\u00e9n siguieron empleando el pastel. \u201cSe sigui\u00f3 utilizando en el siglo XX, en un momento en el que los artistas mezclan t\u00e9cnicas y materiales y solo vieron en el pastel un medio como otro cualquiera\u201d, subraya Saunier.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Exposiciones temporales", "Fundaci\u00f3n Mapfre", "Edgar Degas", "Joan Mir\u00f3", "Pablo Picasso", "Catalu\u00f1a", "Exposiciones", "Fundaci\u00f3n cultural", "Agenda cultural", "Espacios art\u00edsticos", "Instituciones culturales", "Fundaciones", "Agenda", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Arte", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}