{"id": "b1974293-baa9-49dc-598a-ae7fe28365d0", "content": "Una soluci\u00f3n pol\u00edtica para Catalu\u00f1a\n\nS\u00ed, la cuesti\u00f3n catalana reclama una soluci\u00f3n pol\u00edtica. Pero algunos enhebran esa idea como suced\u00e1neo de una salida ilegal, fuera de la Constituci\u00f3n, unilateral, por la v\u00eda de hecho: que imponga el eco de la nutrida minor\u00eda secesionista muy activa a la mayor\u00eda social. No. Toda soluci\u00f3n debe encauzarse desde el orden y la ley, incluso para reformarla.\nProclaman que el refer\u00e9ndum del 1-O era un mandato. Y al tiempo que hay que celebrar otro. Ergo, no ser\u00eda tal mandato.\nHubo una (estrecha) ventana de oportunidad para una consulta referendaria: la que dise\u00f1\u00f3 el malogrado profesor Francisco Rubio Llorente en EL PA\u00cdS (Un refer\u00e9ndum para Catalu\u00f1a, 8-10-2012), mediante la transferencia puntual de la competencia estatal para convocarlo, a la Generalitat. Aunque no concitaba mayor\u00eda entre los constitucionalistas: para unos, no pod\u00eda votarse la ruptura del Estado; otros exig\u00edan consultar a todos los espa\u00f1oles.\nLa rendija dur\u00f3 un suspiro. Cuando Jordi Turull, Josep Rull y Marta Rovira \u2014los tres, hoy, en fuera de juego\u2014 la plantearon al Congreso (8-4-2014), la idea ya estaba carcomida y era inviable. \u00bfPor qu\u00e9?\nA causa de la deslealtad del liderazgo soberanista, que apost\u00f3 desde el inicio del proc\u00e9s por la opci\u00f3n ilegal: lo ideal era \u201cprimero intentarlo de acuerdo con las leyes, y si no puede ser, hacerlo igualmente\u201d, sosten\u00eda Artur Mas a finales de 2012. M\u00e1s a\u00fan: en diciembre de 2013 ya formul\u00f3 la pregunta de la consulta sin consenso, mientras iniciaba las \u201cestructuras de Estado\u201d y creaba el Consell de la Transici\u00f3.\nAs\u00ed que el refer\u00e9ndum jam\u00e1s se plante\u00f3 \u201csobre\u201d una opci\u00f3n de independencia sino \u201cpara\u201d la misma: lo que aboc\u00f3 a las malhadadas consultas del 9-N de 2014 y el 1-O de 2017, en desaf\u00edo a la legalidad y a su guardi\u00e1n, el Tribunal Constitucional\nEs as\u00ed el ejemplo exactamente contrario al escrupuloso legalismo y pactismo registrados en Quebec y en Escocia.\nLa propuesta de un nuevo refer\u00e9ndum resucitada en esta campa\u00f1a carece pues de recorrido. Pero tampoco la pasividad; ni la mera conservaci\u00f3n del orden p\u00fablico \u2014que es una pol\u00edtica de mayor cuant\u00eda y a veces de perentoria necesidad\u2014; ni menos a\u00fan la del subvertidor recorte auton\u00f3mico injustificado resuelven el malestar pol\u00edtico catal\u00e1n. Que no est\u00e1 acotado a los dos millones de (respetables) indepes. Ser\u00e1nsalidas, no ninguna soluci\u00f3n de largo plazo.\nLa mejor propuesta ha sido la de la vuelta al di\u00e1logo intracatal\u00e1n: a la mesa de partidos en el Parlament, para forjar conclusiones transversales luego trasladables al nivel espa\u00f1ol. No solo focaliza bien la prioridad, pues recomponer la cohesi\u00f3n de la fracturada sociedad catalana es esencial y previo a todo. Sino que devuelve el drama a su origen: si Mas lo export\u00f3 a Madrid fue para acallar mediante el enemigo exterior (\u201cEspa\u00f1a nos roba\u201d) las protestas internas por sus campeon\u00edsimos recortes sociales.\nY claro que hay soluciones: un nuevo Estatut; una adicional a la Constituci\u00f3n; la \u201cmutaci\u00f3n\u201d de Miguel Herrero de Mi\u00f1\u00f3n; la f\u00f3rmula Molins/Vila... Mejor autogobierno. M\u00e1s responsable.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/09/2019, 20:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}