{"id": "b2014219-7a74-474b-5f03-e3de91d75330", "content": "Entre el Macho Camacho y el capitalismo del desastre\n\nLos puertorrique\u00f1os se encuentran enfrascados en una batalla de utop\u00edas\u201d. Este es esencialmente el resumen del libreto que Naomi Klein escribi\u00f3 tras su visita a la isla despu\u00e9s de que fuera arrasada por el hurac\u00e1n Mar\u00eda. Invitada por un activo grupo de profesores universitarios, se trataba de que ella misma pudiera \u201cvisibilizar el capitalismo del desastre\u201d en aquel pa\u00eds. Llamo libreto a su reportaje de casi cien p\u00e1ginas, escrito con la maestr\u00eda ritual del periodismo saj\u00f3n, no solo porque amerita el car\u00e1cter diminutivo del t\u00e9rmino, sino sobre todo porque en ocasiones recuerda el texto de una \u00f3pera. Combina el lirismo del ensue\u00f1o de una revoluci\u00f3n pac\u00edfica, un poco hippy, que conquiste la felicidad para el pueblo, con la cruda realidad del drama que vive el pa\u00eds, v\u00edctima de un fatus tenebroso que le persigue desde el principio de su historia.\nLos puertorrique\u00f1os no pueden votar al presidente de EE UU, pero este puede enviarlos a la guerra\nLa casualidad ha querido que leyera el ensayo de Klein a la vez que llegaba a mis manos el manuscrito, todav\u00eda in\u00e9dito, de las memorias del que fuera gobernador de Puerto Rico Alejandro Garc\u00eda Padilla. Se trata de un volumen de casi trescientas p\u00e1ginas en las que el pol\u00edtico que tuvo que enfrentarse a la crisis generada por la descomunal deuda p\u00fablica boricua narra, en conversaci\u00f3n con una joven periodista, su singladura vital y su experiencia agridulce en el ejercicio del poder.\nConoc\u00ed a Garc\u00eda Padilla con ocasi\u00f3n del Congreso de la Lengua Espa\u00f1ola celebrado en San Juan en 2016, poco antes del final de su mandato. Aquella reuni\u00f3n, inaugurada por \u00e9l y por el rey de Espa\u00f1a, quiso ser una demostraci\u00f3n p\u00fablica de la identidad latinoamericana de la isla, pese a ser jur\u00eddicamente un Estado Libre Asociado de Estados Unidos. Por eso surgi\u00f3 el esc\u00e1ndalo cuando Felipe VI y V\u00edctor Garc\u00eda de la Concha, presidente del Instituto Cervantes, expresaron en sus discursos la satisfacci\u00f3n por celebrar el encuentro en Estados Unidos. Bajo el imprudente consejo del Ministerio de Asuntos Exteriores, y dada la incomodidad que en Washington gener\u00f3 aquel encuentro, lo que el Rey y el laureado acad\u00e9mico hicieron fue sencillamente mentar la bicha: poner sobre el tablero la cuesti\u00f3n que polariza la convivencia pol\u00edtica y los sentimientos ciudadanos en aquellos parajes. \u201cUna batalla\u201d, en palabras de Naomi Klein, \u201centre la soberan\u00eda para muchos frente a la secesi\u00f3n para unos pocos\u201d. O dicho de otra manera, entre quienes quieren convertir la antigua Borinquen en el 51\u00ba Estado de la Uni\u00f3n y los que a\u00f1oran una improbable y me atrever\u00eda a decir que imposible declaraci\u00f3n de independencia.\nComo en el caso de la laureada periodista canadiense, aunque sin su maestr\u00eda en el desenfado, aquel traspi\u00e9s del Monarca, nunca reconocido como tal por el Gobierno de Rajoy, me llev\u00f3 a interesarme por la realidad puertorrique\u00f1a y comenc\u00e9 a fraguar una amistad con el hoy exgobernador al tiempo que tuve oportunidad de tratar a no pocos intelectuales y artistas locales. Comparti\u00f3 conmigo la tribuna de oradores en la inauguraci\u00f3n del congreso Luis Rafael S\u00e1nchez, uno de los grandes escritores de nuestra lengua, autor de La guaracha del Macho Camacho, que es casi un incunable de la moderna literatura latinoamericana. \u00c9l comenz\u00f3 su intervenci\u00f3n reclamando la libertad del l\u00edder independentista \u00d3scar L\u00f3pez Rivera, condenado a 55 a\u00f1os de c\u00e1rcel en Estados Unidos, de los que cumpli\u00f3 35 toda vez que ser\u00eda indultado m\u00e1s tarde por el presidente Obama.\nY conoc\u00ed entre otros a \u00adH\u00e9ctor Feliciano, verdadero promotor del congreso y actual colaborador de EL PA\u00cdS, y a Mar\u00eda Luisa Ferr\u00e9, editora del Nuevo D\u00eda, el diario local de mayor tirada e influencia. Desde entonces he desarrollado una relaci\u00f3n cada vez m\u00e1s intensa con el pa\u00eds, que lleva a cabo una lucha casi ag\u00f3nica sobre su identidad en cuyo apasionamiento se reconocen inevitablemente sus ra\u00edces hispanas.\nLlama la atenci\u00f3n que en el libro de Klein, cuya parcialidad entusiasta no desmerece su brillantez estil\u00edstica y su informaci\u00f3n puntual sobre cuestiones concretas, se ignore o menosprecie que la confrontaci\u00f3n entre unionistas (con EE UU) e independentistas tiene un amortiguador considerable en la realidad todav\u00eda vigente de que Puerto Rico es un Estado Libre Asociado desde 1952. No es Estados Unidos, pero tampoco es sin Estados Unidos, al menos hoy por hoy. Como denuncia Garc\u00eda Padilla, la peculiaridad del sistema pol\u00edtico de la isla se resume en el hecho de que sus habitantes, ciudadanos norteamericanos, no pueden votar en las elecciones presidenciales, pero el presidente puede enviar a los j\u00f3venes puertorrique\u00f1os a luchar y a morir en las guerras.\nGarc\u00eda Padilla se confiesa un \u201cindependentista emocional\u201d pero reconoce que pragm\u00e1ticamente no puede serlo\nSacudidas hoy las conciencias de las gentes por la formidable crisis econ\u00f3mica, primero, y por el desastre inmediato del hurac\u00e1n Mar\u00eda despu\u00e9s, en la descripci\u00f3n que hace Klein de la realidad, la alternativa populista que conduce al reencuentro con la naturaleza y las verdaderas formas de vida comunitaria se presiente como la \u00fanica resistencia posible al capitalismo del desastre. Y pasa, como es obvio por la autodeterminaci\u00f3n. Entretanto, el exgobernador se confiesa un \u201cindependentista emocional\u201d pero reconoce que pragm\u00e1ticamente no puede serlo. A su ver, si se moderniza el ELA (Estado Libre Asociado), es la autonom\u00eda, no la secesi\u00f3n ni la integraci\u00f3n con Estados Unidos, la que dar\u00e1 respuesta a los problemas de los ciudadanos. \u201cYo soy puertorrique\u00f1o, no soy americano\u201d, declara por eso enf\u00e1ticamente.\nAl final en lo que parece coincidir todo el mundo es en que, despu\u00e9s de la deuda y despu\u00e9s del Mar\u00eda, Puerto Rico no volver\u00e1 a ser lo que era, por lo que se anuncian grandes cambios y no pocas dificultades en su pr\u00f3xima andadura. En Espa\u00f1a llevamos quinientos a\u00f1os debatiendo sobre nuestra identidad, y todav\u00eda no hemos resuelto el jerogl\u00edfico. Tampoco hay por qu\u00e9 asombrarse de que nuestra descendencia caribe\u00f1a padezca una angustia semejante. Aunque, como dijera Luis Rafael S\u00e1nchez, \u201cnunca pens\u00e9 que la vulgaridad que retrata La guaracha del Macho Camacho se volviera realidad, sobre todo en tanta vulgaridad pol\u00edtica\u201d. Lo comprender\u00e1 mejor si se da un paseo por los Madriles.\nLa batalla por el para\u00edso. Naomi Klein. Varios traductores. Paid\u00f3s, 2019. 89 p\u00e1ginas. 14 euros.\nVida, Patria y Verdad. Alejandro Garc\u00eda Padilla. En conversaci\u00f3n con Ana Teresa Toro. Ediciones Gaviota (en prensa).\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Babelia \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Juan Luis Cebri\u00e1n", "Naomi Klein", "Puerto Rico", "Cr\u00edtica literaria", "Caribe", "Cr\u00edtica", "Libros", "Latinoam\u00e9rica", "Literatura", "Am\u00e9rica", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}