{"id": "b203a45a-5432-4c81-550b-9cea38cd4af5", "content": "El independentismo no logra una postura com\u00fan ante la sentencia del \u2018proc\u00e9s\u2019\n\nEl curso pol\u00edtico ha arrancado este lunes en Catalu\u00f1a con los partidos independentistas todav\u00eda divididos acerca de c\u00f3mo responder a la sentencia del juicio del proc\u00e9s, prevista para este oto\u00f1o. Tras la cumbre celebrada este fin de semana en Ginebra (Suiza), la portavoz de ERC, Marta Vilalta, ha admitido que no llegaron a acuerdos concretos, y que no se puede descartar ninguna de las opciones que hay sobre la mesa.\nLa portavoz de los republicanos ha reconocido que la reuni\u00f3n no sirvi\u00f3 para concretar una estrategia com\u00fan. Los partidos solo se han puesto de acuerdo, seg\u00fan han demostrado desde primera hora en sus redes sociales, en apoyar a una iniciativa, llamada Tsunami Democr\u00e0tic, que ha publicado su primer comunicado, en el que llama a la movilizaci\u00f3n no violenta como respuesta a la sentencia. Vilalta ha asegurado que la iniciativa \u201cviene de la sociedad civil\u201d, y ha negado que los partidos est\u00e9n detr\u00e1s de la movilizaci\u00f3n, aunque ha admitido que ten\u00edan conocimiento de esta plataforma antes de que se pusiera en marcha.\nVilalta ha celebrado \u201clos avances que se han hecho\u201d en la reuni\u00f3n: \u201cHemos dejado atr\u00e1s la etapa de reproches y de descr\u00e9dito\u201d. \u201cNo se puede descartar ninguna de las opciones que hay sobre la mesa\u201d, ha a\u00f1adido. Sin embargo, las circunstancias en las que se han ido haciendo las propuestas, y la disparidad de las mismas, muestran que la etapa de reproches no est\u00e1 tan lejos.\u00a0\nLa primera fue la del l\u00edder de ERC, Oriol Junqueras, en prisi\u00f3n preventiva por el juicio del proc\u00e9s, quien a mediados de agosto defendi\u00f3 que convocar elecciones anticipadas ser\u00eda una buena respuesta a la sentencia. Es el escenario que en el que los republicanos se sentir\u00edan m\u00e1s c\u00f3modos, aupados por las encuestas y todav\u00eda saboreando el \u00e9xito en las elecciones generales, cuando superaron a sus rivales independentistas. El presidente de la Generalitat, Quim Torra, no tard\u00f3 ni 24 horas en responder con un rechazo al plan de Junqueras, y con una apuesta, una vez se conozca la sentencia, por la confrontaci\u00f3n de las instituciones y la ciudadan\u00eda contra el Estado.\nLa cumbre celebrada este fin de semana, a la que asistieron Torra, el expresident Carles Puigdemont y representantes de los partidos y entidades independentistas, deb\u00eda servir para limar asperezas \u2014el d\u00eda antes, un consejero de ERC hab\u00eda instado a Torra a someterse a una cuesti\u00f3n de confianza si no consigue sacar adelante los presupuestos de 2020\u2014 y buscar una posici\u00f3n com\u00fan. Sin embargo, el encuentro pronto se convirti\u00f3 en un nuevo vodevil. En una entrevista, el presidente del Parlament, Roger Torrent, de ERC, abog\u00f3 por un gobierno de concentraci\u00f3n de los partidos independentistas con los comunes. Torra, desde Suiza, respondi\u00f3 que el Parlament deb\u00eda prepararse para responder institucionalmente, y que no se pod\u00eda descartar volver a intentar la investidura de Puigdemont.\nVilalta ha evitado valorar este dardo enviado por Junts per Catalunya. Los neoconvergentes siguen acusando a Torrent de haber impedido la investidura de Puigdemont tras las elecciones catalanas de 2017, al acatar las medidas cautelares impuestas por el Tribunal Constitucional para impedir la investidura a distancia del expresident, huido a B\u00e9lgica. \u201cLa mejor respuesta a la sentencia ser\u00e1 aquella que genere m\u00e1s consenso\u201d, se ha limitado a decir Vilalta.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Catalu\u00f1a", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Partidos pol\u00edticos", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}