{"id": "b2628d08-e801-403d-5fd9-d78c62a20160", "content": "Detenido en Suecia un supuesto yihadista que preparaba un atentado\n\nLa polic\u00eda sueca detuvo este mi\u00e9rcoles en la ciudad de \u00d6stersund a un hombre acusado de conspiraci\u00f3n para cometer un \"atentado terrorista\", seg\u00fan ha comunicado este jueves la Fiscal\u00eda del pa\u00eds. El arrestado, seg\u00fan la radio p\u00fablica sueca y el diario\u00a0Aftonbladet, es originario de\u00a0Uzbekist\u00e1n y los agentes est\u00e1n investigando su posible relaci\u00f3n con\u00a0Rakhmat Akilov, un yihadista uzbeko que\u00a0mat\u00f3 a cuatro personas e hiri\u00f3 a otras 15 con un cami\u00f3n\u00a0en Estocolmo en abril de 2017.\nEn un comunicado, la Fiscal\u00eda explica que el hombre fue detenido mientras conduc\u00eda este mi\u00e9rcoles en \u00d6stersund, un municipio de unos 51.000 habitantes situado en el centro de Suecia. El sospechoso fue arrestado acusado de conspiraci\u00f3n para cometer un asesinato. Sin embargo, debido a las pesquisas policiales, el caso fue relegado a otro departamento policial y el arrestado est\u00e1 acusado de conspirar para cometer un crimen terrorista.\nLa polic\u00eda no ha confirmado la nacionalidad del sospechoso, pero un portavoz ha explicado que no hay indicios de que el atentado fuese inminente. \"Si hubiera habido alguna amenaza o raz\u00f3n para aumentar la vigilancia, lo habr\u00edamos dicho\", ha dicho. Y ha agregado: \"Continuamos con nuestra investigaci\u00f3n preliminar. Estamos realizando m\u00e1s preguntas y revisando los hallazgos realizados en relaci\u00f3n con el arresto\".\nRakhmat Akilov, que ahora cumple cadena perpetua, dijo durante su juicio que quer\u00eda vengarse de Suecia por su apoyo en la lucha contra el Estado Isl\u00e1mico en Siria e Irak y se confes\u00f3\u00a0autor de \"un crimen terrorista\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Suecia", "Detenciones", "Escandinavia", "Atentados terroristas", "Fiscal\u00eda", "Poder judicial", "Polic\u00eda", "Fuerzas seguridad", "Terrorismo", "Europa", "Proceso judicial", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}