{"id": "b28f9315-21ac-469d-6dd4-3055981bb5fe", "content": "Un horchatero sienta a Facebook en el banquillo\n\nFacebook\u00a0se sentar\u00e1 en el banquillo de un juzgado de Moncada, un pueblo de 22.000 habitantes situado a 10 kil\u00f3metros de Valencia, el pr\u00f3ximo 5 de marzo, seg\u00fan confirm\u00f3 este mi\u00e9rcoles a EL PA\u00cdS un portavoz del Tribunal Superior de Justicia de la Comunidad Valenciana. El motivo: la demanda que una peque\u00f1a empresa horchatera, M\u00f3n Orxata, present\u00f3 contra la mayor\u00a0red social del mundo por haber cerrado su cuenta sin previo aviso y sin explicarle los motivos.\nEl juicio civil ser\u00e1 el primero de tales caracter\u00edsticas que se celebrar\u00e1 en Espa\u00f1a. Su impulsor, Andoni Monforte, fundador de M\u00f3n Orxata explicaba hace unos meses, tras ser llamado a Bruselas por la Comisi\u00f3n Europea para contar el caso, que no conoc\u00eda precedentes similares en Europa. En 2018, la justicia francesa rechaz\u00f3 la demanda presentada por un usuario que aseguraba que la red social suprimi\u00f3 su cuenta por publicar una imagen de El origen del mundo, un cuadro de Gustave Courbet en el que aparece una mujer desnuda. En el caso de M\u00f3n Orxata, sus responsables, que este martes declinaron hacer comentarios, ni siquiera han sabido nunca a qu\u00e9 atribuir el cierre.\nLas peticiones de condena que la empresa incluy\u00f3 en su demanda tienen un car\u00e1cter simb\u00f3lico: reclama 6.000 euros en concepto de indemnizaci\u00f3n, el reconocimiento p\u00fablico de que el cierre fue injustificado, y un cambio en las pol\u00edticas de la red social sobre clausura de cuentas e informaci\u00f3n a los afectados.\nNo es la primera batalla desigual que Monforte, cuya empresa est\u00e1 en Alboraia, en el coraz\u00f3n de la huerta de Valencia, protagoniza en los \u00faltimos a\u00f1os. En su documental Tigernut, la patria de las mujeres \u00edntegras, denunci\u00f3 la miserable situaci\u00f3n de las cultivadoras africanas de chufa (el tub\u00e9rculo del que se extrae la horchata), y su conexi\u00f3n con productores espa\u00f1oles de horchata, lo que le vali\u00f3 una denuncia por parte de estos y una petici\u00f3n de secuestro judicial de la cinta, que han sido desestimadas. El due\u00f1o de M\u00f3n Orxata tambi\u00e9n denunci\u00f3 a Lidl por el supuesto plagio de su invento para hacer horchata casera Chufamix, una acusaci\u00f3n que la cadena alemana de supermercados niega y estudian ahora los tribunales.\nEl pleito con Facebook, una compa\u00f1\u00eda con 2.400 millones de usuarios mensuales, 39.000 empleados y un valor burs\u00e1til de 460.000 millones de euros empez\u00f3 en 2016, cuando la plataforma cerr\u00f3 el perfil que M\u00f3n Orxata usaba para relacionarse con los clientes e impulsar sus ventas por Internet. En la p\u00e1gina clausurada aparec\u00eda un mensaje que dec\u00eda: \"cerrado permanentemente\", lo que, seg\u00fan Monforte, llev\u00f3 a muchos a pensar que hab\u00edan cerrado f\u00edsicamente. Sus ventas online cayeron aquel a\u00f1o un 36%.\nDespu\u00e9s de varios intentos infructuosos de obtener una explicaci\u00f3n, M\u00f3n Orxata demand\u00f3 a Facebook en Moncada, el partido judicial al que pertenece Alboraia. Facebook contest\u00f3 pidiendo a la magistrada que la rechazara porque las reclamaciones deb\u00edan interponerse en California. As\u00ed, argument\u00f3, figuraba en la cl\u00e1usula que M\u00f3n Orxata suscribi\u00f3 al aceptar, como cualquier usuario, las condiciones generales del acuerdo para crear un perfil en la red social. La juez rebati\u00f3 la alegaci\u00f3n y se declar\u00f3 competente afirmando que la cl\u00e1usula \"impuesta por la parte predominante\" dificultaba el acceso a \"la tutela judicial efectiva\" e implicar\u00eda un gasto \"desproporcionado\" para M\u00f3n Orxata. El a\u00f1o pasado, la red social cambi\u00f3 sus condiciones generales, y ahora, en l\u00ednea con la nueva normativa europea, estas prev\u00e9n que las disputas legales se resuelvan en el pa\u00eds de la UE donde resida el usuario.\nPor el camino, tambi\u00e9n sin previo aviso, Facebook reabri\u00f3 el perfil de la empresa valenciana \u2014que para entonces ya hab\u00eda creado uno nuevo en la misma red social\u2014. Pero M\u00f3n Orxata, conocida en Valencia por los carros repartidos por la ciudad con los que vende horchata, decidi\u00f3 seguir adelante porque, seg\u00fan Monforte, lo que persiguen es que Facebook tenga que dar respuestas y que ninguna otra \"peque\u00f1a empresa, bloguero o particular tenga que pasar por el mismo calvario\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Horchata", "Moncada", "Refrescos", "Provincia Valencia", "Facebook", "Derechos consumidor", "Redes sociales", "Comunidad Valenciana", "Bebidas", "Consumidores", "Internet", "Empresas", "Alimentos", "Alimentaci\u00f3n", "Juicios", "Consumo", "Econom\u00eda", "Telecomunicaciones", "Industria", "Proceso judicial", "Espa\u00f1a", "Comunicaciones", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}