{"id": "b2aabd71-f247-41e2-6270-82938506e518", "content": "El Rey muestra su preocupaci\u00f3n al presidente de Canarias por la falta de estabilidad pol\u00edtica\n\nEl Rey comparte la preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n de bloqueo que vive Espa\u00f1a, despu\u00e9s del fracaso de la investidura del candidato Pedro S\u00e1nchez, seg\u00fan ha explicado el presidente de Canarias, el socialista \u00c1ngel V\u00edctor Torres, tras su encuentro con el jefe del Estado en La Zarzuela. En la reuni\u00f3n, que ha durado casi una hora, ambos han hablado \u201cde la realidad del pa\u00eds y de la necesidad de que haya un gobierno\u201d. \u201cLa voluntad de que haya estabilidad pol\u00edtica ha sido compartida en la reuni\u00f3n que hemos tenido\u201d, ha se\u00f1alado.\nRespecto a la posibilidad de que el PSOE logre un acuerdo con Unidas Podemos para gobernar en Espa\u00f1a, como ha sido el caso de los socialistas canarios, que gobiernan con Nueva Canarias, S\u00ed Podemos y la Agrupaci\u00f3n Socialista Gomera, Torres ha considerado que \u201ccada lugar tiene sus circunstancias\u201d. \u201cNosotros en Canarias hemos conseguido un pacto de izquierdas que se ha labrado durante semanas de incertidumbres y zozobras; un d\u00eda s\u00ed y otro no, pero al final lo hemos conseguido, despu\u00e9s de 26 a\u00f1os de presidir Canarias la misma fuerza pol\u00edtica\u201d, ha explicado.\nEl presidente canario considera que S\u00e1nchez \u201clo ha intentado de manera absoluta\u201d, pero \u201cno fue posible\u201d. \u201cTodos cre\u00edamos que en la segunda votaci\u00f3n se iba a dar la investidura\u2026 Yo quiero ser optimista. Estamos a punto de comenzar un mes como agosto pero esto no debe pararse. Deben seguir produci\u00e9ndose esos contactos y ojal\u00e1 a la vuelta del verano podamos tener investidura en nuestro pa\u00eds\u201d, ha deseado. Pero Torres ha mirado m\u00e1s all\u00e1 de Unidas Podemos: \u201cTambi\u00e9n tienen que hablar el resto de las formaciones pol\u00edticas, aquellas que tienen el no por el no en estos momentos, cuando hay una situaci\u00f3n relevante para poder desatascar la situaci\u00f3n pol\u00edtica que vive nuestro pa\u00eds\u201d.\nTorres ha insistido en que \u201cpara Canarias es clave, trascendental\u201d que Espa\u00f1a tenga gobierno. \u201cQue podamos tener Presupuestos Generales del Estado porque somos la autonom\u00eda que m\u00e1s depende de los ingresos del Gobierno central\u201d, ha subrayado fuera ya del recinto de La Zarzuela. \u00c1ngel V\u00edctor Torres tom\u00f3 posesi\u00f3n del cargo el pasado 16 de julio y su visita al Rey se enmarca en la ronda de audiencias que el jefe del Estado est\u00e1 manteniendo con los presidentes auton\u00f3micos.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "07/29/2019, 19:01:45", "tags": ["\u00c1ngel V\u00edctor Torres", "Unidas Podemos", "Pedro S\u00e1nchez", "Presidencia Gobierno", "PSOE", "Coaliciones electorales", "Izquierda Unida", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Felipe VI", "Canarias", "Coaliciones pol\u00edticas", "Podemos", "Familia Real", "Jefe de Estado", "Elecciones", "Casa Real", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}