{"id": "b2d1aa4b-d0dc-4187-7393-4f01199943e8", "content": "Los afectados del incendio de Ribera d\u2019Ebre recibir\u00e1n 11,5 millones en ayudas\n\nLa consejera de Agricultura, Teresa Jord\u00e0, ha anunciado este mi\u00e9rcoles un paquete de medidas por valor de 11,5 millones de euros para ayudar a los afectados por el incendio de la Ribera d'Ebre, las Garrigues y el Segri\u00e0 del pasado mes de junio. Jord\u00e0 ha comunicado las medidas en una reuni\u00f3n celebrada este mi\u00e9rcoles por la ma\u00f1ana en Flix con los alcaldes de los municipios afectados, los presidentes de los consejos comarcales de la Ribera d'Ebre, las Garrigues y el Segri\u00e0 y el presidente de la Diputaci\u00f3n de Lleida.\nDe la suma total de ayudas, 6,5 millones corresponden a inversiones directas del Departamento y el resto, 5 millones, a pr\u00e9stamos bonificados. Esta l\u00ednea de pr\u00e9stamos se articular\u00e1 a trav\u00e9s del Instituto Catal\u00e1n de Finanzas, y podr\u00e1 ser ampliada seg\u00fan las disponibilidades presupuestarias. Los intereses, estimados en 0,8 millones, ser\u00e1n bonificados \u00edntegramente por el Departamento de Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca y Alimentaci\u00f3n.\nEn el transcurso de su intervenci\u00f3n, Teresa Jord\u00e0 ha se\u00f1alado que se dar\u00e1n \"todas las facilidades posibles\" a los afectados y \"se particularitzar\u00e1 cada caso\". Seg\u00fan la consejera, estas primeras medidas \"son de choque, pero no ser\u00e1n las \u00fanicas ni las \u00faltimas\". Pueden ser beneficiarios de las ayudas y las subvenciones las comunidades de regantes, los titulares de explotaciones agr\u00edcolas o ganaderas que tengan la condici\u00f3n de agricultor profesional o de explotaci\u00f3n agraria prioritaria y los titulares de explotaciones forestales.\nLa finalidad de estos pr\u00e9stamos, ha a\u00f1adido la titular de Agricultura, \"es recuperar el potencial productivo de las fincas afectadas por el incendio con el fin de financiar las necesidades de circulante e inversiones para la replantaci\u00f3n o restauraci\u00f3n de los cultivos le\u00f1osos, la reparaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de las infraestructuras hidr\u00e1ulicas de regad\u00edo y la rehabilitaci\u00f3n de las redes de riego de las parcelas afectadas\".\nEn el \u00e1mbito forestal, el importe de las medidas previstas ser\u00e1 de alrededor de 2,2 millones de euros y consistir\u00e1n en la \"restauraci\u00f3n de la cubierta vegetal afectada para evitar la erosi\u00f3n del terreno y facilitar la regeneraci\u00f3n natural del bosque\", ha afirmado Jord\u00e0. Estas actuaciones \"incluyen tanto la realizaci\u00f3n de bancales con los restos de la vegetaci\u00f3n quemada en las zonas con riesgo de erosi\u00f3n m\u00e1s elevado como la retirada de la madera quemada, que se valorizar\u00e1 como biomasa\".\nEstas intervenciones ser\u00e1n llevadas a cabo por las unidades correspondientes del Departamento de Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca y Alimentaci\u00f3n y las entidades vinculadas a la Generalitat, y tendr\u00e1n car\u00e1cter gratuito para los propietarios afectados, aunque los productos forestales resultantes quedan a disposici\u00f3n de las administraciones que se han hecho cargo de la ejecuci\u00f3n de los trabajos.\nOtro bloque de medidas prev\u00e9 intervenciones estrat\u00e9gicas por valor de 3,5 millones en infraestructuras b\u00e1sicas para la prevenci\u00f3n de incendios forestales como la limpieza y el acondicionamiento de caminos, el establecimiento de franjas estrat\u00e9gicas de protecci\u00f3n y puntos de agua, la construcci\u00f3n de los tramos necesarios para realizar los trabajos de restauraci\u00f3n y tambi\u00e9n la extensi\u00f3n de las redes de regad\u00edo en parcelas agr\u00edcolas aptas para regad\u00edo con fines de prevenci\u00f3n de incendios.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "07/31/2019, 19:01:45", "tags": ["Ribera d'Ebre", "Comarcas", "Provincia Tarragona", "Incendios forestales", "Catalu\u00f1a", "Administraci\u00f3n comarcal", "Incendios", "Accidentes", "Sucesos", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}