{"id": "b2d9578d-1433-45bb-452d-3d312e4719a6", "content": "Franco y el 24-O\n\nLa evoluci\u00f3n futura determinar\u00e1 hasta qu\u00e9 punto la exhumaci\u00f3n de Franco ser\u00e1 una fecha hist\u00f3rica. Al d\u00eda de hoy, a juzgar por las controversias que ha despertado, es un hito en el camino. Transcurridos m\u00e1s de 40 a\u00f1os desde su fallecimiento y del desmantelamiento pol\u00edtico, institucional y cultural del aparato creado durante su dictadura, la sociedad espa\u00f1ola no se ha reconciliado con un pasado que contiene m\u00e1s sombras que luces, m\u00e1s lloros que regocijos, siempre repartidos desigualmente.\nEn estos 40 a\u00f1os los historiadores hemos cumplido con nuestro papel. Hemos escudri\u00f1ado no solo su mitificada biograf\u00eda. Tambi\u00e9n la guerra y la dictadura que en ella construy\u00f3. El conocimiento que de uno y otras tenemos hoy es incomparablemente superior al que exist\u00eda en 1975.\nSin embargo, para un sector de la sociedad espa\u00f1ola la imagen de Franco no ha cambiado demasiado con respecto a la que se acu\u00f1\u00f3 hasta aquella fecha: venci\u00f3 a los enemigos mortales de la patria, salv\u00f3 a Espa\u00f1a cuando se acercaba al abismo de la revoluci\u00f3n, la puso en la v\u00eda del progreso, mantuvo la paz y la prosperidad, cre\u00f3 las condiciones necesarias \u2014aunque no suficientes\u2014 que allanaron la Transici\u00f3n democr\u00e1tica, etc\u00e9tera.\nEsta imagen, potenciada en el ciberespacio, es rigurosamente falsa, pero exige nuevas aportaciones. Solo pueden proceder de la investigaci\u00f3n basada en fuentes primarias. En t\u00e9rminos generales, casi todo lo que se pueda decir sobre Franco, la Guerra Civil y la dictadura ya lo ha escrito en alg\u00fan momento alg\u00fan autor. Como en los casos de Alemania, Italia y Francia grandes parcelas de la micro y mesohistoria y de destinos tanto individuales como colectivos exigen todav\u00eda m\u00e1s exploraciones.\nCon las fuentes primarias disponibles hay trabajo para una nueva generaci\u00f3n. Pero son insuficientes. Amplias parcelas de nuestro pasado siguen sin poder reconstruirse documentalmente por las dificultades de acceso a tales fuentes.\nEn este sentido, la exhumaci\u00f3n de los restos mortales de Franco solo puede ser un hito en un camino que es necesario continuar hollando. Sin contar con que la historia, la escrita y la por escribir, ni es ni ser\u00e1 nunca historia definitiva.\nTampoco la de Franco. Todav\u00eda se ignora, por ejemplo, el contenido de su hoja de servicios como militar y sus documentos complementarios. Nadie ha avanzado demasiado en algunos de sus aspectos m\u00e1s discutidos y discutibles. Sus papeles (no los que conserva la Fundaci\u00f3n Nacional de su nombre) son inaccesibles. Los de la casi totalidad de sus generales tambi\u00e9n. Cuando pueden consultarse (caso de los de Varela) han sido convenientemente cribados.\nLos archivos siguen guardando sus secretos. Hace unos a\u00f1os establec\u00ed la tesis de que Franco se hizo millonario durante la guerra y la dura posguerra mientras sus soldados mor\u00edan o se desangraban en el frente y en los hospitales. O que se qued\u00f3 con regalos importantes hechos al Estado. Sin embargo, la imagen que pulula por cierta literatura y el ciberespacio es diametralmente opuesta.\n\u00c1ngel Vi\u00f1as es catedr\u00e1tico jubilado de la UCM. Su \u00faltimo libro es \u00bfQui\u00e9n quiso la guerra civil? (Cr\u00edtica).\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Pedro S\u00e1nchez", "El Pardo", "Opini\u00f3n", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Presidencia Gobierno", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}