{"id": "b304aa7b-8118-45ba-72be-1aab70377fe2", "content": "Muere el dise\u00f1ador Andr\u00e9s Sard\u00e1 a los 90 a\u00f1os\n\nAndr\u00e9s Sard\u00e1, uno de los grandes dise\u00f1adores\u00a0del mundo del dise\u00f1o y de la moda falleci\u00f3 este domingo en Barcelona,\u00a0a los 90 a\u00f1os, seg\u00fan ha confirmado este lunes su familia y su agencia de comunicaci\u00f3n.\nM\u00e1s que un simple creador, Andr\u00e9s Sard\u00e1 fue una mente pensante del mundo de la moda. Un hombre que, de la nada, cre\u00f3 un ideario de prendas como no se hab\u00eda hecho en Espa\u00f1a hasta el momento. Sard\u00e1 fund\u00f3 una compa\u00f1\u00eda hom\u00f3nima de lencer\u00eda y ba\u00f1o en los a\u00f1os sesenta, innov\u00f3 como pocos en los setenta y construy\u00f3 un imperio que, gracias a sus hijos, le ha sobrevivido. El modisto llevaba dos d\u00e9cadas lejos de las pasarelas.\nSard\u00e1 logr\u00f3 fama y fortuna creando y vendiendo \u2014dentro y fuera de Espa\u00f1a\u2014 ropa interior femenina como no se hab\u00eda visto hasta entonces en el pa\u00eds. Pens\u00f3 en el dise\u00f1o, en el lujo, yendo m\u00e1s all\u00e1 del aburrimiento y la falta de imaginaci\u00f3n en el franquismo, viendo m\u00e1s que lo \u201cpuramente funcional, como suced\u00eda hasta entonces\u201d, como explic\u00f3 \u00e9l mismo a EFE.\nSin embargo, no empez\u00f3 dise\u00f1ando las bragas, sujetadores y cors\u00e9s que le hicieron famoso y con los que c\u00fabri\u00f3 a Victoria Abril o Lady Gaga, sino mantillas. Una de ellas la lleg\u00f3 a vestir todo un icono de la moda como Jacqueline Kennedy, que llev\u00f3 una blanca a una corrida de toros en La Maestranza de Sevilla en 1966. Entonces este ingeniero industrial nacido en el seno de una familia con gran arraigo en el textil llevaba cuatro a\u00f1os con su empresa, que pronto dio el salto a la lencer\u00eda. Y de ah\u00ed, a principios de los setenta, al ba\u00f1o.\n\u201cFue un visionario\u201d, asegura Nuria de Miguel, directora de la pasarela Mercedes Benz Fashion Week Madrid, a EL PA\u00cdS, \u201cy tuvo muy claro que la mod\u00eda pod\u00eda estar en la ropa interior, en algo que pod\u00eda hacer sentir bien desde dentro\u201d. Adem\u00e1s, De Miguel destaca c\u00f3mo Sard\u00e1 fue \u201cun pionero en el tratamiento de los tejidos: n\u00e1ilon, lycra, tefl\u00f3n... Lograba la comodidad y la elegancia. Es una figura imprescindible en la moda espa\u00f1ola\u201d.\nDe Miguel, directora de MBFWM desde el pasado mes de junio, tambi\u00e9n ha querido tener unas palabras con Sard\u00e1 en sus redes sociales: \"Recibo con profunda tristeza el fallecimiento de Andr\u00e9s Sard\u00e1, una figura imprescindible en la historia de la moda espa\u00f1ola. Fue un visionario al introducir el concepto 'moda' en la lencer\u00eda femenina. Comenz\u00f3 a desfilar en [...] septiembre de 2000, donde su marca sigue hoy en d\u00eda participando, demostrando siempre su maestr\u00eda y buen gusto\". De Miguel tambi\u00e9n ha querido poner en valor la continuidad de la firma: \"Su hija Nuria Sard\u00e1 es una magn\u00edfica continuadora del legado de su padre, sabiendo evolucionar con acierto la marca seg\u00fan demandan los nuevos tiempos\".\n\"\u00c9l fue quien introdujo la lencer\u00eda en nuestra pasarela\", escriben los responsables de la Semana de la Moda de Madrid en una nota de despedida en su p\u00e1gina web. \"Desde septiembre de 2000 particip\u00f3 de forma continuada en Pasarela Cibeles, hoy Mercedes-Benz Fashion Week Madrid. Te echaremos de menos, Andr\u00e9s. Siempre estar\u00e1s en nuestros corazones\".\nPerteneciente a una familia con un fuerte arraigo en el sector textil catal\u00e1n, Andr\u00e9s Sard\u00e1 revolucion\u00f3 la ropa interior y de ba\u00f1o de la mujer espa\u00f1ola con una f\u00f3rmula que aunaba dise\u00f1o y comodidad, y que consigui\u00f3 alzar su firma como una de las m\u00e1s internacionales de todos los tiempos.\nEl dise\u00f1ador busc\u00f3 \"tejidos m\u00e1s suaves, las formas m\u00e1s ligeras y los colores m\u00e1s fascinantes\", como han explicado desde su agencia de comunicaci\u00f3n, para desarrollar sus prendas, y fue uno de los pioneros en el uso de fibra de lycra para ropa interior.\n\u201cAndr\u00e9s Sard\u00e1 era un hombre brillante y generoso con sus compa\u00f1eros, que apost\u00f3 siempre por la marca Espa\u00f1a, por realizar proyectos comunes y trabajar en equipo para llevar la moda espa\u00f1ola fuera de nuestras fronteras\u201d, explicaba ayer el director de la Asociaci\u00f3n de Creadores de Moda de Espa\u00f1a (ACME), Modesto Lomba, en una nota difundida por la misma. \u201cPude tratar muy de cerca a Andr\u00e9s, vivimos los primeros a\u00f1os de ACME. Eran momentos convulsos para la moda espa\u00f1ola en los que siempre demostr\u00f3 ser un gran compa\u00f1ero\u201d, aseguraba Lomba.\nSu empresa fue conocida y reconocida dentro y fuera de Espa\u00f1a. En 2005 le otorgaron el premio del Sal\u00f3n Internacional de la Lencer\u00eda de Par\u00eds y entonces anim\u00f3 a la moda espa\u00f1ola \u201ca esforzarse, a salir m\u00e1s al extranjero\u201d. En\u00a02015 recibi\u00f3 el Premio Nacional de Dise\u00f1o de Moda. Entonces \u00e9l, enfermo, decidi\u00f3 delegar la recogida del galard\u00f3n en su hija, Nuria Sard\u00e1, directora creativa de la firma desde 1998. Ella es la continuadora del legado textil de los Sard\u00e1.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Andr\u00e9s Sard\u00e1", "Ropa interior", "Gente", "Ropa interior femenina", "Moda", "Confecci\u00f3n", "Industria"], "newspaper": "elpais"}