{"id": "b3249fe7-8384-43c9-55cd-668d95a54291", "content": "Desigualdades en ingresos y en empleo de la principal minor\u00eda espa\u00f1ola: la poblaci\u00f3n gitana\n\nLa poblaci\u00f3n gitana es sin duda la principal minor\u00eda \u00e9tnica de Espa\u00f1a. El Mapa de Vivienda y Comunidad Gitana aproxima la magnitud de la poblaci\u00f3n gitana en 516.000 personas, aunque posiblemente el n\u00famero supere las 700.000 personas si se contabilizaran tambi\u00e9n aqu\u00e9llas que no viven en barrios donde viven mayormente personas gitanas. Es una poblaci\u00f3n muy joven, pues m\u00e1s de la mitad no sobrepasa los 30 a\u00f1os, y sin embargo, su nivel de ingresos y su integraci\u00f3n laboral dista mucho de ser satisfactoria. En un momento en el que Espa\u00f1a mira hacia el exterior para tratar de paliar las consecuencias de un envejecimiento acelerado, uno de los retos ineludibles, si queremos una Espa\u00f1a diversa pero cohesionada, pasa por la inclusi\u00f3n social de esa diversidad, m\u00e1s a\u00fan cuando se trata de colectivos vulnerables y a menudo discriminados. Y lamento decir que el examen de la inclusi\u00f3n de la poblaci\u00f3n gitana desde el punto de vista laboral y de desigualdad de ingresos dista mucho de ser aceptable.\nEsta conclusi\u00f3n se desprende de un estudio que la Fundaci\u00f3n ISEAK ha realizado a petici\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Secretariado Gitano a lo largo de 2018. Tras un trabajo de campo que ha recogido informaci\u00f3n laboral y de ingresos de una muestra representativa de los hogares gitanos, se ha realizado un an\u00e1lisis comparativo del empleo y de la pobreza de la poblaci\u00f3n gitana con respecto a la poblaci\u00f3n general. El estudio permite encontrar cuatro claves fundamentales que permitir\u00edan mejorar la integraci\u00f3n laboral as\u00ed como la inclusi\u00f3n social de la poblaci\u00f3n gitana.\nLa inclusi\u00f3n laboral y social de la principal minor\u00eda \u00e9tnica espa\u00f1ola est\u00e1 lejos de producirse\nEn primer lugar, es imprescindible intensificar la palanca educativa entre la poblaci\u00f3n gitana. Si bien es cierto que el porcentaje de poblaci\u00f3n gitana que ha finalizado los estudios obligatorios ha aumentado en los \u00faltimos 15 a\u00f1os desde el 6% al 18%, este cambio no es suficiente. El estudio refleja que alcanzar un nivel educativo superior a la secundaria supone para la poblaci\u00f3n gitana la mejor herramienta para optar a un empleo. Sin embargo, s\u00f3lo el 4% de la poblaci\u00f3n gitana alcanza estudios superiores a los de secundaria, lo que apunta a unas tasas de abandono escolar mayoritarias entre la poblaci\u00f3n joven. La OCDE acaba de hacer un llamamiento a Espa\u00f1a por sus alt\u00edsimas cifras de abandono escolar, que alcanzan el 18% de la poblaci\u00f3n. El abandono escolar es todav\u00eda m\u00e1s grave en un momento como el actual, en el que los cambios tecnol\u00f3gicos est\u00e1n modificando la demanda de empleos, lo que exige mayores niveles de formaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n. Esto s\u00f3lo se consigue desde niveles formativos que superen los obligatorios.\nEn segundo lugar, la pobreza severa, que se produce en aquellos hogares que no alcanzan los 310 euros equivalentes al mes, afecta a cinco de cada diez hogares gitanos. Y lo que es posiblemente m\u00e1s grave, nueve de cada diez ni\u00f1os y ni\u00f1as gitanas viven en riesgo de pobreza. Esta infancia se enfrenta a enormes posibilidades de ser adultos pobres, pues la transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza es una realidad ampliamente constatada.\nEn tercer lugar, y muy relacionado con el alt\u00edsimo grado de pobreza de la poblaci\u00f3n gitana, el estudio evidencia una pr\u00e1ctica ausencia de la mujer del mundo laboral, incluso entre aqu\u00e9llas que terminan los estudios secundarios. Sin ingresos laborales por parte de las mujeres, los hogares gitanos se exponen a un riesgo de pobreza de ingresos mucho m\u00e1s elevados. En la poblaci\u00f3n gitana las mujeres son quienes primordialmente se responsabilizan de los cuidados familiares y viven alejadas del mundo laboral. Pero esto suced\u00eda en nuestra sociedad hace no mucho tiempo entre la poblaci\u00f3n no gitana y el giro que se ha dado en los \u00faltimos a\u00f1os ha sido espectacular. A d\u00eda de hoy, la apuesta de la mujer por la educaci\u00f3n y por su posterior integraci\u00f3n laboral es firme, y actualmente, entre personas con estudios superiores menores de 30 a\u00f1os, pr\u00e1cticamente no existe brecha de g\u00e9nero en el acceso a un empleo. Si impulsamos estos cambios hacia la equidad de g\u00e9nero en la minor\u00eda gitana, sin duda su integraci\u00f3n laboral e inclusi\u00f3n social mejorar\u00e1 sensiblemente.\nEs imprescindible intensificar la palanca educativa para que puedan optar a mejores empleos\nEn cuarto lugar, las claves mencionadas no son las \u00fanicas barreras a la que la poblaci\u00f3n gitana se enfrenta para su integraci\u00f3n laboral. Hay barreras intangibles, en muchos casos \u00edntimamente relacionadas con la discriminaci\u00f3n, que conducen a la poblaci\u00f3n gitana a alt\u00edsimas tasas de desempleo, y a empleos enormemente precarios, con tasas de temporalidad superiores al 80%. De hecho, la percepci\u00f3n de discriminaci\u00f3n, tanto en el \u00e1mbito laboral como social es sentido por casi la mitad de las personas gitanas entrevistadas.\nEn suma, la desigualdad laboral y el grado de pobreza de la poblaci\u00f3n gitana en Espa\u00f1a es alarmante, y los progresos de la \u00faltima d\u00e9cada hacia la igualdad son insuficientes. El futuro de una Espa\u00f1a envejecida nos enfrenta a una creciente necesidad de incorporar en el mercado de trabajo personas diversas, ya sea de origen, g\u00e9nero, edad, etc\u00e9tera. Es importante que aprendamos a vivir esta diversidad aprovechando sus potencialidades, pero tambi\u00e9n siendo conscientes de los retos que conlleva vivir esta diversidad de modo sostenible. El estudio constata que la inclusi\u00f3n laboral y social de la principal minor\u00eda espa\u00f1ola est\u00e1 lejos de producirse. Este es posiblemente un fracaso de muchas partes, pero ante esta evidencia, debemos preguntarnos si nuestra sociedad est\u00e1 preparada para atender adecuadamente las diferencias. Y las conclusiones de este estudio no son precisamente alentadoras, al menos en lo que concierne a nuestros conciudadanos gitanos.\nSara de la Rica es directora de la Fundaci\u00f3n ISEAK\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Gitanos", "Minor\u00edas raciales", "Minor\u00edas sociales", "Minor\u00edas \u00e9tnicas", "Etnias", "Grupos sociales", "Econom\u00eda", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}