{"id": "b3683469-2254-4d28-7436-1b0e9c5bd810", "content": "Madres por el clima ante la inacci\u00f3n de los pol\u00edticos\n\nMis hijos duermen mientras escribo este texto. No es tarde, pero afuera apenas se escucha nada salvo el silencio y alguna moto descarriada. Supongo que es lo normal en una ciudad que se denomina dormitorio, que, por otro lado, empez\u00f3 a orbitar precisamente como un sat\u00e9lite de la capital. Como la luna y la tierra. En este tipo de n\u00facleos de poblaci\u00f3n la gente no camina \u2013en todo caso sale a hacer running\u2013, as\u00ed que el coche se ha convertido en las extremidades que marcan el comp\u00e1s de los desplazamientos. El colegio, el trabajo, los comercios, todo forma parte de un universo lejano al que nos dirigimos \u2013y del que volvemos\u2013 con prisas.\nHoy termina la Semana Global de Acci\u00f3n por el Clima con una huelga mundial convocada por Fridays for Future y que ha sido respaldada por innumerables organizaciones que han sido agrupadas en Alianza por el Clima, Alianza por la Emergencia Clim\u00e1tica y 2020 Rebeli\u00f3n por el Clima. Las motivaciones son m\u00e1s que plausibles: declarar la emergencia clim\u00e1tica y exigir un planeta sostenible en el que poder vivir. Pasar de las palabras a los hechos, al fin y al cabo. \u201cLos recientes informes sobre el estado de la biodiversidad del IPBES y sobre el calentamiento global de 1,5 \u00baC del IPCC, que alertan de un rumbo que lleva al deterioro de un gran n\u00famero de ecosistemas, tanto terrestres como marinos, as\u00ed como a la extinci\u00f3n de 1 mill\u00f3n de especies que se encuentran gravemente amenazadas por la actividad humana. Tambi\u00e9n se est\u00e1 al borde de un punto de no retorno frente al cambio clim\u00e1tico\u201d, reza el manifiesto de la convocatoria. Nuestra forma de vida no es sostenible por m\u00e1s tiempo.\nEn el colegio de mis hijos hay carteles con las acciones convocadas por Madres por el clima. Durante esta semana han organizado diversas actividades con esp\u00edritu ecologista y han ideado un espacio seguro para familias (babyblock) de cara a la manifestaci\u00f3n que a las 18.00 h. saldr\u00e1 de Atocha con direcci\u00f3n a la Puerta del Sol. Me pregunto qu\u00e9 entender\u00e1n ellos \u2013con sus respectivos tres y seis a\u00f1os\u2013 por emergencia clim\u00e1tica, y en qu\u00e9 momento de la vida una toma conciencia de la gravedad de asuntos como este. No me parece casual que hayan sido estudiantes y madres quienes hayan encabezado este movimiento de concienciaci\u00f3n sobre la crisis clim\u00e1tica y que, adem\u00e1s, sean precisamente quienes est\u00e9n presionando para que se tomen medidas reales para proteger al planeta. Los primeros, los estudiantes, cuentan con la fuerza de su honradez. O de su inocencia, que lejos de ser una carga es un recurso provechoso. Las segundas, las madres, quiz\u00e1s porque son las gafas de la maternidad las que desnudan la realidad y la dejan con toda su crudeza al aire.\nFue precisamente el impulso de las movilizaciones estudiantiles del pasado 15 de marzo el que llev\u00f3 a un grupo de mujeres a crear la iniciativa Madres por el clima. \u201cEn ese momento un grupo de madres que compartimos un grupo virtual de crianza decidimos unirnos a los movimientos contra el cambio clim\u00e1tico. Despu\u00e9s nos configuramos como un grupo virtual abierto, lanzamos un mensaje con la iniciativa y comenz\u00f3 a unirse gente. En 36 horas el grupo se hab\u00eda colapsado y comenzamos a ampliar en redes sociales e internet\u201d, cuenta Yetta Aguado al otro lado del tel\u00e9fono.\nA ese grupo nacido en Madrid al calor de la virtualidad se unieron en pocos d\u00edas grupos de madres de otros puntos de Espa\u00f1a, siendo Canarias y Barcelona las primeras en incorporarse. Destaca Yetta el amplio espectro de familias que apoya el movimiento, desde colegios p\u00fablicos y AMPAS a colegios privados, concertados o religiosos. \u201cPensamos que es b\u00e1sico poder llegar a capas muy diferentes de la sociedad. Va m\u00e1s all\u00e1 de colores o recursos porque lo que importa es la protecci\u00f3n de nuestros hijos e hijas\u201d, mantiene.\nLas teor\u00edas negacionistas ya no tienen apoyo: para la mayor\u00eda de los espa\u00f1oles el cambio clim\u00e1tico es la mayor amenaza. \u201cParece que hasta que no lo vemos, no lo creemos\u201d, dice Yetta. Y tiene raz\u00f3n, porque como ella misma cuenta hasta que no hemos visto c\u00f3mo los oc\u00e9anos se inundaban de pl\u00e1stico no hemos sido del todo conscientes de la amenaza que supone el cambio clim\u00e1tico para nuestra salud y la del planeta. Hay una responsabilidad individual que se traduce en peque\u00f1os actos de \"ecologismo cotidiano\" como puede ser cumplir con las famosas tres erres (Reducir, Reutilizar, Reciclar), comer menos carne (por ejemplo, practicando los #lunessincarne) o reducir el uso del coche. Sin embargo, desde Madres por el clima entienden que nuestra responsabilidad, y nuestra culpabilidad, es limitada: \u201cSe trata de generar conciencia, y esa es parte de nuestra voluntad inicial: no culpabilizar, no se\u00f1alar, sino compartir recursos. Se trata de que entre todos hagamos cambios que son absolutamente necesarios aunque sea por conciencia c\u00edvica.\nA nivel pol\u00edtico tambi\u00e9n se debe exigir la cuota de responsabilidad correspondiente. Esta semana lo ha hecho Greta Thunberg en la Cumbre del Clima de la ONU celebrada en Nueva York. La activista sueca de 16 a\u00f1os entreg\u00f3 junto a otros 15 ni\u00f1os y j\u00f3venes una queja oficial contra los pa\u00edses firmantes de la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o por no proteger a la infancia frente al cambio clim\u00e1tico. Urge para Madres por el clima escuchar a las nuevas generaciones y tomar \u201cmedidas valientes\u201d que velen por la protecci\u00f3n de la salud, aunque sean medidas que en primera instancia puedan ser impopulares. \u201cLo que est\u00e1 en juego es muy importante y a los pol\u00edticos les pedimos y les exigimos responsabilidad, porque se est\u00e1 perdiendo un tiempo que es vital\u201d, lamenta Yetta.\nVuelvo al colegio de mis hijos. A los carteles que acompa\u00f1an sus paredes. \u201cEmergencia clim\u00e1tica\u201d. Seguramente no seamos del todo conscientes del poder de la educaci\u00f3n y de su impacto en el mundo que tripular\u00e1n las nuevas generaciones. Eso si es que les dejamos algo m\u00e1s que los restos de un naufragio, claro. En esa l\u00ednea van a seguir trabajando desde Madres por el clima, tejiendo redes en los centros educativos. Para aprovechar el inmenso campo para la concienciaci\u00f3n y la formaci\u00f3n que les ofrecen las escuelas. Tambi\u00e9n pretenden seguir fortaleciendo la red nacional benefici\u00e1ndose del trabajo llevado a cabo estos meses y de los recursos que han ido generando (desde permisos para poder proyectar cortos o pel\u00edculas a proyectos educativos medioambientales, charlas con Fridays for future, etc.). De momento hoy vuelven, volvemos, a las calles \u201cpara exigir de nuevo a los distintos gobiernos y administraciones medidas urgentes y contundentes por el futuro de nuestras hijas e hijos\u201d.\nPuedes seguir De mamas & de papas en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de De Mamas & De Papas \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/27/2019, 19:01:45", "tags": ["Crianza hijos", "Huelga cambio clim\u00e1tico", "Madres", "Hijos", "Padres", "Manifestaciones", "Movimiento \"Fridays For Future\"", "Protestas estudiantiles", "Parentesco", "Movimiento estudiantil", "Familia", "Protestas sociales", "Organizaciones medioambientales", "Estudiantes", "Alertas ambientales", "Infancia", "Malestar social", "Cambio clim\u00e1tico", "Movimientos sociales", "Protecci\u00f3n ambiental", "Problemas ambientales", "Problemas sociales", "Educaci\u00f3n", "Sociedad", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}