{"id": "b407f53b-2959-44bb-5019-e2a6902341b0", "content": "La ida y vuelta de \u00c1ngel Correa\n\nCon Jo\u00e3o F\u00e9lix lesionado y en medio de la crisis goleadora y de juego ofensivo que padec\u00eda el Atl\u00e9tico, Diego Pablo Simeone decidi\u00f3 echar mano de \u00c1ngel Correa (Rosario, Argentina, 24 a\u00f1os). Tras los alarmantes empates ante el Valladolid (0-0) y el Valencia (1-1), el liviano delantero fue elegido por el t\u00e9cnico argentino para figurar en el once que se midi\u00f3 en el Metropolitano al Bayer Leverkusen (1-0) el pasado 22 de octubre. Simeone y su cuerpo t\u00e9cnico estuvieron d\u00e1ndole vueltas a los problemas en ataque y determinaron que en la habilidad y en el descaro de Correa pod\u00eda estar parte de la soluci\u00f3n. \u201cCuando \u00c1ngel est\u00e1 en un gran momento como ahora, el equipo crece en una parte donde tenemos poca gente como \u00e9l, salvo Lemar. Son los dos jugadores que tenemos para romper sobre la velocidad, Vitolo es m\u00e1s lento, cuando los rivales se encierran en su campo\u201d, le elogi\u00f3 este martes el Cholo.\n\u00a0La novedad en el primer partido con el Leverkusen no estuvo solo en su alineaci\u00f3n en ese primer duelo contra los alemanes, tambi\u00e9n en la posici\u00f3n que ocup\u00f3 esa noche europea. Simeone le hizo jugar al lado de Diego Costa como segunda punta, la demarcaci\u00f3n en la que el futbolista se siente m\u00e1s c\u00f3modo. Desde hace tiempo, Correa reclamaba jugar en el que considera el lugar en el campo en el que puede explotar mejor sus virtudes. \u201c\u00c9l se siente m\u00e1s c\u00f3modo como delantero\u201d, reconoce Simeone.\nEl m\u00e9rito de Correa, admitido por el propio entrenador rojiblanco, ha sido el de haber sobrevivido como jugador de banda derecha en las dos \u00faltimas temporadas. Desde que se march\u00f3 Arda Turan, de todos los jugadores que Simeone ha probado como centrocampistas creativos ha sido el que m\u00e1s regularidad y rendimiento le ha ofrecido al t\u00e9cnico. \u201cCuando juega en banda y est\u00e1 en un nivel alto y con esa capacidad de giro, hace da\u00f1o. Tiene trabajo porque ha nacido como enganche en Argentina y eso le da tambi\u00e9n tener recorrido de mediocampista, pero con la velocidad de un delantero para girarse\u201d, abunda Simeone. Dos semanas despu\u00e9s de la apuesta del t\u00e9cnico argentino por Correa, este se presenta en Leverkusen, donde el Atl\u00e9tico puede cerrar su clasificaci\u00f3n si gana este mi\u00e9rcoles (21.00, Movistar Liga de Campeones) y la Juventus hace lo mismo contra el Lokomotiv de Mosc\u00fa, como el jugador m\u00e1s incisivo y decisivo del ataque rojiblanco.\nEn un equipo sumido en una preocupante espesura ofensiva, se ha erigido en su futbolista m\u00e1s clarividente y da\u00f1ino defendiendo el puesto con la personalidad de su f\u00fatbol. Le salga o no, cada intervenci\u00f3n de Correa es una apuesta a todo o nada en el uno contra uno. \u201cNo voy a cambiar mi manera de jugar\u201d, proclam\u00f3 recientemente.\n\u00a0\nEn este tramo de cuatro partidos como titular, ha contribuido con dos pases de gol a la victoria ante el Athletic (2-0), al empate en Mendizorroza (1-1) con otra asistencia, y a la \u00faltima igualada en el S\u00e1nchez Pizju\u00e1n con un sombrero y la apertura a Arias que precedieron al gol de Morata. En este \u00faltimo encuentro, Correa volvi\u00f3 a la banda derecha en el segundo tiempo al recuperar Simeone la doble punta Morata-Costa. \u201cHicimos dos cambios importantes para intentar presionar m\u00e1s r\u00e1pido a los tres centrales. La dupla Correa-Arias en la derecha fue muy peligrosa, vino el gol, el gol anulado, el penalti... Un mont\u00f3n de jugadas que nos generaron llevarnos el partido\", asegur\u00f3 Simeone en la rueda de prensa posterior al duelo en el Pizju\u00e1n. Este mi\u00e9rcoles, probablemente Correa parta del costado derecho ante la posibilidad de que Simeone decida jugar con los dos nueves. Desde que Jo\u00e3o F\u00e9lix se lesion\u00f3, esta ser\u00eda la primera vez que apostar\u00eda por la pareja goleadora de inicio.\nAhora mismo, por estado de forma, el 10 rojiblanco se ha convertido en uno de los fijos para su entrenador, ya sea como acompa\u00f1ante del delantero o acostado en la derecha. Nada que pudiera intuirse cuando a finales del mes de agosto Correa buscaba acomodo en Mil\u00e1n. Todo parec\u00eda acordado en una triple operaci\u00f3n por la cual el valencianista Rodrigo Moreno recalaba en el Atl\u00e9tico, Andr\u00e9 Silva dejaba el Milan para fichar por el Valencia y el delantero argentino firmaba por la entidad rossonera, \u00fanico destino que estaba dispuesto a aceptar.\nLa rebajada oferta que el Milan present\u00f3 respecto a los 55 millones que en un principio parec\u00eda dispuesto a pagar trunc\u00f3 la operaci\u00f3n. Correa se neg\u00f3 a ser traspasado a otro club. Simeone tambi\u00e9n se cerr\u00f3 en banda. El Cholo advirti\u00f3 al club de que s\u00f3lo deber\u00eda salir Correa si llegaba Rodrigo Moreno. Zanjado ya que permanec\u00eda, Simeone mantuvo una charla con su compatriota en la que le asegur\u00f3 que este curso le har\u00eda jugar m\u00e1s como segundo punta que como centrocampista de banda. Estaba destinado a ser el tercer delantero por detr\u00e1s de Costa y de Morata, pero se ha convertido en el primero.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/05/2019, 20:01:45", "tags": ["\u00c1ngel Correa", "Simeone", "Bayer Leverkusen", "Champions League", "Atl\u00e9tico Madrid", "F\u00fatbol", "Equipos", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}