{"id": "b4321da6-635b-4517-55e1-0b7999841a8d", "content": "El canje de presos entre Kiev y Mosc\u00fa, en im\u00e1genes\n", "date": "09/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Kiev", "Presos", "URSS", "Bloques pol\u00edticos", "Ucrania", "Prisiones", "Bloques internacionales", "Centros penitenciarios", "R\u00e9gimen penitenciario", "Europa este", "Europa", "Relaciones exteriores", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}