{"id": "b466837e-672c-40c1-6c50-cef154395314", "content": "La ni\u00f1a prodigio y solitaria a la que salv\u00f3 el f\u00fatbol\n\n\u201cA m\u00ed nunca se me va a olvidar la frase que me dijo un d\u00eda mi pap\u00e1: 'si le ganaste a la muerte es por algo, as\u00ed que cualquier cosa que te pase tiene un sentido\u201d. Para contar la vida de Charlyn Corral, la nueva delantera mexicana del Atl\u00e9tico, hay que recurrir al t\u00f3pico: la suya es una historia de superaci\u00f3n. La lista de penalidades y obst\u00e1culos que relata impresiona con solo 28 a\u00f1os. A los tres meses le explot\u00f3 un pulm\u00f3n; ya en la infancia vivi\u00f3 como un trauma las burlas de sus compa\u00f1eras de colegio, que se re\u00edan de ella porque era muy t\u00edmida y casi siempre estaba sola con un bal\u00f3n; durante al menos siete a\u00f1os, hasta la veintena, un problema en las piernas le impidi\u00f3 correr bien; y en esa misma adolescencia recibi\u00f3 tambi\u00e9n fuertes cr\u00edticas en su pa\u00eds por su peso y su f\u00edsico, que no superaba el 1,52m.\nAunque nada quebr\u00f3 la voluntad de la azteca, un ejemplo de precocidad (debut\u00f3 en la selecci\u00f3n absoluta con apenas 13 a\u00f1os) que encontr\u00f3 en el f\u00fatbol la salvaci\u00f3n. \u201cMe hizo sacar el car\u00e1cter y dejar atr\u00e1s a esa ni\u00f1a solitaria\u201d, afirma orgullosa. Ahora, tras cuatro temporadas en el Levante, donde logr\u00f3 un trofeo Pichichi y nunca baj\u00f3 de los 20 goles por curso, es la apuesta del equipo rojiblanco para ocupar el hueco dejado por Jenni Hermoso. \u201cSiento que es una gran responsabilidad, y s\u00e9 que aqu\u00ed soy extranjera y que es m\u00e1s dif\u00edcil triunfar fuera de casa\u201d, apunta. Este s\u00e1bado (16.00, sin televisi\u00f3n), ambas se enfrentan en el Barcelona-Atl\u00e9tico, el gran duelo de la Primera Iberdrola.\nCorral creci\u00f3 en Ecatepec, en el Estado de M\u00e9xico, una de las zonas m\u00e1s castigadas por la violencia y los feminicidios, aunque durante su crianza, asegura, todav\u00eda era un lugar en paz. El f\u00fatbol le vino de serie. \u201cLa infancia la pas\u00e9 con mi pap\u00e1 porque mi mam\u00e1 siempre trabajaba y llegaba a casa por la noche. \u00c9l entrenaba a unos equipos en la colonia y yo bajaba a jugar con mi hermano. Era la \u00fanica chica. Al principio me cost\u00f3, ten\u00eda un poco de miedo porque me enfrentaba a ni\u00f1os de 11, el doble que yo. Pero me fui dando cuenta de que aprend\u00eda r\u00e1pido\u201d, recuerda.\nLa pelota y el gol formaban parte de su rutina en casa. All\u00ed su padre le pon\u00eda v\u00eddeos de su \u00eddolo, Maradona. Sin embargo, en el colegio se sent\u00eda una paria. \u201cHab\u00eda profesoras que no entend\u00edan que yo jugara y ni\u00f1as que me hac\u00edan bullying porque no hablaba. Eso fue lo m\u00e1s duro, no encajaba en el c\u00edrculo social, era una incomprendida. Mi pap\u00e1 me dec\u00eda que deb\u00eda ser m\u00e1s cabrona, como decimos en M\u00e9xico\u201d, confiesa la delantera. \u201cPero cuando ten\u00eda un bal\u00f3n, no era t\u00edmida. Era mi medio para ser yo\u201d. Solo cuando demostr\u00f3 sus habilidades con el f\u00fatbol y empez\u00f3 a ser aceptada, consigui\u00f3 sacar el car\u00e1cter \u201cpara todo, para la escuela, las amistades y las relaciones personales\u201d.\nSu carrera ha sido como su vida, convulsa y r\u00e1pida. A los 13 a\u00f1os rompi\u00f3 el r\u00e9cord de toques seguidos, con 8.671. A esa edad se estren\u00f3 con la selecci\u00f3n absoluta. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde, la FIFA la nombr\u00f3 \u201cNi\u00f1a prodigio\u201d. Y con 15 se convirti\u00f3 en la m\u00e1s joven en marcar un gol con el equipo nacional. Aunque ning\u00fan logro la libr\u00f3 del conflicto. Renunci\u00f3 a la selecci\u00f3n debido a un enfrentamiento con el entrenador y durante mucho tiempo fue censurada en M\u00e9xico por su complexi\u00f3n f\u00edsica. \u201cEra muy fuerte con 11 a\u00f1os, pero cuando di el cambio a mujer ya no es as\u00ed. La gente me criticaba sin conocerme y hab\u00eda cosas privadas que no pod\u00eda explicar. No se deb\u00eda a que comiera mal o no me cuidara, sino que estaba en un proceso diferente. En ese momento, me ayud\u00f3 irme a Estados Unidos a estudiar, alejarme. Y luego desde los 14 a los 21 me dol\u00edan las piernas al correr, me sent\u00eda limitada. Sufr\u00eda el s\u00edndrome compartimental. Me oper\u00e9 y eso fue un punto de inflexi\u00f3n\u201d, explica.\n\u201cA m\u00ed las cosas me pasaron muy deprisa. Miro hacia atr\u00e1s y me pregunto c\u00f3mo lo he hecho. Entre la escuela, las tareas, recibir tantas cr\u00edticas siendo tan joven, que a los 19 a\u00f1os ya te llamen veterana... En ese sentido, me admiro mucho\u201d, se sincera.\nSu explosi\u00f3n se produjo en el Levante, adonde lleg\u00f3 en 2015, c\u00f3mo no, en medio de otra crisis. Ven\u00eda de una mala experiencia de tres meses en el Merilappi United finland\u00e9s, su primer contrato profesional. \u201cNo era un f\u00fatbol muy cuidado, no se ganaba mucho y estaba sola. Despu\u00e9s de tantos a\u00f1os queriendo dedicarme solo a esto, que fuera as\u00ed... Me plante\u00e9, incluso, hacer otra cosa. Venir a Espa\u00f1a tambi\u00e9n me daba miedo\u201d, admite. Pero el temor no pudo con la ni\u00f1a futbolista de Ecatepec y termin\u00f3 instal\u00e1ndose en Valencia. Hoy juega en el vigente campe\u00f3n y hasta el Tac\u00f3n, futuro Real Madrid, llam\u00f3 a su puerta este verano.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Liga F\u00fatbol Femenino - Primera Iberdrola", "Atl\u00e9tico de Madrid femenino", "FC Barcelona Femenino", "F\u00fatbol femenino", "Deporte femenino", "F\u00fatbol", "Equipos", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}