{"id": "b50202a8-dd7f-412f-7587-917556e80052", "content": "La Fiscal\u00eda clama contra la pasividad por la \u201cintolerable\u201d muerte de miles de aves en los tendidos el\u00e9ctricos\n\n\u00c1guilas imperiales, quebrantahuesos, avutardas, cig\u00fce\u00f1as, b\u00fahos reales, \u00e1guilas perdiceras... Es casi imposible encontrar una especie (muchas rapaces y muchas protegidas) a la que no ataque este met\u00e1lico asesino: los tendidos el\u00e9ctricos en los que miles de p\u00e1jaros mueren cada a\u00f1o en Espa\u00f1a. La Fiscal\u00eda General del Estado habla de unas \"intolerables cifras de mortandad de avifauna tanto por electrocuci\u00f3n como por colisi\u00f3n\". Y acaba de enviar un duro oficio a las comunidades aut\u00f3nomas en el que critica la pasividad de las Administraciones ante el problema. En concreto, acusa a los Gobiernos regionales de no abrir expedientes sancionadores a las compa\u00f1\u00edas propietarias de los tendidos e, incluso, de entorpecer el trabajo de los agentes medioambientales que tramitan las denuncias tras localizar los cad\u00e1veres.\n\"Es una verdadera masacre\", dice sobre la muertes de aves en los tendidos Ernesto \u00c1lvarez, presidente de\u00a0Grefa (Grupo de Rehabilitaci\u00f3n de la Fauna Aut\u00f3ctona y su H\u00e1bitat). Lo sabe bien porque los miembros de esta asociaci\u00f3n lidian d\u00eda a d\u00eda con el problema y recorren los tendidos el\u00e9ctricos. Tambi\u00e9n conoce lo que est\u00e1 ocurriendo Esa\u00fa Escolar, vicepresidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Agentes Forestales y Medioambientales (Aeafma), porque lo vive en su trabajo como agente en Castilla y Le\u00f3n. \"Nos ponen muchas trabas\", dice sobre las Administraciones y las sanciones contra las propietarias de los tendidos, muchas veces compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas, pero tambi\u00e9n particulares.\nEl oficio enviado esta semana a las comunidades ha sido elaborado por el fiscal de sala de Medio Ambiente y Urbanismo, Antonio Vercher. Este departamento abri\u00f3 un expediente en 2017 sobre los tendidos y las muertes de aves. Y, tras a\u00f1os de solicitar informaci\u00f3n a las comunidades, asociaciones, agentes y centros de recuperaci\u00f3n, la Fiscal\u00eda concluye que, \"salvo honrosas excepciones, puede afirmarse que no se incoan por las Administraciones competentes expedientes sancionadores para averiguar la posible trascendencia legal de la muerte de avifauna por electrocuci\u00f3n o colisi\u00f3n con tendidos\".\nEl Ministerio P\u00fablico se\u00f1ala en su oficio que \"para justificar esa omisi\u00f3n\" alguna Administraci\u00f3n le ha trasladado que \"a su juicio no es posible\" abrir los expedientes sancionadores ya que entienden que esas muertes son \"un mero accidente o caso fortuito\". Otras, a\u00f1ade el oficio al que ha accedido EL PA\u00cdS, \"alegan que tienen suscritos convenios con las compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas en los que estas \u00faltimas se comprometen a corregir los tendidos defectuosos en los que se produzca una muerte\", por lo que entienden que tampoco se les puede sancionar. Sin embargo, el departamento de Vercher rechaza esos argumentos y recuerda que en la provincia de Albacete se han impuesto varias sanciones administrativas por muertes de este tipo. Y que hasta en seis ocasiones los tribunales han dado la raz\u00f3n a la Administraci\u00f3n.\nLa Fiscal\u00eda critica la \"actuaci\u00f3n omisiva de las Administraciones\" y lamenta tambi\u00e9n la falta de \"medios personales y materiales\" de los centros de recuperaci\u00f3n, que informan de que el n\u00famero de aves muertas por electrocuci\u00f3n y colisi\u00f3n \"es alarmantemente elevado\".\nCarlos Cano, de WWF (otra de las organizaciones que, como\u00a0Aeafma y Grefa forman parte de la plataforma SOS Tendidos), se queja de la \"reacci\u00f3n muy lenta de las Administraciones ante la magnitud del problema\". Tambi\u00e9n lamenta la falta de datos claros porque \"no se realizan prospecciones sistem\u00e1ticas de las l\u00edneas el\u00e9ctricas\".\nUn informe realizado por t\u00e9cnicos del anterior Ministerio de Medio Ambiente cifr\u00f3 en 33.000 las rapaces que anualmente mueren en los tendidos. Otro estudio de la\u00a0Fundaci\u00f3n Amigos del \u00c1guila Imperial apunta a la muerte de entre 192.000 y 337.000 aves al a\u00f1o en Espa\u00f1a por la misma raz\u00f3n. \"El propio ministerio reconoce en su informe que 33.000 es una cifra conservadora, nosotros creemos que la realidad se aproxima m\u00e1s al segundo informe, que las muertes rondan las 200.000\", sostiene\u00a0Ernesto \u00c1lvarez. Y en algunas especies protegidas (como el \u00e1guila imperial o la de Bonelli) los tendidos son la principal causa de muerte.\nDesde 2008 existe un real decreto \u2014que ya hablaba de \u201cal menos varias decenas de miles de aves\u201d muertas al a\u00f1o en los tendidos\u2014 que establece obligaciones para las Administraciones y las propietarias de las l\u00edneas el\u00e9ctricas en los parajes protegidos. Las compa\u00f1\u00edas deben acometer trabajos de aislamiento de los tendidos para evitar las electrocuciones; las Administraciones deben identificar las zonas de actuaci\u00f3n y las l\u00edneas en las que se debe actuar. Pero la Fiscal\u00eda lamenta que son \u201cnumerosas las Administraciones\u201d que no han \u201cdado cumplimiento a las obligaciones que impone\u201d ese real decreto de 2008. El problema, seg\u00fan denuncian los ecologistas, es que aquella norma fijaba que la modernizaci\u00f3n de las l\u00edneas deb\u00eda acometerse con fondos p\u00fablicos.\nEl oficio de la Fiscal\u00eda critica que \"con demasiada frecuencia\" las propuestas que realizan los agentes medioambientales para que los casos de muertes se remitan a los juzgados o la Fiscal\u00eda son bloqueados por las Administraciones. Los expedientes, explica el fiscal, \"no son cumplimentados por la Administraci\u00f3n\", que se arroga \"la competencia para formular una valoraci\u00f3n jur\u00eddica que, en todo caso, debe corresponder al juzgado de instrucci\u00f3n o al fiscal si existe la m\u00ednima posibilidad de que tales hechos puedan ser constitutivos de infracci\u00f3n penal\". El ministerio p\u00fablico considera que esta actitud de bloqueo puede tener consecuencias penales.\nPara intentar atajar el problema el departamento que dirige Vercher solicita a las Administraciones que trasladen a las Fiscal\u00edas provinciales \"los atestados, expedientes o actuaciones que se incoen\" cuando se detecten muertes en tendidos el\u00e9ctricos de aves de especies catalogadas en peligro de extinci\u00f3n. Tambi\u00e9n, cuando los propietarios de esas instalaciones se hayan negado a corregir los problemas de los tendidos y existan antecedentes de muertes. La Fiscal\u00eda pide a las comunidades, adem\u00e1s, que le env\u00eden informes sobre el n\u00famero de incidentes en tendidos el\u00e9ctricos y de expediente abiertos por esa Administraci\u00f3n por estas muertas.\nLa electrocuci\u00f3n en los tendidos el\u00e9ctricos, seg\u00fan denuncian desde hace a\u00f1os los grupos ecologistas, es la principal causa de mortalidad para rapaces amenazadas tales como el \u00e1guila perdicera, el \u00e1guila imperial, el \u00e1guila pescadora o el alimoche canario. Pero estos accidentes y colusiones tambi\u00e9n representan otro tipo de riesgos, como el de los incendios forestales, como recuerda Esa\u00fa Escolar, vicepresidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Agentes Forestales y Medioambientales.\nRaro es el a\u00f1o en el que no se produce alg\u00fan fuego por este motivo. Hace un a\u00f1o, en agosto de 2018, la electrocuci\u00f3n de un buitre leonado con un tendido el\u00e9ctrico caus\u00f3 un incendio de pastos en la Ca\u00f1ada Real Segoviana, en Soto del Real (Madrid). Tras electrocutarse el animal cayo en un pasto y se desencaden\u00f3 el incendio.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Fiscal\u00eda General Estado", "Fiscal\u00eda", "Compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas", "Poder judicial", "Protecci\u00f3n animales", "Animales", "Sector el\u00e9ctrico", "Protecci\u00f3n ambiental", "Fauna", "Especies", "Espa\u00f1a", "Medio ambiente", "Energ\u00eda", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}