{"id": "b55d7341-df4a-4828-7de4-47f802e227d8", "content": "Los Presupuestos reavivan\nlas diferencias entre Torra y ERC\n\nEl Gobierno catal\u00e1n dio ayer por iniciada la negociaci\u00f3n de los Presupuestos de 2020 tras dos ejercicios con las cuentas prorrogadas, con una reuni\u00f3n entre las dos formaciones que integran el Ejecutivo, Junts per Catalunya y ERC. Las nuevas cuentas tendr\u00e1n 2.500 millones de euros m\u00e1s para gasto social, pero su elaboraci\u00f3n empez\u00f3 con un aviso desde las filas de Junts per Catalunya. \u201cNo queremos unos Presupuestos que nos hagan renunciar al proceso de independencia\u201d, dijo el diputado Albert Batet (JxCat), en referencia a posibles alianzas m\u00e1s all\u00e1 de la CUP, a las que est\u00e1 dispuesta Esquerra.\nLa discusi\u00f3n de los Presupuestos no llega en el mejor momento de las relaciones entre los dos partidos de Gobierno, a quienes separa la estrategia a seguir tras una posible sentencia condenatoria por el juicio del 1-O. El presidente de ERC, Oriol Junqueras, preso en la c\u00e1rcel de Lledoners (Barcelona) por su participaci\u00f3n en la organizaci\u00f3n del refer\u00e9ndum, hizo p\u00fablica una carta hace apenas diez d\u00edas en la que reclamaba elecciones mientras que el presidente de la Generalitat optaba por mantener el Govern y activar una pol\u00edtica de confrontaci\u00f3n con el Ejecutivo central.\nAhora las diferencias pueden llegar sobre qui\u00e9n debe ser el aliado presupuestario, como insinu\u00f3 ayer Batet. Junts per Catalunya opta por un frente \u201cindependentista\u201d, que prioriza el papel de la CUP votando a favor del Govern. El n\u00famero dos del Ejecutivo auton\u00f3mico, Pere Aragon\u00e8s, es m\u00e1s posibilista. Est\u00e1 dispuesto a negociar con la formaci\u00f3n anticapitalista, pero tambi\u00e9n quiere hacerlo con Catalunya en Com\u00fa, formaci\u00f3n con la que ya ha acordado un pacto de corte presupuestario. Fue en julio pasado, cuando acord\u00f3 modificaciones fiscales \u2014especialmente subiendo el tributo de Actos Jur\u00eddicos Documentados, que grava las hipotecas\u2014 para elevar este a\u00f1o los ingresos de la Generalitat que el Gobierno catal\u00e1n aprob\u00f3 a trav\u00e9s de un decreto ley que fue convalidado por los comunes. El vicepresidente incluso plantea reunirse con el PSC, al que ya el a\u00f1o pasado invit\u00f3 a las negociaciones.\nAragon\u00e8s, que gestiona las finanzas auton\u00f3micas con los Presupuestos prorrogados desde 2017, tiene en esta ocasi\u00f3n m\u00e1s f\u00e1cil convalidarlos. El hecho de que todos los esca\u00f1os de Junts per Catalunya y ERC est\u00e9n cubiertos permite que se puedan aprobar en el caso de que tan solo dos diputados de la oposici\u00f3n se abstengan. El vicepresidente en alguna ocasi\u00f3n ha se\u00f1alado que, de no ser posible convalidarlos, ser\u00eda un motivo para que el presidente de la Generalitat convocara nuevas elecciones. De momento, el Departamento de Econom\u00eda se reunir\u00e1 con los grupos parlamentarios y los agentes sociales para describirles cu\u00e1l es el marco presupuestario en el que se mover\u00e1.\nAyer, el portavoz econ\u00f3mico de Catalunya en Com\u00fa, David Cid, asegur\u00f3 que no dar\u00e1n \u201ccheques en blanco\u201d. Tiene previsto reunirse con responsables del Departamento de Econom\u00eda y Finanzas para conocer el marco presupuestario del pr\u00f3ximo a\u00f1o. En todo caso, tom\u00f3 con cautela la cifra de aumento de gasto de 2.500 millones de euros respecto a 2017, al desconocer si parte de esos recursos est\u00e1n ya comprometidos. El diputado socialista Ferran Pedret pregunt\u00f3 cu\u00e1l ser\u00e1 el origen de ese aumento del gasto. Tem\u00eda que se basara en una previsi\u00f3n de ingresos superior a la real. \u201cNo ser\u00eda la primera vez que vemos anuncios de una cierta expansi\u00f3n de presupuestos que obedecen a partidas de ingresos que est\u00e1n sobreestimadas\u201d.\nLorena Rold\u00e1n, l\u00edder de Ciudadanos en Catalu\u00f1a, advirti\u00f3 ayer al Govern que no cuenten con su apoyo para negociar los Presupuestos si est\u00e1n dedicados al proc\u00e9s y a la independencia. La portavoz expres\u00f3 su sospecha de que las cuentas volver\u00e1n a tener ese perfil. Ciudadanos cuestion\u00f3 el gasto social que ha prometido ERC y lament\u00f3 que Catalu\u00f1a es una de las comunidades aut\u00f3nomas con m\u00e1s barracones. \u201cHemos calculado que con el presupuesto de un a\u00f1o de TV3 se podr\u00edan cerrar todos los barracones\u201d, dijo.\nSeg\u00fan explicaron fuentes del Govern, el aumento de gasto ir\u00e1 destinado especialmente a educaci\u00f3n y sanidad, pero tambi\u00e9n cubrir\u00e1 los aumentos de plantilla del cuerpo de Mossos d'Esquadra. Y el consejero de Territorio, Dami\u00e0 Calvet, asegur\u00f3 que tambi\u00e9n se prev\u00e9 destinar recursos para retomar las obras de una l\u00ednea de metro que cruza Barcelona y que lleva a\u00f1os parada por la falta de recursos p\u00fablicos.\nEl incremento de 2.500 millones de euros para la inversi\u00f3n social representa 795 millones m\u00e1s que los que estaban adjudicados en el proyecto de cuentas de 2019, que no lleg\u00f3 a aprobarse por falta de apoyo parlamentario. Esta cantidad, adem\u00e1s, supondr\u00eda recuperar el nivel de inversi\u00f3n p\u00fablica anterior a los recortes de 2010.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/28/2019, 19:01:45", "tags": ["Presupuestos auton\u00f3micos", "Financiaci\u00f3n auton\u00f3mica", "Catalu\u00f1a", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Finanzas p\u00fablicas", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Finanzas", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}