{"id": "b5624646-1f95-4b10-5bf8-0d2fede7fade", "content": "Sostenibilidad, aire acondicionado natural y flamenco: as\u00ed ser\u00e1 el pabell\u00f3n espa\u00f1ol en Dub\u00e1i 2020\n\nLa cuenta atr\u00e1s ha comenzado. Con 56 semanas hasta la inauguraci\u00f3n, los edificios que har\u00e1n realidad la primera Exposici\u00f3n Mundial de Oriente Pr\u00f3ximo y Asia Occidental, empiezan a tomar forma. Dub\u00e1i, la ciudad organizadora, apuesta por el evento para consolidar su posici\u00f3n de conector log\u00edstico y hacer frente a la amenaza de recesi\u00f3n. El resto del mundo quiere estar presente en ese escaparate que aspira a atraer a 25 millones de visitantes. Armados de sendas palas, representantes de Espa\u00f1a y de Emiratos \u00c1rabes Unidos (EAU) han hecho este mi\u00e9rcoles el gesto simb\u00f3lico de mover un montoncito de arena en el bald\u00edo sobre el que va a levantarse el pabell\u00f3n espa\u00f1ol.\nEl term\u00f3metro marca 35 \u00baC, pero la sensaci\u00f3n t\u00e9rmica es de 42 \u00baC. Aunque las temperaturas se suavizan a partir de octubre, cuando el a\u00f1o que viene est\u00e1 previsto que se inaugure la Expo 2020, el clima es una de las principales consideraciones del proyecto. De ah\u00ed que el ganador del concurso, el estudio Temperaturas Extremas, haya concebido una gran plaza cubierta por varios conos con un sistema de ventiladores que permitan lograr un ambiente agradable sin tener que recurrir al aire acondicionado convencional.\n\u201cSe trata de consumir menos\u201d, explica Nicol\u00e1s Maruri, el arquitecto responsable del dise\u00f1o. Por eso tambi\u00e9n han recurrido a enterrar la sala de la exposici\u00f3n, cuya refrigeraci\u00f3n exige m\u00e1s energ\u00eda. Aunque habr\u00e1 algunas placas solares (para promocionar la industria espa\u00f1ola del sector), lo que se busca promover es la reducci\u00f3n del consumo, algo que enlaza con el objetivo de sostenibilidad en torno al que se ha convocado la Expo de Dub\u00e1i.\nA muchos les resultar\u00e1 chocante ese empe\u00f1o en una regi\u00f3n del mundo caracterizada por el consumismo y el despilfarro de energ\u00eda. Pero es tambi\u00e9n una de las m\u00e1s vulnerables al cambio clim\u00e1tico y, tal vez por ello, el repentino entusiasmo con el que ha abrazado la idea de un desarrollo que no comprometa las necesidades de las futuras generaciones. El Pabell\u00f3n de Espa\u00f1a se hace eco de ese debate con su estructura ligera, revestida de textiles y reciclable, en contraposici\u00f3n a los rascacielos de acero y cristal que son la imagen de marca de Dub\u00e1i.\nLos conos recuerdan a las torres de viento (barjeel), t\u00edpicas de Emiratos y otros pa\u00edses ribere\u00f1os del golfo P\u00e9rsico. La funci\u00f3n de esas torres era, de hecho, atrapar el viento; aprovechar el aire que, a cierta altura, siempre es m\u00e1s fresco que a ras de suelo y reconducirlo dentro de las casas creando corrientes. Bajo el lema, Inteligencia para la vida, el Pabell\u00f3n de Espa\u00f1a, cuyo dise\u00f1o la prensa local ha calificado como \u201cuno de los m\u00e1s bonitos\u201d de la Expo, intenta atrapar a los visitantes para mostrarles una naci\u00f3n moderna y sostenible.\n\u201cEl reto es c\u00f3mo presentar a nuestro pa\u00eds ante otros\u201d, resume Carmen Bueno, la directora del proyecto. \u201cHay numerosas empresas espa\u00f1olas trabajando en sostenibilidad en la regi\u00f3n, sean plantas solares, de tratamiento de aguas o infraestructuras de transporte p\u00fablico. Pero adem\u00e1s queremos reflejar la riqueza cultural espa\u00f1ola y hacerlo todo en un recorrido que no supere los 20-25 minutos\u201d, explica esta experta que lleva trabajando en Exposiciones desde la de Sevilla de 1992.\nEl comisario adjunto del Pabell\u00f3n, Eduardo Fern\u00e1ndez Palomares, apunta que es importante el p\u00fablico al que est\u00e1 dirigido. \u201cLas previsiones de los organizadores son que el 80% de los visitantes vengan de la India, China, Rusia y el Golfo; es una oportunidad \u00fanica para contar nuestra historia, nuestra calidad de vida, y tambi\u00e9n mostrar Espa\u00f1a como pa\u00eds sostenible\u201d, subraya.\n\u201cLa Expo es un escaparate mundial irrepetible\u201d, se\u00f1ala por su parte Albert Jov\u00e9, vicepresidente del Consejo Empresarial Espa\u00f1ol en EAU. \u201cUn 60% del centenar de socios con que contamos son peque\u00f1as y medianas empresas (de material de construcci\u00f3n, placas solares, etc\u00e9tera) y la Expo puede abrir la puerta a trabajar con el Gobierno de Dub\u00e1i\u201d, asegura. Hasta ahora, solo Acciona Producciones y Dise\u00f1o ha conseguido un contrato para uno de los pabellones institucionales.\nEn el breve discurso inaugural, el secretario de Estado de Asuntos Exteriores, Fernando Mart\u00edn Valenzuela, mencion\u00f3 la amistad con Emiratos y el resto del mundo \u00e1rabe. \u201cEstamos seguros de que nuestra participaci\u00f3n no les defraudar\u00e1\u201d, dijo antes de coger la pala junto al director ejecutivo de la Expo, Najeeb al Ali. De momento, la bailarina de flamenco que puso el broche a la ceremonia recibi\u00f3 un sonoro aplauso.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/19/2019, 19:01:45", "tags": ["Dub\u00e1i", "Emiratos \u00c1rabes Unidos", "Oriente medio", "Agenda cultural", "Asia", "Agenda", "Eventos", "Empresas", "Cultura", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Sociedad", "Expo 2020", "Exposici\u00f3n universal", "Exposiciones"], "newspaper": "elpais"}