{"id": "b57eb437-99a5-486d-6d00-af266fa95272", "content": "PA\u00cdS VASCO\n\n Alonso asegura que las cuentas presentadas ayer por el Gobierno tienen una \"visi\u00f3n muy de izquierdas\" e insiste en que debe hablarse de rebaja de impuestos para poder negociar \n La petici\u00f3n se realiza despu\u00e9s de que las centrales emplazaran a un nuevo encuentro a tres partes. El Consejo de Relaciones Laborales citar\u00e1 a patronal, sindicatos y Gobierno a una reuni\u00f3n, probablemente el pr\u00f3ximo lunes. \n El accidente se produjo a las 12.35 horas y a partir de las 18.30 horas se logr\u00f3 abrir uno de los carriles en Irura en direcci\u00f3n San Sebasti\u00e1n \n Acoger\u00e1 dos etapas, una con final en Arrate y otra en Valdegov\u00eda \n El consejero pretende abrir ya las negociaciones para aprobar las cuentas de 2020 y lanza continuos gui\u00f1os a Elkarrekin Podemos \n La Comisi\u00f3n de Organizaci\u00f3n Electoral ha rechazado el recurso presentado por el candidato Maiorga Ramirez contra su expulsi\u00f3n de proceso. \"Agotaremos todas las v\u00edas\", dice Ram\u00edrez \n El hombre que imped\u00eda a la v\u00edctima salir de su domicilio, ya est\u00e1 detenido \n Euskadi registra 235 colisiones al d\u00eda, la mayor\u00eda leves. El a\u00f1o pasado se produjo un accidente con heridos o fallecidos cada 1 hora y diez minutos \n Unas 1.500 mujeres son diagnosticadas anualmente de c\u00e1ncer de mama, y entre un 20 y un 30% requiere ser sometida a una mastectom\u00eda \n La consejera de Justicia inaugura una exposici\u00f3n que constituye un relato explicativo para la reflexi\u00f3n sobre las distintas actitudes que tuvo la ciudadan\u00eda vasca frente a ETA. \"El conficto politico justificaba demasiadas cosas\", recuerda \n \"Si a una persona se la detiene 7 o 13 veces, la ley tendr\u00e1 que dar soluci\u00f3n a eso\", se\u00f1ala el diputado general de Bizkaia \nCargando siguiente contenido\n", "date": "10/23/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}