{"id": "b580fc96-0e9d-4d38-7052-bc93bf57e507", "content": "Errej\u00f3n inscribe coaliciones con Equo, la Chunta y Comprom\u00eds en 16 provincias\n\nEste lunes ha finalizado el plazo para la inscripci\u00f3n de coaliciones electorales de cara a los comicios del 10 de noviembre. Y no ha habido sorpresas. La batalla entre Pablo Iglesias (Podemos) e \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n (M\u00e1s Pa\u00eds) por sumar alianzas se ha saldado con resultados diferentes en funci\u00f3n de los territorios. Mientras Iglesias reedita la coalici\u00f3n Unidas Podemos, que incluye a Izquierda Unida, y las confluencias catalana (En Com\u00fa Podem) y gallega (Galicia en Com\u00fan), Errej\u00f3n ha\u00a0sellado pactos con\u00a0Comprom\u00eds en las tres provincias valencianas\u00a0(M\u00e9s Comprom\u00eds) y la Chunta en Zaragoza\u00a0(M\u00e1s Pa\u00eds - Chunta Aragonesista). M\u00e1s Pa\u00eds y Equo han registrado su alianza en 12 circunscripciones (Madrid, Bizkaia, Sevilla, M\u00e1laga, Granada, C\u00e1diz, A Coru\u00f1a, Pontevedra, Murcia, Asturias, Las Palmas y Santa Cruz de Tenerife), aunque algunas agrupaciones de la formaci\u00f3n ecologista concurrir\u00e1n con Unidas Podemos. En total, Errej\u00f3n ha inscrito coaliciones en 16 provincias, a la espera de saber en cu\u00e1ntas se presentar\u00e1 finalmente. En la derecha, PP, Ciudadanos y UPN repiten Navarra Suma en la comunidad foral, pero la f\u00f3rmula no se exporta al resto de Espa\u00f1a, como quer\u00eda el l\u00edder popular, Pablo Casado.\nCatalu\u00f1a. En Com\u00fa Podem vuelve a ser la marca con la que se presenta Podemos en Catalu\u00f1a, en coalici\u00f3n con Barcelona en Com\u00fa, el partido de la alcaldesa de Barcelona, Ada Colau. La confluencia, que tambi\u00e9n agrupa a la antigua Iniciativa y a otros grupos de izquierda y ecologistas, obtuvo siete esca\u00f1os en las elecciones generales del 28 de abril.\u00a0\u00a0\nEn el independentismo, ERC se presenta con Sobiranistes, una escisi\u00f3n separatista de los comuns, mientras que los herederos de la antigua Converg\u00e8ncia lo hacen bajo la marca Junts.\u00a0\nComunidad Valenciana.\u00a0La alianza de M\u00e1s Pa\u00eds y Comprom\u00eds se presenta en las tres provincias valencianas bajo la marca M\u00e9s Comprom\u00eds. La coalici\u00f3n valencianista, que agrupa al partido nacionalista Bloc, a los ecologistas de Iniciativa y a Equo-Verds, ser\u00e1 la encargada de confeccionar las listas y el programa electoral. En las elecciones del 28 de abril, Comprom\u00eds concurri\u00f3 en solitario y logr\u00f3 un diputado en el Congreso.\u00a0\nArag\u00f3n. Errej\u00f3n se presenta con la Chunta Aragonesista en la provincia de Zaragoza. La coalici\u00f3n no se repite en Huesca, donde los nacionalistas concurren en solitario, ni en Teruel, donde no lo har\u00e1n. La Chunta, que renunci\u00f3 a presentarse a las comicios del 28 de abril, se coalig\u00f3 en otras ocasiones con Izquierda Unida.\u00a0\nGalicia. Pablo Iglesias ha conseguido reeditar la confluencia Galicia en Com\u00fan, que agrupa a Podemos Galicia y Esquerda Unida, y que cuenta con dos diputados en el Congreso. En cambio, En Marea ha rechazado concurrir con M\u00e1s Pa\u00eds, debido a\u00a0las \"dificultades\" para que \"asuma una aut\u00e9ntica agenda gallega\". Anova, el partido fundado por el hist\u00f3rico dirigente nacionalista Xos\u00e9 Manuel Beiras, no se presenta.\u00a0\nNavarra. PP, Ciudadanos y UPN repiten la coalici\u00f3n Navarra Suma, con la que vencieron en las elecciones generales del 28 de abril. Casado no ha podido clonar la f\u00f3rmula, con la que pretend\u00eda dar un primer paso hacia la reunificaci\u00f3n de la derecha, en otras comunidades, debido al rechazo de la formaci\u00f3n liberal.\u00a0\nAsturias. Los populares asturianos reeditan su pacto con Foro, el partido regionalista del exvicepresidente del Gobierno Francisco \u00c1lvarez-Cascos. La alianza obtuvo un esca\u00f1o el 28-A.\nBaleares.\u00a0La coalici\u00f3n nacionalista M\u00e9s vuelve a presentarse con la secci\u00f3n local de Esquerra Republicana. En las anteriores elecciones, la alianza no consigui\u00f3 representaci\u00f3n en el Congreso.\u00a0\nCanarias. Coalici\u00f3n Canarias (CC) y Nueva Canarias se presentan conjuntamente. Ambas concurrieron por separado el 28 de abril, con el resultado de una diputada para CC.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Junta Electoral Central", "CHA", "Comprom\u00eds", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Equo", "Elecciones Generales 2019", "Pactos pol\u00edticos", "Izquierda Unida", "Agrupaciones electores", "Elecciones Generales", "Coaliciones electorales", "Podemos", "Coaliciones pol\u00edticas", "Comunidad Valenciana", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}