{"id": "b5ccd4cf-86fc-4feb-7aff-86248dff365b", "content": "Las im\u00e1genes del d\u00eda, 21/10/2019\n", "date": "10/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Chile", "Geopol\u00edtica", "Protestas sociales", "Malestar social", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Problemas sociales", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}