{"id": "b634d369-76b7-4ef1-7cb0-0f5d121710bd", "content": "Daniel Harding quiere volar\n\nDaniel Harding (Oxford, 43 a\u00f1os) ha renunciado a continuar como titular de la Orquesta de Par\u00eds la pr\u00f3xima temporada. Sus razones son puramente art\u00edsticas. En una carta a los m\u00fasicos, honesta y positiva, afirma que, de seguir adelante, corre el riesgo de cambiar el car\u00e1cter del conjunto. \u201cLa Orquesta de Par\u00eds tiene una identidad espec\u00edficamente francesa. Y eso es magn\u00edfico, pues a menudo lamentamos que todas las orquestas del mundo suenan igual\u201d, aclaraba este mi\u00e9rcoles Harding a EL PA\u00cdS. El director brit\u00e1nico, que inici\u00f3 su carrera, a los 18 a\u00f1os, como asistente de Simon Rattle en Birmingham, y que Claudio Abbado sol\u00eda llamar \u201cmi peque\u00f1o genio\u201d tras debutar, con 21, al frente de la Filarm\u00f3nica de Berl\u00edn, reconoce que su formaci\u00f3n como m\u00fasico es netamente alemana. \u201cNo soy de los que se limitan a dirigir un concierto. Quiero implicarme y cambiar cosas\u201d, asegura. Actualmente es titular en la Orquesta de la Radio de Suecia, con la que est\u00e1 desarrollando una interesante discograf\u00eda para Harmonia Mundi, y suele colaborar como invitado con las principales orquestas europeas, como las Filarm\u00f3nicas de Berl\u00edn y Viena o el Concertgebouw de \u00c1msterdam. Pero sus dos conciertos en la 80\u00aa Quincena Musical de San Sebasti\u00e1n forman parte de su despedida de la Orquesta de Par\u00eds. \u201cNo quiero convertirla en una orquesta alemana. Prefiero limitar mi mandato a tres a\u00f1os, en los que he aprendido mucho, y dar las gracias\u201d, admite.\nPara Harding, lo m\u00e1s satisfactorio de su trienio en Par\u00eds ha sido el repertorio. \u201cHemos tocado hasta 22 obras nuevas para la orquesta esta \u00faltima temporada\u201d, asegura. No es el caso del R\u00e9quiem de guerra, de Benjamin Britten, que dirigi\u00f3 este mi\u00e9rcoles en el Kursaal. En realidad, la orquesta francesa ha abordado solo dos veces este monumento pacifista en recuerdo de los muertos durante la Segunda Guerra Mundial, desde 1982 con Mstislav Rostropovitch. \u201cEstamos perdiendo a la generaci\u00f3n que vivi\u00f3 esa guerra y, de repente, su recuerdo se est\u00e1 volviendo m\u00e1s informal\u201d, reconoce Harding. Como brit\u00e1nico no puede evitar el disparate del Brexit. E incide: \u201cEn mi pa\u00eds hay gente que habla de esa guerra como de una pel\u00edcula. Pero Britten nos ayuda a recordar esa fuerza incre\u00edble que construimos juntos en Europa como resultado del terror b\u00e9lico al combinar las voces solistas de una soprano rusa, un tenor ingl\u00e9s y un bar\u00edtono alem\u00e1n\u201d.\nHarding, que es un acreditado traductor sonoro de inmensos frescos sinf\u00f3nico-corales, recorri\u00f3 la obra con una combinaci\u00f3n admirable de precisi\u00f3n y espiritualidad, este mi\u00e9rcoles en el Kursaal. La composici\u00f3n de Britten requiere, para empezar, una cuidada distribuci\u00f3n sobre el escenario, que a veces implica el apoyo de un segundo director. Pero el brit\u00e1nico se bast\u00f3 solo. Opt\u00f3 por situar al Orfe\u00f3n Donostiarra en el fondo del escenario, con la soprano solista en el centro y bajo la necesaria pantalla con los subt\u00edtulos. Ubic\u00f3 el coro de ni\u00f1os dentro, entre bastidores. Y la orquesta ocup\u00f3 su posici\u00f3n habitual, con la peque\u00f1a formaci\u00f3n camer\u00edstica, a la derecha, que acompa\u00f1a las bellas interpolaciones con versos antibelicistas del poeta Wilfred Owen, que cantaron un tenor y un bar\u00edtono, colocados delante y a la izquierda del director.\nEl equilibro de esta distribuci\u00f3n se confirm\u00f3 ya en el introito inicial, R\u00e9quiem aeternam. Britten, que ofrece en la obra una genial s\u00edntesis propia de la tradici\u00f3n sinf\u00f3nico-coral occidental de m\u00fasica sacra, con especial predilecci\u00f3n por el R\u00e9quiem de Verdi y las pasiones de Bach, comienza la obra subrayando la inestabilidad y tensi\u00f3n de la guerra. Se apoya en pulsos cambiantes y en el intervalo disonante de tritono, fa sostenido-do, que Harding manej\u00f3 con m\u00e1s orden que ambici\u00f3n. El Orfe\u00f3n Donostiarra afrontaba su primer R\u00e9quiem de guerra y fue un dechado de virtudes corales de principio a fin, pero tambi\u00e9n los ni\u00f1os del excelente Orfeoi Txiki Abesbatza, ya desde el \u201cTe decet hymnus\u201d. El tenor ingl\u00e9s Andrew Staples exhibi\u00f3 un color ideal, que por momentos evoc\u00f3 a un actualizado Peter Pears, en el primer tropo con versos de Owen. Harding carg\u00f3 m\u00e1s las tintas en la secuencia Dies Irae, con un extraordinario \u201cTuba mirum\u201d, admirablemente impulsado por los metales, como en el r\u00e9quiem verdiano. Y el bar\u00edtono alem\u00e1n Florian Boesch tambi\u00e9n encontr\u00f3 la paleta vocal apropiada, de liederista a lo Fischer-Dieskau, para su primera intervenci\u00f3n con versos de Owen h\u00e1bilmente sazonada por los vientos del conjunto camer\u00edstico. Por contra, la soprano brit\u00e1nica Emma Bell, que hab\u00eda sustituido a la rusa Albina Shagimuratova, y cant\u00f3 con arrojo wagneriano \u201cLiber scriptus\u201d, se mostr\u00f3 mucho m\u00e1s inestable, especialmente en el registro agudo.\nHarding hizo avanzar la obra cada vez con mayor solidez hacia el Sanctus. Y lo mejor lleg\u00f3 en el Libera me final, que elev\u00f3 desde esas impresionantes pesadillas apocal\u00edpticas mahlerianas del principio hasta la espiritualidad en que se sume la obra al final. Esa desnuda interpolaci\u00f3n \u00faltima con versos de Owen, donde el bar\u00edtono alem\u00e1n y el tenor ingl\u00e9s conversan como soldados enemigos m\u00e1s all\u00e1 de la muerte (\u201cSoy el enemigo al que mataste, amigo m\u00edo\u201d). Y la obra concluye con otro imponente fresco sonoro donde concurre todo el conjunto de voces e instrumentos para disolverse, a continuaci\u00f3n, en un pianississimo sobre \u201cRequiescant in pace\u201d, donde el tritono disonante del principio resuelve en un consonante fa mayor. Pero el consuelo es relativo. Lo explic\u00f3 admirablemente el tenor Peter Pears, inseparable compa\u00f1ero del compositor: \u201cNo es el final, no hemos escapado y tenemos que pensar todav\u00eda en ello, no nos est\u00e1 permitido terminar en un sue\u00f1o tranquilo\u201d.\nEl primer concierto, el martes, 20 de agosto, mostr\u00f3 con mucha m\u00e1s claridad los problemas que relata Harding en su renuncia como titular de la Orquesta de Par\u00eds. Se inici\u00f3 con una versi\u00f3n incompatible de la Sinfon\u00eda n\u00fam. 6 \u201cPastoral\u201d, de Beethoven, entre unos postulados m\u00e1s angulosos, expresivos y camer\u00edsticos, del director ingl\u00e9s, y los planteamientos m\u00e1s tradicionales y seductores de la orquesta francesa. Hubo alg\u00fan despiste y desajuste, pero qued\u00f3 claro que la Orquesta de Par\u00eds, a pesar de su corta historia de poco m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os, dispone de unas se\u00f1as sonoras netamente francesas. Esa combinaci\u00f3n de lo elegante y exquisito, sin excesos expresivos, con un leve toque r\u00fastico y otro fr\u00edvolo. Harding se emple\u00f3 a fondo para elevar la temperatura en la tormenta, aunque la interpretaci\u00f3n pas\u00f3 sin pena ni gloria. Todo mejor\u00f3 en la segunda parte con Harold en Italia, de Berlioz. La Orquesta de Par\u00eds conmemoraba el sesquicentenario de la muerte de su compatriota y lo hizo con una versi\u00f3n elocuente y evocadora. El franc\u00e9s Antoine Tamestit fue un excelente solista, con el bell\u00edsimo sonido de su viola Stradivarius de 1672, pero tambi\u00e9n con curiosas trazas teatrales, como encarnaci\u00f3n del personaje byroniano, que le hicieron deambular por el escenario seg\u00fan fuera mayor o menor su protagonismo en la obra.\nLa conversaci\u00f3n de Harding con EL PA\u00cdS, que se produjo el mi\u00e9rcoles en su camerino justo antes del inicio del R\u00e9quiem de guerra, termin\u00f3 con una curiosa revelaci\u00f3n. En su biograf\u00eda impresa en el programa de mano se concluye con una frase desconcertante: \u201cEs tambi\u00e9n un piloto de aviones cualificado\u201d. Y la pregunta era obvia. \u201cDesde que era ni\u00f1o so\u00f1\u00e9 con pilotar aviones, pero mi dedicaci\u00f3n a la m\u00fasica desde tan joven me lo hab\u00eda impedido\u201d, reconoce. Hace poco tiempo sac\u00f3 su licencia como piloto comercial y descubri\u00f3 otra pasi\u00f3n. \u201cMe fascina la sensaci\u00f3n de volar, pero tambi\u00e9n la posibilidad de interactuar con el avi\u00f3n\u201d, admite. Para Harding, volar se ha convertido en un reto intelectual, pero tambi\u00e9n en una nueva ocupaci\u00f3n laboral. \u201cEn primavera me unir\u00e9 a la compa\u00f1\u00eda Air France como copiloto y en la temporada 2020/21 me tomar\u00e9 un sab\u00e1tico como director de orquesta, aunque tendr\u00e9 alg\u00fan concierto, para dedicarme a volar\u201d, concluye.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Daniel Harding", "San Sebasti\u00e1n", "Quincena Musical", "M\u00fasica cl\u00e1sica", "Festivales m\u00fasica", "Eventos musicales", "Festivales", "Estilos musicales", "Agenda cultural", "M\u00fasica", "Eventos", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}