{"id": "b63f3c38-3c94-43f3-662e-9b7bc3a1c67c", "content": "Alejandro Amen\u00e1bar: \u201cNo se puede\nhacer cine al dictado del p\u00fablico\u201d\n\nAl chico de 24 a\u00f1os que debut\u00f3 con Tesis y acab\u00f3 rodando con Nicole Kidman le llega un nuevo momento de la verdad. Tras los \u00e9xitos de Mar adentro y Los otros, y las dudas sembradas por \u00c1gora y Regresi\u00f3n, el estreno de Mientras dure la guerra, sobre Unamuno y la Salamanca de la Guerra Civil, coincidir\u00e1 con la puesta en marcha de su debut en el mundo de las series: El tesoro del Cisne Negro, para Movistar+. En esta conversaci\u00f3n reflexiona sobre el futuro de su oficio y sobre la vida al margen de los focos.\nLa injusta fama de retra\u00eddo contrasta con la fuerza de algunas cargas de profundidad que salen por su boca. En un mundo de charlatanes \u2014en los plat\u00f3s de rodaje, en las redacciones de los peri\u00f3dicos, en los esca\u00f1os del Congreso\u2026\u2014, Alejandro Amen\u00e1bar habla lo justo y necesario. Probablemente es un volc\u00e1n en erupci\u00f3n disfrazado de chico t\u00edmido. En septiembre, y tras pasar por los festivales de Toronto y San Sebasti\u00e1n, estrenar\u00e1 su nueva pel\u00edcula, Mientras dure la guerra. Unamuno, Franco y la Guerra Civil. Y ya prepara El tesoro del Cisne Negro, su primera incursi\u00f3n en el mundo de las series.\nHac\u00eda 14 a\u00f1os que no rodaba en espa\u00f1ol, y lo hace con una historia espa\u00f1ola a m\u00e1s no poder: la Guerra Civil, Franco, Unamuno\u2026 \u00bfPor qu\u00e9 Unamuno y por qu\u00e9 ahora? Esta historia me la encontr\u00e9 de casualidad. Hab\u00eda algo relacionado con la idea de la tiran\u00eda que me rondaba la cabeza, estuve d\u00e1ndole vueltas a Fidel Castro, de ah\u00ed pas\u00e9 a Stalin \u2014que me tuvo bastante obsesionado\u2014 y justo despu\u00e9s me encontr\u00e9 con la an\u00e9cdota sobre Unamuno en el Paraninfo de Salamanca, que desconoc\u00eda. Y empec\u00e9 a tirar del hilo. La an\u00e9cdota me parec\u00eda un momentazo cinematogr\u00e1fico. La evoluci\u00f3n del personaje de Unamuno en aquellos meses, Franco \u2014que en su b\u00fasqueda de poder me parece una especie de Yo, Claudio\u2014, los entresijos pol\u00edticos, esos militares que son un poco como de Shakespeare\u2026 Me puse a estudiar todo aquello y me encontr\u00e9 con esta historia doble de los dos personajes. Que, claro, tiene una conexi\u00f3n muy fuerte con la actualidad.\n\u00bfSe imagina un Unamuno hoy, un intelectual lleno de contradicciones y capaz de cambiar de opini\u00f3n si hace falta, frente a las inamovibles certezas de tantos? Podr\u00eda resultar bastante sano. Pues s\u00ed, a m\u00ed esos vaivenes del personaje y ese luchar consigo mismo me interpelan mucho. Yo, como ciudadano, pienso: y si me hubiera tocado vivir la Guerra Civil y dependiendo de en qu\u00e9 bando o en qu\u00e9 zona me hubiese tocado, \u00bfqu\u00e9 habr\u00eda hecho? Por las ma\u00f1anas paseo al perro por el parque y suelo coincidir con un se\u00f1or que es de izquierdas y otro que es directamente franquista. Bueno, pues a lo mejor estos se\u00f1ores hace 80 a\u00f1os hubieran estado peg\u00e1ndose tiros.\nYo, como ciudadano, pienso:\u2018Y si me hubiera tocado vivirla Guerra Civil y dependiendode en qu\u00e9 zona me hubiese tocado\u2026, \u00bfqu\u00e9 habr\u00eda hecho?\nEs f\u00e1cil hablar de las cosas a toro pasado, cuando ya fueron, mucho m\u00e1s que cuando son o van a ser\u2026 Claro. Yo, por ejemplo, me identifico much\u00edsimo con las cr\u00f3nicas y los cuentos de Chaves Nogales. Ser capaz de no perder la sensibilidad ante el horror y el dolor humano. Y eso se da en Unamuno tambi\u00e9n, porque lo que le hace explotar a un t\u00edo fr\u00edo y seco como \u00e9l es ni m\u00e1s ni menos que ver c\u00f3mo est\u00e1 desapareciendo gente a su alrededor.\nChoca mucho que los franquistas no le tocaran un pelo, \u00bfno? Es ins\u00f3lito. Porque est\u00e1 claro que aquel d\u00eda en el Paraninfo de Salamanca se mont\u00f3 un buen pifostio y que Unamuno se levant\u00f3 y dijo cosas y la lio pard\u00edsima, y que por eso aquella misma tarde lo destituyen como rector, le insultan en el Casino y le ponen un polic\u00eda en la puerta de su casa. Otra cosa es que a algunos ahora les interese decir que no, que no fue para tanto. Y yo creo que el hecho de que saliera de all\u00ed intacto tuvo que ver con que los franquistas ya hab\u00edan matado a Lorca y no quer\u00edan otro esc\u00e1ndalo.\nNo tengo mucho contactocon el glamour del cine,no tengo representante,me gusta la calle, no las zonasvip, para entendernos\n\u00bfTuvo clara desde el principio la pareja de baile Karra Elejalde/Unamuno y Eduard Fern\u00e1ndez/Mill\u00e1n-Astray? Sequedad y autocontrol frente a exuberancia y explosi\u00f3n\u2026 \u00a1Bueno, cuidado, Karra Elejalde no parece la primera opci\u00f3n que se te ocurre para hacer de Unamuno, yo dir\u00eda que casi es la \u00faltima! Pero tiene un talento incre\u00edble, carisma y esa fuerza que necesita el personaje. Pero se tuvo que poner un cors\u00e9.\n\u00bfPara no desbocarse? Claro, para hacer lo m\u00e1ximo con lo m\u00ednimo. Es extra\u00f1o. Yo le observaba en el rodaje y casi le ve\u00eda con la personalidad de Unamuno. Luego le ve\u00eda en su estado basal, que es como un ni\u00f1o peque\u00f1o, que necesita estirarse, que no para de hablar\u2026, y me daba cuenta del m\u00e9rito que ten\u00eda al entrar as\u00ed en Unamuno, con esa contenci\u00f3n. Me gritaba: \u201c\u00a1Oye, que te olvidas de que soy un actor!\u201d.\n\u00bfLe da miedo escuchar eso de \u201c\u00a1otra peli sobre la Guerra Civil!\u201d? \u00bfCree que se han hecho demasiadas? \u00bfDemasiado pocas? Pues hay una cosa indudable, y es que sobre nuestra Guerra Civil sabemos m\u00e1s bien poco. Lo que de verdad sorprende es que esta historia no se haya contado antes. Yo, por ejemplo, he visto muy pocas pel\u00edculas sobre el momento en que Franco empez\u00f3 a cobrar un protagonismo enorme, quiz\u00e1 Drag\u00f3n Rapide y poco m\u00e1s. De todas formas, cuando tomas la decisi\u00f3n de hacer un filme como este, te tienes que liberar de todos los miedos. Pero es verdad que en un momento s\u00ed tuve cierta aprensi\u00f3n por las implicaciones pol\u00edticas de la pel\u00edcula y porque yo nunca me hab\u00eda metido en un embolao de esta naturaleza. Tenemos por ah\u00ed una asociaci\u00f3n de legionarios que ha estado protestando desde antes de que empez\u00e1ramos a rodar. As\u00ed que en un momento dado me pregunt\u00e9: \u201c\u00bfY yo qu\u00e9 necesidad tengo de meterme en esto?\n\u00bfEn qu\u00e9 momento de su carrera llega Mientras dure la guerra? No entiendo bien\u2026 \u00bfEn qu\u00e9 momento me veo yo?\nPel\u00edculas como \u00c1gora y Regresi\u00f3n no fueron precisamente grandes \u00e9xitos e hicieron planear ciertas dudas sobre su carrera entre la cr\u00edtica y el p\u00fablico\u2026 A ver, llevo m\u00e1s de 20 a\u00f1os en esto y a estas alturas eres consciente de que tienes filmes mejores, peores y, si haces unos cuantos, es posible que tengas hasta malos. Yo he hecho todas mis pel\u00edculas con la misma implicaci\u00f3n y la misma pasi\u00f3n, pero cuando la cinta est\u00e1 terminada hay un juicio infalible que consiste en que a la gente le funcione o no le funcione. Yo tengo un buen presentimiento con la que acabo de hacer.\nEstoy satisfecho de haber habladode la homosexualidad; algunas veces alguien se ha acercado y me ha dicho: \u2018Aquello me ayud\u00f3\nLa gente metida en una sala de cine es p\u00fablico, y eso s\u00ed que es un misterio insondable, el p\u00fablico y sus reacciones, \u00bfno? Pues s\u00ed. Pero hay que tener la libertad para meterte en las historias y en las pel\u00edculas en las que crees. Evidentemente no se pueden hacer filmes al dictado del p\u00fablico, para m\u00ed eso es hacer un big-mac que no me interesa nada.\n\nEn funci\u00f3n de todo eso\u2026, \u00bfqu\u00e9 es para usted el \u00e9xito? Voy a intentar salirme por la tangente. Para m\u00ed el \u00e9xito es la libertad. Me lo dijo una vez un psicoanalista, que lo que yo estaba buscando era libertad. No me hab\u00eda parado nunca a pensarlo. Es la libertad para entretenerme, para apasionarme, para aprender, para inventar. Yo odiaba, de ni\u00f1o, cuando me dec\u00edan \u201ca ver, tema del dictado, o tema del dibujo\u2026\u201d. No, a m\u00ed lo que me gustaba era dibujar y escribir por libre. Y lo que quiero es esa libertad para meterme, por ejemplo, en esta pel\u00edcula sobre Unamuno y Franco.\nLo malo es que el cine no es solo arte, creaci\u00f3n y expresi\u00f3n. Es industria. Financiaci\u00f3n. Poner los pies en la tierra todo el rato, \u00bfno? Desde luego llega un momento en el que te das cuenta de que no hay tanta libertad. T\u00fa no sabes lo que nos ha costado buscar la financiaci\u00f3n para Mientras dure la guerra. O lo que nos cost\u00f3 financiar \u00c1gora.\nA eso me refer\u00eda: a que para un cineasta la vertiente de industria puede ser una pesadilla. En Mar adentro, por ejemplo, a usted de pronto se le ocurre que Ram\u00f3n Sampedro tiene que salir volando por la ventana y autom\u00e1ticamente eso encarece el proyecto\u2026 Claro. Pero a m\u00ed me gusta ese juego. Un juego entre el sue\u00f1o y a veces la imposibilidad de hacerlo real. Lo que pasa es que las pel\u00edculas cada vez tienen menos mercado porque las ventanas de explotaci\u00f3n van quedando acorraladas. Sin embargo, las cintas siguen costando lo mismo o cada vez m\u00e1s. \u00bfC\u00f3mo lograr contar esta historia de Unamuno y la Guerra Civil con el dinero del que dispon\u00edamos? Pues ese ejercicio de quitar cosas de un sitio y luego aprovecharlas en otro, de apa\u00f1\u00e1rtelas, a m\u00ed me sigue gustando.\n\u00bfSe hace cine como se es o se hace cine como se puede? Hay algo de eso, yo siento que, en mi caso, el cine saca lo mejor de m\u00ed. Estar en un rodaje y enfrentarme a los problemas de presupuesto, a las tensiones del equipo y a otras cuestiones, creo que saca lo mejor de m\u00ed como persona. Ante las dificultades no me vengo abajo, al rev\u00e9s, me crezco. Otra cosa distinta es el reflejo de uno que queda en las pel\u00edculas que hace. Hay cineastas que se alimentan de su propio interior. Yo voy aliment\u00e1ndome de lo que veo alrededor.\nEsa libertad a la hora de hacer cine tuvo su m\u00e1ximo parang\u00f3n en Tesis, \u00bfno? La hizo con 24 a\u00f1os. \u00bfLe gustar\u00eda volver a hacer algo parecido, pero sabiendo lo que sabe hoy y con las posibilidades financieras de las que puede disponer hoy? Esa pregunta me la hizo un alumno hace un par de a\u00f1os en una universidad y le dije: \u201cYo no podr\u00eda volver a algo como Tesis, ni por experiencia vital ni por presupuesto; vosotros sois los que ten\u00e9is que hacer hoy algo como Tesis\u201d. Lo que pasa es que me temo que, en vez de hacer Tesis, acabar\u00edan haciendo una serie Tesis 1, Tesis 2, etc\u00e9tera, o sea, cinco temporadas, porque ahora los chavales solo hablan de series. No, no volver\u00eda a esa pel\u00edcula, ser\u00eda un ejercicio in\u00fatil, tienes que evolucionar. Ahora bien, ese trabajo todav\u00eda me sirve para seguir haciendo ejercicios de optimizaci\u00f3n cuando ruedo, porque en aquel proyecto ten\u00edamos un presupuesto muy limitado al que le saqu\u00e9 el m\u00e1ximo partido. Ese ejercicio lo hice especialmente cuando preparaba \u00c1gora, que es mi pel\u00edcula m\u00e1s cara, pero en la que me faltaban 20 millones de euros para hacer lo que quer\u00eda\u2026\n\u00bfC\u00f3mo vivi\u00f3 a sus 24 a\u00f1os aquel \u00e9xito, un trabajo que se convirti\u00f3 casi en pel\u00edcula de culto? Bueno, a ver, se estren\u00f3 bastante discretamente. Luego, con la llegada de los Goya fue cuando se reestren\u00f3 con fuerza. Para m\u00ed fue cumplir un sue\u00f1o, de alguna manera fue lo que dio sentido a mi vida, porque a lo que yo quer\u00eda dedicarme era a contar historias. Cuando siendo tan joven consigues estrenar un filme y tener la confianza para el siguiente, te sientes completo. Pero nuestra memoria nos enga\u00f1a y nos moldea. A lo mejor no s\u00e9 ya muy bien qui\u00e9n era yo en aquel momento, pero me recuerdo como alguien que se tomaba las cosas con serenidad y a quien le gustaba tener anclajes en su mundo, en la realidad. Los amigos de la universidad, todas esas cosas\u2026\n\u00bfY sigue as\u00ed? Yo creo que s\u00ed. De hecho, no tengo demasiado contacto con lo que es el mundo del glamour del cine, actualmente no tengo representante, me gusta sentirme parte de los que est\u00e1n abajo. Me gusta la calle, no las zonas vip, para entendernos.\nHa dirigido producciones peque\u00f1as o medianas \u2014Tesis, Abre los ojos, Mar adentro, Mientras dure la guerra\u2014 y producciones grandes o enormes \u2014Los otros, \u00c1gora, Regresi\u00f3n\u2014. \u00bfSe afrontan igual o son mundos distintos? No debe de ser igual llegar el primer d\u00eda de rodaje y ver a Nicole Kidman que a Karra Elejalde\u2026 S\u00ed y no. Si hablamos de presupuestos, para m\u00ed la experiencia es pr\u00e1cticamente la misma. Para m\u00ed el cambio esencial fue trabajar con una estrella de Hollywood como Nicole Kidman, sobre todo en un momento en el que yo sab\u00eda muy poco de direcci\u00f3n de actores. Aprend\u00ed mucho con ella. Aprend\u00ed a ejercitarme no tanto como director, sino como mediador, como negociador, que es muy necesario en un rodaje. A partir de ah\u00ed sent\u00ed un respeto enorme por el trabajo de los actores. Pero me pongo una coraza. Me aproximo a ellos, pero no pretendo ser su colega. No me relajo cuando hay actores o actrices en el set. Soy consciente de que est\u00e1n jugando con su puto cerebro para transmitir cosas.\nHablando de Los otros\u2026, dijo una vez que sus mejores guiones son los que ha escrito del tir\u00f3n, como aquel. \u00bfPor qu\u00e9? Me refer\u00eda a los que escribes r\u00e1pidamente. Cuando ves que el guion te arrastra, que las escenas salen solas, que lo has escrito en menos de un mes, como el de Los otros y este de Mientras dure la guerra\u2026, es bueno. Aunque al principio, cuando me puse a escribir esta historia, me dec\u00eda: \u201c\u00bfY yo ahora c\u00f3mo me voy a poner a hablar por la boca de Franco?\u201d.\nSus mejores guiones son los que van r\u00e1pido\u2026, pero tiene una carrera lenta, con perd\u00f3n. S\u00ed, s\u00ed, s\u00ed [risas].\n\u00bfC\u00f3mo vive ese desierto creativo que suele haber a menudo entre proyecto y proyecto? Pues se vive, se vive, no es f\u00e1cil. Porque si has elegido en tu carrera el camino de la libertad, no consiste en que alguien te llame y te diga haz esto o lo otro. Mi destino depende de m\u00ed. Yo soy el que se sienta delante del escritorio, el que decide escribir o dibujar esto o lo otro y ver si a alguien le interesa ponerlo en movimiento y si a la gente le apetece verlo. En ese proceso te puedes sentir muy mal. A m\u00ed me ha pasado. Es la sensaci\u00f3n de que no te sale nada que pueda interesar a la gente. Pero ya he asumido que soy un director de pocas pel\u00edculas.\nDigamos que se lo piensa mucho. Es ilusionante, en una sociedad en la que todo el mundo hace cosas sin parar, tengan sentido o no. Y en el que pasan cosas sin parar, sean verdad o mentira. Bueno, yo me lo puedo permitir, pero no s\u00e9 si un d\u00eda estar\u00e9 en una situaci\u00f3n en la que tendr\u00e9 que hacer cualquier cosa aunque no me apetezca necesariamente, situaci\u00f3n en la que han estado muchos creadores. Tampoco lo descarto, \u00bfeh?\n\u00bfHaciendo series, por ejemplo? Un mundo en el que nunca ha entrado del todo, \u00bfno? Mira, sobre el tema series, plataformas y tal no me quiero extender ni crear pol\u00e9mica porque yo ya tengo toda una teor\u00eda elaborada. S\u00ed es probable que un d\u00eda haga una serie. El formato que a m\u00ed me encajar\u00eda es el de miniserie. Por ejemplo, Chernobyl es lo que m\u00e1s me ha impactado de todo este a\u00f1o \u00faltimo. Son cinco episodios. A m\u00ed eso me parece asumible como creador y como espectador [pocos d\u00edas despu\u00e9s de esta entrevista, Amen\u00e1bar confirmaba a El Pa\u00eds Semanal que su pr\u00f3ximo proyecto ser\u00eda una miniserie para Movistar+ basada en el c\u00f3mic El tesoro del Cisne Negro, de Paco Roca y Guillermo Corral, sobre el expolio del tesoro de la fragata Nuestra Se\u00f1ora de la Mercedes a cargo del cazatesoros Odyssey y el posterior embrollo pol\u00edtico-judicial entre EE UU y Espa\u00f1a]. Pero quiero apuntar algo que puede parecer un detalle, pero es muy sintom\u00e1tico de por d\u00f3nde va ahora mismo el movimiento de las plataformas. Cuando una plataforma anuncia una serie o una pel\u00edcula y dice \u201cuna serie original de\u2026\u201d y te pone el nombre de la marca y borra el nombre de los creadores, eso significa que est\u00e1n anteponiendo la empresa por encima del creador. No puede haber una \u201cserie original de Netflix\u201d o \u201cde Movistar\u201d o \u201cde HBO\u201d, porque Netflix, Movistar y HBO no son personas que han creado eso. El talento individual tiene que ser valorado y reflejado en ese cartel de cr\u00e9ditos.\n\u00bfCree que el mismo concepto de autor\u00eda corre un riesgo? S\u00ed. Lo est\u00e1 corriendo hace tiempo. Hay una intencionalidad perversa en las plataformas, que es borrar el nombre de los creadores y acabar con el concepto de autor. \u00a1Y mira que no quer\u00eda yo entrar en esto!\nLas series han ocupado la conversaci\u00f3n, incluso en detrimento del cine, salvo cuando estrenan usted o Almod\u00f3var y poco m\u00e1s. \u00bfNo es excesivo ese ensimismamiento general? De cada dos buenas, hay ocho malas. No s\u00e9\u2026, yo me considero un animal de pel\u00edculas. Pensar una serie en cinco temporadas \u2014que para m\u00ed es como cuando se hac\u00edan filmes y luego se iban haciendo secuelas\u2014 me resulta dif\u00edcil de concebir. A m\u00ed me gusta saber d\u00f3nde voy. Me encanta ver Mr. Robot o Perdidos, pero llega un momento en que te preguntas: \u201cChicos, \u00bfde verdad sab\u00e9is a d\u00f3nde vais?\u201d. Porque compruebas que los guionistas tienen muchas pizarras con muchas l\u00edneas, pero en ese momento no saben a d\u00f3nde van. Por supuesto hay series largas, como Breaking Bad \u2014que me gusta mucho\u2014, donde la apuesta es absolutamente honesta. Estoy seguro de que en esta serie los guionistas improvisaban giros y vericuetos, pero subsist\u00eda un camino central: en este caso, que el bueno se convierte en villano.\n\u00bfCree que est\u00e1 asegurado el futuro del cine en sala, frente a la avalancha de series y de nuevos dispositivos y posibilidades tecnol\u00f3gicas? Va a haber una reducci\u00f3n significativa de lo que entendemos por el mundo del cine. Ya se est\u00e1 viendo. Hay una cosa esencial, y es la capacidad de atenci\u00f3n: c\u00f3mo la tecnolog\u00eda nos ha llevado a esta especie de vidas paralelas donde hablas por el m\u00f3vil, chateas, ves una pel\u00edcula en la tableta\u2026, pero hay algo emocionante en el hecho de apagar las luces de una sala y que se haga silencio y que la gente preste atenci\u00f3n y se deje llevar. Es concederte un estado de \u00e1nimo para escuchar y ver al que tienes delante. Y en el mundo en que vivimos cada vez es m\u00e1s dif\u00edcil. Y me siento un dinosaurio diciendo estas cosas.\nQuiero acabar con dos preguntas de car\u00e1cter m\u00e1s personal. La primera es: usted decidi\u00f3 anunciar p\u00fablicamente su homosexualidad y dijo que cre\u00eda que con eso pod\u00eda ayudar a muchas personas. \u00bfLe ha reportado una satisfacci\u00f3n personal haberlo hecho o ni siquiera piensa en ello? Pues estoy satisfecho de haber hablado de la homosexualidad porque m\u00e1s de una vez alguien se me ha acercado y me ha dado las gracias: \u201cGracias, porque me ayud\u00f3 a hablar este tema con mis padres\u201d. Siempre me ha gustado ser coherente y consecuente, no me gusta tener que estar fingiendo o diciendo cosas que no me creo. Y como afortunadamente vivimos en una sociedad en la que no te cuelgan por ser homosexual \u2014cosa que s\u00ed pasa en pa\u00edses no tan lejanos\u2014, me pareci\u00f3 bien hacerlo. As\u00ed cortas cualquier tipo de especulaci\u00f3n, y a quien le moleste que se rasque.\nLa segunda pregunta personal: \u00bfqu\u00e9 hay de cierto y de falso en el eterno runr\u00fan sobre las malas relaciones entre Pedro Almod\u00f3var y usted? [Risas] Estuvo el otro d\u00eda en el pase de Mientras dure la guerra que hicimos para acad\u00e9micos. Como dec\u00eda, tengo escasa relaci\u00f3n con el mundo del cine y con otros directores. Almod\u00f3var y yo \u2014Pedro y yo\u2014 tenemos una relaci\u00f3n normal, y la rivalidad, que es l\u00f3gica, se suele dar sobre todo en los a\u00f1os en que coincides en la cartelera. Le tengo respeto y s\u00e9 qui\u00e9n es: un icono de la cultura espa\u00f1ola.", "date": "09/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Alejandro Amen\u00e1bar", "Pedro Almod\u00f3var", "Miguel de Unamuno", "Guerra civil espa\u00f1ola", "Franquismo", "Francisco Franco", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Cine", "Historia", "Cultura", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}