{"id": "b6425825-534a-4668-6ad7-dd5db436cdae", "content": "Los refugiados rohingya se oponen a la repatriaci\u00f3n a Myanmar\n", "date": "08/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Rohingyas", "Myanmar", "Bangladesh", "Sudeste asi\u00e1tico", "Refugiados", "Asia meridional", "Minor\u00edas religiosas", "V\u00edctimas guerra", "Minor\u00edas \u00e9tnicas", "Asia", "Etnias", "Grupos sociales", "Sociedad", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}