{"id": "b6791ef9-80b1-4c0c-4167-f504664fd9bc", "content": "El pop en espa\u00f1ol se cita en un potente concierto en Madrid\n\nM\u00e1s de 30 cantantes y grupos de pop de Espa\u00f1a, Latinoam\u00e9rica e Italia se dieron cita este viernes en el Vive Dial, organizado por la Cadena Dial. Cerca de 14.000 personas asistieron al\u00a0Wizink Center,\u00a0antiguo Palacio de los Deportes de la Comunidad de Madrid, para escuchar a artistas como\u00a0los espa\u00f1oles Aitana, Antonio Jos\u00e9 y Ana Guerra, la italiana Laura Pausini, la banda colombiana Morat, el venezolano Carlos Baute y el mexicano Carlos Rivera.\nDurante tres horas, en las que apenas hubo dos pausas de pocos minutos, los asistentes disfrutaron de una presentaci\u00f3n llena de luces, pirotecnia, pantallas gigantes de alta definici\u00f3n y un sonido vibrante. El grupo madrile\u00f1o Fangoria fue el encargado de abrir el espect\u00e1culo. Con apenas un par de canciones y una puesta en escena llena de bailes grupales, sus miembros prepararon la atm\u00f3sfera de euforia que se mantuvo durante el resto del show.\nEl concierto, que comenz\u00f3 a las nueve en punto, fue tambi\u00e9n el lugar de encuentro de varias generaciones, tanto en el p\u00fablico, donde se ve\u00edan grupos de padres junto a sus hijos adolescentes, como en la tarima, por donde pasaron veteranos de la m\u00fasica como los Hombres G (que llegaron a uno de los topes an\u00edmicos de la noche con su cl\u00e1sico Devu\u00e9lveme a mi chica) y talentos mucho m\u00e1s j\u00f3venes como la onubense Marta Soto, que cumplir\u00e1 23 a\u00f1os en noviembre pr\u00f3ximo.\nLos locutores de Cadena Dial Luis Larrodera, Carmen Ram\u00edrez y Marta Briz fueron los anfitriones del recital, cuya bandera fue la igualdad entre hombres y mujeres. Adem\u00e1s fue el espacio escogido para presentar la nueva imagen de la emisora, que ahora ser\u00e1 dominada por el verde, el mismo color de los miles de papelitos y de globos que llovieron a mitad del espect\u00e1culo sobre los asistentes.\nLos catalanes del grupo Estopa fueron los \u00faltimos en subir al escenario, que apag\u00f3 sus luces a la medianoche. Fuera del Wizink Center, decenas de fans esperaron despu\u00e9s del concierto para poder ver o retratar a sus \u00eddolos un instante. Las ganancias de la presentaci\u00f3n de este viernes ser\u00e1n destinadas a apoyar a la Fundaci\u00f3n Mensajeros de la Paz, la cual lo invertir\u00e1 en proyectos para favorecer a mujeres que se encuentran en situaciones econ\u00f3micas vulnerables en todo el pa\u00eds.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Cadena DIAL", "Conciertos", "Cadena SER", "Eventos musicales", "Prisa Radio", "Agenda cultural", "Radio", "Grupo Prisa", "Agenda", "M\u00fasica", "Grupo comunicaci\u00f3n", "Eventos", "Medios comunicaci\u00f3n", "Cultura", "Comunicaci\u00f3n", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}