{"id": "b67fd238-6cd4-4b82-602e-ef45370dfc4b", "content": "Air France compensar\u00e1 las emisiones de CO2 de sus vuelos internos\n\nEn sueco tiene ya nombre propio, flygskam o verg\u00fcenza por volar en avi\u00f3n, y una portavoz, Greta Thunberg, que en su lucha internacional para denunciar la falta de acci\u00f3n de los Gobiernos contra el cambio clim\u00e1tico promueve el uso de medios alternativos a los vuelos comerciales por la alta contaminaci\u00f3n que provocan. En este panorama, que se va extendiendo por toda Europa y el mundo, la aerol\u00ednea francesa Air France quiere responder con una contraoferta \u201cecol\u00f3gica\u201d. Seg\u00fan ha anunciado su directora general, Anne Rigail, la compa\u00f1\u00eda empezar\u00e1 a partir del a\u00f1o que viene a \u201ccompensar\u201d las emisiones de CO2 de sus vuelos internos con programas ecol\u00f3gicos y prohibir\u00e1 los pl\u00e1sticos de un solo uso en sus aviones.\n\u201cA partir del 1 de enero de 2020, vamos a compensar el 100% de las emisiones de CO2 de nuestros vuelos dom\u00e9sticos\u201d, ha adelantado en entrevista con el diario Le Parisien. La medida afectar\u00e1 a unos 500 vuelos diarios. \u00bfC\u00f3mo se realizar\u00e1 esa compensaci\u00f3n? Se \u201cfinanciar\u00e1n proyectos para plantar \u00e1rboles, de protecci\u00f3n de bosques, de transici\u00f3n energ\u00e9tica o de salvaguarda de la biodiversidad\u201d, explic\u00f3. Seg\u00fan Rigail, podr\u00eda \u201ccorresponder a plantar el equivalente de 70 millones de \u00e1rboles\u201d.\nLa iniciativa, que la compa\u00f1\u00eda asegura hace \u201cde forma voluntaria, sin verse obligada a ello\u201d, supondr\u00e1 una inversi\u00f3n de \u201cvarios millones de euros\u201d, agreg\u00f3 sin especificar una cifra.\nEn enero de 2020 tambi\u00e9n habr\u00e1 un cambio sustancial en las pr\u00e1cticas de este medio de transporte altamente contaminante. Air France suprimir\u00e1 todos los pl\u00e1sticos de un solo uso a bordo de sus vuelos. Y antes, a partir de octubre, se empezar\u00e1 a \u201cseparar y reciclar\u201d la basura de los vuelos, \u201ccomo hacemos en nuestras casas\u201d, agreg\u00f3.\nLa medida se conoce en medio de un movimiento creciente por reducir el uso de vuelos comerciales cuando haya alternativas. Y con una extensa red de trenes de alta velocidad en Francia, esta existe en este pa\u00eds. Pero seg\u00fan la directiva de Air France, la decisi\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda no se debe a un temor de perder clientes \u2014asegura que no han registrado, como Suecia, una disminuci\u00f3n de compra de billetes a causa del flygskam y que tampoco considera al ferrocarril como \u201ccompetencia disruptiva\u201d en estos momentos\u2014 sino a una convicci\u00f3n de que hay que \u201cconstruir una industria a\u00e9rea que no vaya contra el planeta\u201d.\nEn julio, el Gobierno franc\u00e9s anunci\u00f3 la imposici\u00f3n, tambi\u00e9n a partir del a\u00f1o que viene, de una ecotasa de entre 1,50 y hasta 18 euros a los billetes de avi\u00f3n de todos los vuelos que partan desde Francia, cuyos ingresos ser\u00e1n reinvertidos en proyectos de infraestructura de transportes m\u00e1s ecol\u00f3gicos. La medida se top\u00f3 con cr\u00edticas de las aerol\u00edneas, incluida Air France, que consider\u00f3 que este nuevo impuesto supondr\u00eda un coste adicional de 60 millones de euros anuales que \u201cpenalizar\u00e1\u201d su competitividad. Seg\u00fan insiste ahora Rigail, esta ecotasa, que las compa\u00f1\u00edas no pretenden hacer pagar al cliente, es un \u201csinsentido\u201d porque \u201cva a financiar el transporte de carretera, que representa el 15% de las emisiones de carbono a nivel mundial frente al 2 o 3% del a\u00e9reo, y el ferrioviario, que ya est\u00e1n altamente subvencionados\u201d. En vez de ello, se\u00f1al\u00f3, ser\u00eda \u201cvirtuosa\u201d pero solo \u201csi permitiera financiar la investigaci\u00f3n sobre los aviones o crear una filial sobre biocarburantes\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Air France-Klm", "Emisi\u00f3n gases", "Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica", "Aerol\u00edneas", "Contaminaci\u00f3n", "Empresas transporte", "Transporte a\u00e9reo", "Empresas", "Problemas ambientales", "Econom\u00eda", "Transporte", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}