{"id": "b6e2084d-0ad1-40c9-4147-6d651b042088", "content": "\u00bfDe qu\u00e9 me sirve perdonar?\n\nHace pocos d\u00edas, el 7 de septiembre, el abad de Montserrat, Josep Mar\u00eda Soler, pidi\u00f3 p\u00fablicamente perd\u00f3n por los abusos sexuales a menores cometidos por religiosos en su monasterio, en particular por un depredador con nombre y apellido: Andreu Soler, quien abus\u00f3 impunemente durante 40 a\u00f1os de un n\u00famero todav\u00eda indeterminado de menores. El pederasta muri\u00f3 en 2008 sin haber sido juzgado por sus cr\u00edmenes. \u201cMuerto el perro, se acab\u00f3 la rabia\u201d, debieron de pensar los abades y monjes que lo protegieron. Hasta que ahora, el otro Soler, el abad, ha decidido airear el tema, pedir perd\u00f3n y prometer \u201cprotocolos\u201d (asumiendo as\u00ed que el abuso de menores es inevitable y que lo que faltan son \u201cprotocolos\u201d para detectarlo, en vez de erradicarlo).\nPocos d\u00edas antes, concretamente el 4 de septiembre, Nora Strejilevich, superviviente de la dictadura argentina de Videla, estaba presentando en Madrid su obra Una sola muerte numerosa (Sitara, 2019), en la que recoge sus experiencias y las de aquellos que no sobrevivieron. No voy a hablar hoy de las v\u00edctimas secuestradas, torturadas, desaparecidas, exiliadas, de la dictadura genocida, sino de una respuesta que la autora dio a una mujer del p\u00fablico que le pregunt\u00f3 por el perd\u00f3n. Strejilevich dijo que ella no ten\u00eda nada que perdonar a quien no asum\u00eda responsabilidades, a quien no hab\u00eda pagado por sus cr\u00edmenes, a quien, en el peor de los casos, hab\u00eda vivido defendiendo su violencia; en el mejor, intentando ocultar la verdad. \u201c\u00bfDe qu\u00e9 me sirve a m\u00ed perdonar?\u201d, pregunt\u00f3 Strejilevich.\nHe defendido en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n que el perd\u00f3n a veces sirve m\u00e1s al verdugo que a la v\u00edctima. La v\u00edctima, de hecho, puede sufrir una reactivaci\u00f3n de su trauma al tener que enfrentarse al dilema de si debe otorgar el perd\u00f3n. Esto, por supuesto, no es cierto para todas las v\u00edctimas. Algunas s\u00ed aceptan la petici\u00f3n de perd\u00f3n por parte de sus victimarios. Pero tambi\u00e9n es cierto que en esos casos ha habido normalmente un proceso anterior por el cual el victimario ha mostrado un inter\u00e9s por satisfacer las necesidades de la v\u00edctima en cuanto a la consecuci\u00f3n de verdad y justicia. S\u00f3lo despu\u00e9s de ese proceso previo, ha llegado el perd\u00f3n. S\u00f3lo despu\u00e9s de ese compromiso restaurador, el verdugo es perdonado.\nEn demasiadas ocasiones, la misma sociedad o comunidad que ha sido c\u00f3mplice de los cr\u00edmenes pasados (por su silencio, omisi\u00f3n o connivencia) exige a la v\u00edctima que perdone. La v\u00edctima que sigue sufriendo, sobre todo la que hace ese sufrimiento p\u00fablico, es inc\u00f3moda porque su dolor se\u00f1ala tanto a los culpables como a los c\u00f3mplices, recuerda que hay un da\u00f1o sin reparar. Por eso a la v\u00edctima se le dice que, si perdona, se sentir\u00e1 mejor, pasar\u00e1 p\u00e1gina, olvidar\u00e1 el agravio. Si no lo hace, se le recriminar\u00e1 que vive en el pasado, que remueve heridas. Cuando la petici\u00f3n de perd\u00f3n no es el paso final de una serie de medidas concretas de reparaci\u00f3n (principalmente la investigaci\u00f3n del crimen y persecuci\u00f3n de los culpables con intervenci\u00f3n de la justicia), no es m\u00e1s que un gesto vac\u00edo o, peor, un insulto. \u201c\u00bfDe qu\u00e9 me sirve a m\u00ed perdonar?\u201d, dec\u00eda Strejilevich. No le sirve de nada porque lo que ella ha necesitado desde esa tarde de 1977 cuando la secuestraron y la llevaron a un centro clandestino de detenci\u00f3n para torturarla brutalmente es justicia. \u00bfDe qu\u00e9 les sirve a las v\u00edctimas de Andreu Soler que les pidan perd\u00f3n cuando no se ha hecho justicia? Eso s\u00f3lo lo saben ellos, pero el abad y sus colegas deber\u00edan pregunt\u00e1rselo.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Jorge Rafael Videla", "Monasterio de Montserrat", "Argentina", "Memoria hist\u00f3rica", "Dictadura argentina", "Iglesia Cat\u00f3lica espa\u00f1ola", "Historiograf\u00eda", "Barcelona", "V\u00edctimas", "Dictadura militar", "Catalu\u00f1a", "Derechos humanos", "Dictadura", "Iglesia cat\u00f3lica", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Historia contempor\u00e1nea", "Am\u00e9rica", "Historia", "Sucesos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Sociedad", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}