{"id": "b6f6d247-8072-4fd1-4a8a-23fb0ffd7a54", "content": "Demasiada pompa para tan poca circunstancia\n\nCuando a las ocho de la ma\u00f1ana del 20 de noviembre de 1975 mi amigo Ricardo P\u00e9rdigo me telefone\u00f3 para darme la buena noticia de la muerte de Franco no esperaba que su entierro iba a tener varias fases y que en 2019, 44 a\u00f1os despu\u00e9s, todav\u00eda estar\u00edamos hablando de ello debido al traslado de sus restos mortales a otro cementerio. Ni por asomo pensaba eso.\nSolo deseaba que Franco y su tiempo pasaran al desv\u00e1n de la historia y Espa\u00f1a empezara una nueva fase, que su sistema pol\u00edtico se asemejara al de nuestros vecinos, ser como Francia, Italia o Alemania, y entr\u00e1ramos como miembros de pleno derecho en la entonces denominada Comunidad Econ\u00f3mica Europea, hoy Uni\u00f3n Europea. Al cabo de 10 a\u00f1os, estos deseos se hab\u00edan cumplido. Un \u00e9xito, hab\u00edamos logrado lo que cre\u00edamos era un sue\u00f1o, algo que en momentos de desaliento parec\u00eda inalcanzable y que tardaba mucho en llegar.\nEs por todo ello que el espect\u00e1culo del traslado de los restos del dictador me ha parecido grotesco. Si me hubieran preguntado hace dos a\u00f1os d\u00f3nde estaba enterrado Franco hubiera tenido dudas: \u00bfEl Escorial? \u00bfEl Valle de los Ca\u00eddos? \u00bfEl cementerio de El Pardo, el que le correspond\u00eda por residencia? Ni idea, ni me importaba. Ten\u00eda la certeza de que muri\u00f3, lo que quedaba del franquismo tambi\u00e9n, que poco despu\u00e9s de su muerte hab\u00edamos cambiado de sistema pol\u00edtico y en pocos a\u00f1os nuestro pa\u00eds se hab\u00eda transformado profundamente para bien. Con eso me bastaba: Franco y el franquismo hab\u00edan pasado a la historia.\nDesde luego hay una raz\u00f3n evidente para que su tumba no estuviera en el Valle de los Ca\u00eddos: por desgracia no muri\u00f3 durante la Guerra Civil y debido a ella, sino que sobrevivi\u00f3 durante muchos, demasiados, largos y lentos a\u00f1os, y al parecer en dicho paraje solo yacen los restos de las v\u00edctimas de la misma, sean del bando que sean. No fue un acierto enterrarlo all\u00ed aunque comprendo que las circunstancias del momento no dejaran otra opci\u00f3n. El traslado estaba, pues, justificado.\nLa exhumaci\u00f3n no es, como se ha dicho, una cuenta pendiente de la Transici\u00f3n, ni tampoco ha mejorado la salud de nuestra democracia\nAhora bien, no lo estaba el boato, el ceremonial, ha sido demasiada pompa para tan poca circunstancia. Un traslado discreto hubiera sido, a mi parecer, mucho m\u00e1s apropiado, excepto que se quisiera utilizar el peque\u00f1o acontecimiento como propaganda electoral del partido en el Gobierno. Si es as\u00ed, creo que este objetivo no se ha logrado, as\u00ed lo indican los sondeos y, m\u00e1s importante todav\u00eda, se palpa en el ambiente: en general, pol\u00edticos y medios de comunicaci\u00f3n aparte, se ha procedido al traslado de cementerio ante la general indiferencia.\nDicho traslado no es, como se ha dicho, una grave y olvidada cuenta pendiente de la Transici\u00f3n, ni tampoco ha mejorado la salud de nuestra democracia. Los problemas de \u00e9sta son de un car\u00e1cter muy distinto y ante manifestaciones de este g\u00e9nero cabe la sospecha de que la nueva tumba de Franco intente ocultarlos: la partitocracia, el contagio del populismo en todos los partidos, la incomprensi\u00f3n de lo que significa el parlamentarismo, las dificultades en la separaci\u00f3n de poderes, los defectos del sistema electoral, el deficiente funcionamiento de ciertos aspectos del Estado de las autonom\u00edas. Estos, y algunos m\u00e1s, son los problemas de nuestro sistema pol\u00edtico.\nA los que debemos a\u00f1adir problemas de otro g\u00e9nero, especialmente econ\u00f3micos y sociales, tales como el excesivo paro, la escasa productividad, la creciente desigualdad social, el imparable ascenso de la deuda p\u00fablica, la ineficiencia del sistema educativo, la medidas medioambientales, la financiaci\u00f3n de las pensiones, entre otros. Es decir, los retos de fondo, los que debemos afrontar y no lo hacemos, entre otras cosas, por el mal funcionamiento del sistema pol\u00edtico. Afortunadamente formamos parte de la UE y no podemos saltarnos alegremente sus normas: act\u00faa como nuestra red de seguridad y nos mantiene la confianza. Pero alerta, porque estamos en los l\u00edmites del riesgo y el contexto exterior empieza a ser incierto. Ante este panorama, el traslado de los restos de Franco da risa y da pena, no s\u00e9 que es peor.\nHace m\u00e1s de cien a\u00f1os, Joaqu\u00edn Costa utiliz\u00f3 un lema para resumir su programa regeneracionista: \u201cEscuela, despensa y siete llaves al sepulcro de El Cid\u201d. Con esto \u00faltimo, con lo de El Cid, se refer\u00eda a crear falsos problemas con la historia pasada. El lema actual podr\u00eda ser muy parecido: \u201cEscuela, despensa y siete llaves al sepulcro de Franco\u201d.\nFrancesc de Carreras es profesor de Derecho Constitucional y fundador de Ciudadanos.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/04/2019, 20:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Opini\u00f3n", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}