{"id": "b706b329-27c5-4892-488c-c9402e318435", "content": "\u00bfQu\u00e9 leer de Santos Juli\u00e1?\n\nSantos Juli\u00e1 pas\u00f3 42 a\u00f1os haciendo historia pol\u00edtica y social de la Espa\u00f1a contempor\u00e1nea. Entre el ramillete de temas que le obsesionaron como historiador figuran: la violencia pol\u00edtica (coordin\u00f3 el libro V\u00edctimas de la Guerra Civil, que document\u00f3 120.000 muertos civiles durante el conflicto); el papel de los intelectuales; el eterno problema de Espa\u00f1a; y, sobre todo, Manuel Aza\u00f1a (fue el editor de sus Obras Completas en siete vol\u00famenes publicados por el Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales y Taurus en 2008). Aqu\u00ed, un recorrido apresurado por cinco ensayos esenciales.\nHistorias de las dos Espa\u00f1as (Taurus, 2004). Premiado con el Nacional de Historia, el ensayo ahondaba en uno de los temas que m\u00e1s ha apasionado al historiador: el papel de los intelectuales y el sempiterno debate alrededor de la idea \u2014y el problema\u2014 de Espa\u00f1a. Es con el desastre del 98 cuando se agudiza esa conciencia problem\u00e1tica de Espa\u00f1a, que va dividiendo a los intelectuales: liberales ilustrados frente a cat\u00f3licos tradicionales, nuevos frente a viejos. \"Los intelectuales representaron la historia como la escisi\u00f3n entre dos Espa\u00f1as, una escisi\u00f3n que finalmente se cerr\u00f3 con la generaci\u00f3n de S\u00e1nchez Ferlosio, Alfonso Carlos Com\u00edn o Carlos Barral y otros muchos m\u00e1s, cuando se presentan como hijos de vencedores y vencidos, cerrando ese relato, eliminando la escisi\u00f3n entre vencedores y vencidos\".\nVida y tiempo de Manuel Aza\u00f1a 1880-1940 (Taurus, 2008). En 2008 el historiador volvi\u00f3 a uno de sus personajes esenciales. Fue la evidencia de que era un perfeccionista. En 1990 hab\u00eda publicado la biograf\u00eda del presidente de la Rep\u00fablica que, de alguna manera, fue la catapulta hacia la reivindicaci\u00f3n hist\u00f3rica de un hombre denostado y ninguneado durante la larga dictadura. Juli\u00e1 cre\u00eda que aquel texto resultaba desequilibrado: \"Manca de la guerra y del destierro, coja de juventud e hinchada sobremanera de la Rep\u00fablica\". Tambi\u00e9n fue su despedida de Aza\u00f1a: \"No puedo decir que sea la obra definitiva. Aza\u00f1a tiene muchas caras, pero, por lo que a m\u00ed respecta, es el \u00faltimo\".\nCamarada Pradera (Galaxia Gutenberg, 2012). Una obra trabajada con el rigor del historiador y el calor del amigo.\u00a0\u201cJavier, y muchos como \u00e9l arriesgaron mucho\", recordaba Juli\u00e1 en la presentaci\u00f3n del libro en noviembre de 2012, \"Javier puso en juego su carrera a los 19 a\u00f1os, cuando decidi\u00f3 entrar en el PCE al mismo tiempo que preparaba las oposiciones para acceder al cuerpo jur\u00eddico del Ej\u00e9rcito del Aire\u201d. La gran pregunta que le empuj\u00f3 a poner en pie este libro sobre Javier Pradera, editor, columnista y fundador del diario EL PA\u00cdS y de la revista Claves de Raz\u00f3n Pr\u00e1ctica, fue averiguar por qu\u00e9 los hijos de los vencedores de la Guerra Civil se aferraron a la causa de los vencidos y la hicieron suya.\nNosotros, los abajo firmantes. Una historia de Espa\u00f1a a trav\u00e9s de manifiestos y protestas (Galaxia Gutenberg, 2014). A partir de 446 escritos (manifiestos, cartas, art\u00edculos, declaraciones\u2026) que representan una voz colectiva y que aspiran a influir sobre las acciones de Gobierno, Juli\u00e1 reconstruye las convulsiones del pasado reciente espa\u00f1ol, desde el desastre pol\u00edtico de 1898 al desastre econ\u00f3mico de 2008. Tambi\u00e9n analiza la evoluci\u00f3n de la figura del intelectual \u2014un concepto que \u00e9l encuentra por vez primera en una carta de Unamuno de 1896, en la que pide clemencia para un anarquista\u2014 a lo largo de un siglo. \"Del intelectual-profeta se pasa al observador comprometido con valores universales. Con la Red se multiplican los manifiestos. Puede provocar una banalizaci\u00f3n y ruido, pero es un elemento movilizador como nunca ha habido, como vimos con la defensa de la sanidad p\u00fablica en Madrid. Aumenta la conciencia cr\u00edtica, muy importante para la consolidaci\u00f3n de la democracia del futuro. El intelectual ya no tiene p\u00falpito pero s\u00ed un lugar en el escenario\u201d, escribi\u00f3 Juli\u00e1. La obra recibi\u00f3 el Premio Internacional de Ensayo Caballero Bonald en 2015.\nTransici\u00f3n (Galaxia Gutenberg, 2017). Desde 1937, cuando surge el t\u00e9rmino transici\u00f3n, de la mano de Manuel Aza\u00f1a y otros intelectuales franceses, hasta la convulsi\u00f3n independentista del oto\u00f1o de 2017 en Catalu\u00f1a, Santos Juli\u00e1 arm\u00f3 este libro que recibi\u00f3 el premio Francisco Umbral y el Premio del Gremio de Libreros de Madrid al mejor ensayo de 2018. En los \u00faltimos a\u00f1os, tras el cuestionamiento pol\u00edtico de aquel periodo, Juli\u00e1 se hab\u00eda erigido en una de las voces m\u00e1s cr\u00edticas contra algunas falsas creencias atribuidas a la Transici\u00f3n, como la gestaci\u00f3n del bipartidismo. \u201cEs otro invento. Nadie tuvo mayor\u00eda. En el Congreso que sale de las primeras elecciones se encuentran gentes que ven\u00edan de la Administraci\u00f3n del Estado y del PCE. Fraga le ve\u00eda la cara a Pasionaria. En aquel semic\u00edrculo se sentaba gente que se hab\u00eda matado. \u00bfQu\u00e9 pueden hacer 350 personas que vienen unos de la oposici\u00f3n y otros del r\u00e9gimen, que son tradiciones excluyentes? Ponerse de acuerdo. Y la posibilidad de que gente que se ha estado matando se pueda volver a hablar, y que tiene una protohistoria anterior a la muerte de Franco, es ins\u00f3lita, no hab\u00eda ocurrido jam\u00e1s en nuestra historia\u201d, explic\u00f3 el autor en un encuentro en 2014.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Santos Juli\u00e1", "Historiadores", "Guerra civil espa\u00f1ola", "Transici\u00f3n espa\u00f1ola", "Franquismo", "Transici\u00f3n democr\u00e1tica", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Libros", "Conflictos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Cultura", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}