{"id": "b7c73748-b992-450a-6892-9a35d43f72c5", "content": "Elecciones 10-N: Europa no tiene quien le escriba\n\n\u201cEn los \u00faltimos a\u00f1os, de Europa no ha llegado bienestar sino sacrificios y ajustes continuos para los ciudadanos\u201d, en este videoan\u00e1lisis, Joaqu\u00edn Estefan\u00eda, adjunto a la direcci\u00f3n de EL PA\u00cdS, habla sobre c\u00f3mo ha cambiado la percepci\u00f3n y la implicaci\u00f3n europea que han tenido algunos de los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n desde la ca\u00edda del Muro de Berl\u00edn en 1989 hasta la actualidad. Ante la apertura de nuevas brechas entre el norte y el sur, entre el este y el oeste o entre acreedores y deudores \u201clas reformas europeas avanzan con extremada lentitud\u201d. \u00bfTienen algo que decir los representantes espa\u00f1oles sobre la situaci\u00f3n de esta comunidad pol\u00edtica?\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/07/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Muro Berl\u00edn", "Elecciones Generales 2019", "Unificaci\u00f3n alemana", "Elecciones Generales", "Alemania", "Segunda Guerra Mundial", "Centroeuropa", "Elecciones", "Historia contempor\u00e1nea", "Uni\u00f3n Europea", "Historia", "Guerra", "Europa", "Organizaciones internacionales", "Espa\u00f1a", "Conflictos armados", "Relaciones exteriores", "Pol\u00edtica", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}