{"id": "b7f32669-a521-4f1a-53a3-b07b693afa70", "content": "La Generalitat reh\u00faye acusar a los detenidos por los disturbios y pone el foco en los Mossos\n\nEl Gobierno catal\u00e1n est\u00e1 tratando de situar la actuaci\u00f3n policial en el centro del debate sobre los graves disturbios ocurridos la semana pasada en Catalu\u00f1a. La Generalitat ha evitado personarse como acusaci\u00f3n, en defensa de los Mossos, en los procesos judiciales abiertos contra los detenidos, a quienes incluso brinda apoyo institucional. Mientras, vuelca su acci\u00f3n de gobierno en denunciar la violencia policial. El president Quim Torra exigi\u00f3 este martes al consejero de Interior, Miquel Buch, que impulse \u201clas investigaciones necesarias\u201d sobre la polic\u00eda auton\u00f3mica.\nEl Departamento de Interior comparece habitualmente, como acusaci\u00f3n, en los procesos en los que hay mossos lesionados. Lo hace en defensa de los intereses de los agentes y para respaldar tambi\u00e9n sus actuaciones. As\u00ed ocurri\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles, cuando los abogados de Interior solicitaron prisi\u00f3n \u2014eludible bajo fianza de 2.000 euros\u2014 para cuatro detenidos por cercar la Delegaci\u00f3n del Gobierno en Barcelona. Desde entonces, sin embargo, han desistido de comparecer en las otras causas penales abiertas, por las que 30 personas est\u00e1n en prisi\u00f3n provisional.\nLa inacci\u00f3n de Interior la confirman fuentes de la Fiscal\u00eda de Barcelona, del Tribunal Superior de Justicia de Catalu\u00f1a y de los Mossos; as\u00ed como los abogados presentes en esos procesos. As\u00ed queda patente tambi\u00e9n en algunos autos de prisi\u00f3n, en los que no figura la Generalitat como parte personada. Un portavoz oficial lo niega: \u201cLa Generalitat se sigue personando como siempre y pide las mismas penas\u201d.\nLa decisi\u00f3n ha provocado un profundo malestar en la c\u00fapula de los Mossos. \u201cNos sentimos absolutamente desamparados. Afecta a la defensa de nuestros agentes\u201d, explican fuentes policiales. \u201cSe puede entender una investigaci\u00f3n de algunas actuaciones, pero no que te desamparen legalmente\u201d. Fuentes de Interior aseguran que se personar\u00e1n m\u00e1s tarde, pero no al principio \u2014cuando se solicita el ingreso o no en prisi\u00f3n\u2014, para que la Generalitat no deba posicionarse. Un paso m\u00e1s ha dado la alcaldesa de Girona, Marta Madrenas (Junts per Catalunya), que ha anunciado que el Consistorio se personar\u00e1 como acusaci\u00f3n popular contra los polic\u00edas en casos de actuaci\u00f3n \u201carbitraria y descontrolada\u201d.\nLa decisi\u00f3n es coherente con la posici\u00f3n del Govern y responde en parte a las presiones del independentismo, que en los \u00faltimos d\u00edas ha exigido la dimisi\u00f3n de Buch y el fin de la \u201crepresi\u00f3n\u201d policial. Pese a que ha condenado la violencia de una minor\u00eda de manifestantes, Torra ha preferido poner el acento en la violencia policial. El presidente catal\u00e1n insisti\u00f3 este martes en esa idea al pedir que se \u201cdepuren responsabilidades\u201d por actuaciones de los Mossos \u201cque no se ajusten a los protocolos\u201d. E inst\u00f3 a los grupos a crear una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n en el Parlament que estudie \u201ccon transparencia\u201d la semana de disturbios, informa Camilo S. Baquero. Los sindicatos han criticado por \u201cindecentes\u201d las palabras de Torra y han asegurado que pedir\u00e1n a los agentes que cumplan estrictamente sus horarios.\nLa Generalitat tambi\u00e9n trata de desplazar el debate hacia la actuaci\u00f3n policial desde otro frente: la Oficina de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, un \u00f3rgano creado el a\u00f1o pasado que depende del vicepresidente Pere Aragon\u00e8s (ERC). Dirigido por el exdirigente de la CUP Adam Maj\u00f3, el organismo ha expresado en redes sociales su apoyo a los detenidos \u2014se ha hecho eco de los tel\u00e9fonos donde deben llamar para recibir asistencia\u2014 y ha criticado de forma contundente la actuaci\u00f3n policial.\nTras reunirse este martes su consejo asesor, Maj\u00f3 explic\u00f3 que la \u201cpercepci\u00f3n general de la sociedad catalana\u201d es que la gesti\u00f3n del orden p\u00fablico de los disturbios tuvo \u201cdeficiencias graves\u201d. \u201cHemos visto usos abusivos y punitivos de la fuerza, aunque hemos recibido una valoraci\u00f3n m\u00e1s negativa de la Polic\u00eda Nacional que de los Mossos\u201d, dijo. El director admiti\u00f3 que algunos altercados \u201csuperan el derecho de manifestaci\u00f3n\u201d, pero insisti\u00f3 en que la actuaci\u00f3n policial ha generado \u201calarma social\u201d.\nOtro actor institucional de la Generalitat que estos d\u00edas ha puesto el acento en la actuaci\u00f3n de los Mossos y la Polic\u00eda es el s\u00edndic de greuges, equivalente catal\u00e1n del Defensor del Pueblo. Rafael Rib\u00f3 anunci\u00f3 la apertura de una investigaci\u00f3n sobre la respuesta policial a las protestas por la sentencia del proc\u00e9s. Ayer, remiti\u00f3 una carta a la comisaria europea de Derechos Humanos, </CF>Dunja Mijatovich, para informarle sobre esas investigaciones. El s\u00edndic ha solicitado informaci\u00f3n a la Generalitat y al Ministerio del Interior. Rib\u00f3 record\u00f3 que el derecho de manifestaci\u00f3n \u201cno ampara comportamientos violentos\u201d, pero se\u00f1al\u00f3 que los cuerpos policiales deben actuar con proporcionalidad.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Mossos d'Esquadra", "Sentencia Proc\u00e9s", "Polic\u00eda auton\u00f3mica", "Tribunal Supremo", "Disturbios", "Fiscal\u00eda", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Polic\u00eda", "Poder judicial", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Sentencias", "Fuerzas seguridad", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Conflictos", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}