{"id": "b7fa88e0-b382-42a1-5c76-3a05909a135b", "content": "Vox tambi\u00e9n se desmarca del D\u00eda Internacional de la Ni\u00f1a\n\nVox no solo se desmarca de todos los dem\u00e1s partidos en las declaraciones institucionales y minutos de silencio cada vez que una mujer es asesinada como consecuencia de la violencia de g\u00e9nero. Este martes tambi\u00e9n se ha negado a participar en un acto con motivo del D\u00eda Internacional de la Ni\u00f1a, que se conmemora el 11 de octubre.\nLa ONG Plan Internacional ha acudido al Congreso con su campa\u00f1a #AsuntosPendientes para reclamar medidas que acaben con la desigualdad que sufren las ni\u00f1as en la educaci\u00f3n o el trabajo y que las protejan frente a la violencia.\u00a0\"En mi pa\u00eds hay feminicidios a diario. Las ni\u00f1as y las mujeres somos las lideresas del futuro, tenemos que acabar con el machismo\", ha dicho Nohelia, una ni\u00f1a de\u00a0Paucartambo (Per\u00fa), de\u00a015 a\u00f1os, visiblemente emocionada, ante la n\u00famero dos del PP por Madrid, Ana Pastor (PP) y otros representantes pol\u00edticos.\u00a0\nConcha L\u00f3pez, directora de Plan Internacional, ha subrayado que la igualdad entre ni\u00f1os y ni\u00f1as \u201cha retrocedido\u201d en la \u00faltima d\u00e9cada y ha advertido de que, si no se toman medidas, no se cumplir\u00e1n los objetivos fijados por la ONU para 2030. Seg\u00fan la ONG, 650 millones de ni\u00f1as se casan cada a\u00f1o antes de cumplir los 18 a\u00f1os y son v\u00edctimas de casi el 70% de la violencia familiar a menores. Un pacto de Estado por la Educaci\u00f3n, una ley de protecci\u00f3n frente a la violencia contra la infancia y la tipificaci\u00f3n del acoso callejero como delito son algunas de las medidas que reclama.\nUna decena de ni\u00f1as, con carteras de cart\u00f3n en las que figuraban los \u201casuntos pendientes\u201d (\u201cEducar en igualdad a todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as\u201d, \u201cEliminar las barreras profesionales de las j\u00f3venes\u201d), se han fotografiado en las escaleras del Congreso. Detr\u00e1s de ellas, se han colocado representantes de todos los partidos que estaban presentes en la C\u00e1mara, como la presidenta del Congreso, Meritxell Batet (PSOE), Ana Pastor (PP), Patricia Reyes (Ciudadanos) o Goria Elizo (Podemos).\nLa excepci\u00f3n ha sido Vox. Macarena Olona ha explicado la ausencia de su grupo alegando que se ha mezclado la protecci\u00f3n de la infancia con el \"discurso de izquierdas\" y el \"consenso progre\"; en alusi\u00f3n a la demanda de que se eduque a los ni\u00f1os en igualdad, con perspectiva de g\u00e9nero y formaci\u00f3n afectivo-sexual, y a la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. \u201cEstamos en contra de que se instrumentalicen mensajes en funci\u00f3n de una ideolog\u00eda\", ha a\u00f1adido. \"Es evidente que a nivel internacional las ni\u00f1as se encuentran en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad, pero no se puede trasladar autom\u00e1ticamente a la naci\u00f3n espa\u00f1ola donde la Constituci\u00f3n garantiza la igualdad entre sexos y la no discriminaci\u00f3n\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Vox", "Ni\u00f1as", "Igualdad oportunidades", "Partidos ultraderecha", "Desigualdad social", "Violencia g\u00e9nero", "Menores", "Ultraderecha", "Violencia", "Infancia", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Relaciones g\u00e9nero", "Grupos sociales", "Sucesos", "Problemas sociales", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}