{"id": "b98a1b41-79cb-437f-4b81-e9c2f37ca58f", "content": "Temporada de premios (pluri)nacionales\n\n\u201cLos premios son para los esp\u00edritus libres y para los amigos del jurado\u201d. Lo dijo Nicanor Parra por boca del nieto al que envi\u00f3 para recibir y agradecer el premio Cervantes que se le concedi\u00f3 en 2011. El poeta chileno tiraba de la iron\u00eda que recorre su obra para referirse a una cuesti\u00f3n susceptible de interpretaciones no siempre literarias. Este a\u00f1o, tres premios nacionales han reca\u00eddo en escritores que escriben en euskera (Bernardo Atxaga, premio de las Letras a su trayectoria), en catal\u00e1n (Raimon Portell, galardonado en literatura infantil, por Camins d\u2019aigua) y en gallego (Pilar Pallar\u00e9s, en poes\u00eda, por Tempo f\u00f3sil). Adem\u00e1s, la poes\u00eda en catal\u00e1n (y tambi\u00e9n en castellano) de Joan Margarit fue reconocida el pasado jueves con el Premio Cervantes. Todos estos galardones son otorgados por el Ministerio de Cultura.\nNunca antes hab\u00edan coincidido tantas obras y autores en las distintas lenguas cooficiales de Espa\u00f1a en las modalidades m\u00e1s literarias de los premios (faltar\u00eda la de narrativa, que se ha llevado la granadina residente en Barcelona, Cristina Morales, por Lectura f\u00e1cil). Esta idea se refuerza con la distribuci\u00f3n descentralizada del resto de galardones nacionales: Comunidad Valenciana (C\u00f3mic, Ilustraci\u00f3n y Dise\u00f1o), Galicia (Poes\u00eda y Ensayo), Asturias (Poes\u00eda Joven), Pa\u00eds Vasco (Letras y dos de M\u00fasica), Andaluc\u00eda (Mala Rodr\u00edguez) y Catalu\u00f1a (Historia).\nEl palmar\u00e9s dibuja un panorama pluriling\u00fce que para la mayor\u00eda de los escritores, jurados y estudiosos consultados obedece a una mera casualidad, reflejo de una normalizaci\u00f3n y sensibilidad hacia las cuatro lenguas de Espa\u00f1a. No obstante, tambi\u00e9n se apunta la posibilidad de incurrir en una hipercorrecci\u00f3n que compense los a\u00f1os en blanco de las lenguas minoritarias (hay siete en catal\u00e1n, uno en euskera y ninguno en gallego desde 1984, cuando comenz\u00f3 a concederse el Nacional de Las Letras). Adem\u00e1s, alguno sugiere que los galardones ofrecen un panorama de la Espa\u00f1a plural que se ajusta m\u00e1s al ideario del partido que hoy sustenta el Gobierno, el PSOE. En lo que coinciden todos es que no han recibido ninguna consigna para apoyar a un candidato.\nEl pasado a\u00f1o, tras la eclosi\u00f3n del movimiento Me Too, las mujeres coparon los principales premios nacionales, desde narrativa (Almudena Grandes), hasta el Cervantes (Ida Vitale), pasando por el de las Letras (Francisca Aguirre) poes\u00eda (Ant\u00f2nia Vicens), ensayo (Mar\u00eda Xes\u00fas Lama) o teatro (Yolanda Garc\u00eda Serrano).\nCarles Geli\nEl presidente de la Generalitat, Quim Torra, tard\u00f3 casi 24 horas en felicitar al poeta Joan Margarit por el Cervantes, que reca\u00eda por vez primera en un escritor con producci\u00f3n biling\u00fce de matriz en catal\u00e1n. El propio Margarit desvel\u00f3 ayer en TV3 la tardanza, que tambi\u00e9n caracteriz\u00f3 a la consejera de Cultura, que se demor\u00f3 unas 18 horas en felicitar personalmente al poeta. Un cierto revuelo en las redes provoc\u00f3 que, a media ma\u00f1ana, el poeta recibiera una llamada de la consejera de Cultura, Mari\u00e0ngela Vilallonga, que hasta entonces se hab\u00eda limitado a reenviar la felicitaci\u00f3n de su departamento en Twitter. Poco despu\u00e9s recibi\u00f3 la llamada de Torra. Tampoco hab\u00eda habido felicitaci\u00f3n del vicepresidente, Pere Aragon\u00e9s (ERC). \u201cEl president preparaba el juicio del lunes [por desobediencia al no retirar las pancartas del balc\u00f3n de la Generalitat en periodo electoral]\u201d, admiten desde Presid\u00e8ncia, aunque reconocen que \u201ceso no es excusa, pero no hay nada pol\u00edtico detr\u00e1s\u201d. Al retraso con Margarit se a\u00f1ade tambi\u00e9n el silencio por parte de esta instituci\u00f3n que recibi\u00f3 Anna Caball\u00e9 cuando obtuvo el Nacional de Historia.\n\u201c\u00bfY cu\u00e1ntas veces las mujeres no han sido premiadas y no se dice nada?\u201d, se pregunta la escritora mallorquina biling\u00fce, Carme Riera. La acad\u00e9mica de la RAE considera que ha habido una feliz coincidencia y que no se puede poner en duda la excelencia tanto de Atxaga como de Margarit. \u201cTodas son lenguas de Espa\u00f1a. Faltar\u00eda m\u00e1s que no se tuviesen en cuenta. Y los jurados hacen bien premiando a los buenos autores que no escriben solo en castellano\u201d, se\u00f1ala la que fuera miembro del jurado del Cervantes del pasado a\u00f1o. Riera lamenta que \u201c\u00faltimamente la gente suele asociar literatura catalana con el independentismo, cosa que no es as\u00ed\u201d.\n\u201cMe parece muy bien reconocer la diversidad\u201d, apunta Luis Garc\u00eda Montero, director del Instituto Cervantes. \u201cEspa\u00f1a tiene tradiciones maravillosas en catal\u00e1n, gallego, euskera y espa\u00f1ol y solo puede extra\u00f1ar que se reconozca en una coyuntura de crispaci\u00f3n pol\u00edtica. En Espa\u00f1a se persiguieron las lenguas que no eran el espa\u00f1ol y ahora vivimos un esfuerzo por respetar la diversidad\u201d, se\u00f1ala. El poeta granadino sostiene que \u201clas situaciones sociales siempre influyen: para mal, cuando empujan a premiar mala literatura; para bien, cuando se distingue gran literatura, como ha sucedido ahora\u201d.\nEl poeta madrile\u00f1o Manuel Rico ha formado parte del jurado del Premio de las Letras, como representante de la Asociaci\u00f3n de Escritores de Espa\u00f1a. Entre sus miembros, hay tambi\u00e9n representantes de los periodistas, de los cr\u00edticos, de las distintas academias, de las universidades, de estudios de g\u00e9nero y del Ministerio. Rico atribuye a una \u201ccoincidencia\u201d los premios, pero incide en una reflexi\u00f3n: \u201cEn la composici\u00f3n del jurado siempre han estado miembros de las academias vasca, gallega y catalana, que, en muchas ocasiones, defienden a uno de sus candidatos mejor colocados. Buena parte de los libros en esas lenguas no se han le\u00eddo, porque los jurados no tienen conocimiento profundo de ellas. Hay que reflexionar en el futuro en dar un premio nacional en cada una de las lenguas y que se impliquen las comunidades aut\u00f3nomas con lenguas propias, como suceden en los premios de la cr\u00edtica. El caso de Atxaga es indiscutible porque todos lo han le\u00eddo en castellano\u201d.\nEl escritor valenciano Mart\u00ed Dom\u00ednguez, jurado del Premio de Narrativa en calidad de miembro del Institut d\u2019Estudis Catalans, constata que \u201chay un criterio m\u00e1s amplio a la hora de otorgar los premios y que el pluriling\u00fcismo del Estado espa\u00f1ol est\u00e1 m\u00e1s presente\u201d. Considera que la coincidencia de los premiados obedece al \u201cazar y la necesidad\u201d. \u201cLa necesidad viene de que ahora hay una presi\u00f3n desde el punto de vista del Estado de reconocer la multiculturalidad de la naci\u00f3n espa\u00f1ola de una manera natural\u201d.\nDom\u00ednguez destaca la \u201clegitimidad\u201d de las lenguas minoritarias, t\u00e9rmino que tambi\u00e9n emplea el escritor y acad\u00e9mico del euskera Jon Kortazar. \u201cEs una cuesti\u00f3n compleja, que responde a una legitimidad cultural. En este caso, todos salen ganando, no dudo de la importancia de Margarit ni de Atxaga. Los premios dan fuerza a su trabajo y, a su vez, tambi\u00e9n legitiman a quien los organiza. Los di\u00e1logos que comienzan culturales pueden llegar a establecer en otros campos\u201d, dice.\n\u201cEs positivo que las cuatro lenguas est\u00e9n en igualdad de condiciones, que no se restrinja el territorio donde se habla, porque si no desdibujamos la realidad de todo el pa\u00eds, pluriling\u00fce\u201d, destaca la poeta gallega Luisa Castro. \u201cCuando se da el premio nacional de las Artes no te fijas en si es mallorqu\u00edn o de Zaragoza, sino en que la obra sea virtuosa y merezca el galard\u00f3n\u201d, dice la escritora biling\u00fce, que ve natural que se premien obras en las distintas lenguas. \u201cEl caso de las mujeres responde a lo mismo: a la normalizaci\u00f3n\u201d.\nEl ministro de Cultura y Deportes, Jos\u00e9 Guirao, quita hierro a las interpretaciones sobre los premios nacionales. En declaraciones realizadas a este peri\u00f3dico desde La Habana, donde se encuentra en viaje oficial, se\u00f1ala: \"En la concesi\u00f3n de premios no hay que buscar nada m\u00e1s que dos cuestiones: Una, los jurados son libres e independientes para determinar qui\u00e9nes son los premiados. El Ministerio nombra a los jurados pero no presenta candidatos. Y dos, la creaci\u00f3n se produce en todo el territorio nacional y calificarla de centro y periferia no deja de ser un t\u00f3pico como cualquier otro. Yo no har\u00eda esa divisi\u00f3n. La creaci\u00f3n se produce donde le parece bien al creador\".\nFuentes del ministerio de Cultura recuerdan que las asociaciones y academias de las autonom\u00edas se incorporaron hace dos d\u00e9cadas a los jurados de los premios nacionales tambi\u00e9n para dar visibilidad a creadores de toda Espa\u00f1a en el jurado de los premios nacionales.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/16/2019, 20:01:45", "tags": ["Lenguas oficiales", "Joan Margarit", "Bernardo Atxaga", "Premios Nacionales Cultura", "Valencia", "Premios cultura", "Premios", "Idiomas", "Comunidad Valenciana", "Pa\u00eds Vasco", "Lengua", "Catalu\u00f1a", "Galicia", "Literatura", "Eventos", "Cultura", "Espa\u00f1a", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}