{"id": "b9d41265-77f1-478c-5267-9712a3403e2f", "content": "Las im\u00e1genes del d\u00eda, 26/08/2019\n", "date": "08/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Biarritz", "Amazonas", "Reservas naturales", "Israel", "Geopol\u00edtica", "Francia", "Palestina", "Espacios naturales", "Europa occidental", "Oriente pr\u00f3ximo", "Sudam\u00e9rica", "Asia", "Am\u00e9rica", "Europa", "Pol\u00edtica", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}