{"id": "b9e6ea3e-2182-4195-7fb2-5d5eebf74dd1", "content": "Peor que malos: son maletas\n\nTodo lo que pod\u00eda salir mal sali\u00f3 peor. Hace un mes volv\u00ed a M\u00e9xico luego de pasar varios meses fuera por cuestiones profesionales. Vol\u00e9 con una reputada aerol\u00ednea, que forma parte de una no menos reputada alianza internacional. El viaje fue un desastre. El primer vuelo de mi trayecto se demor\u00f3 cuarenta minutos, que eran cruciales para hacer una escala. As\u00ed que, ante la falta de alternativas, mi viaje se aplaz\u00f3, de golpe, 24 horas. All\u00ed estuvo el problema. Mi maleta, que fue documentada en el mostrador y baj\u00f3 por la consabida banda de equipaje antes de que el personal de tierra se diera cuenta del retraso, desapareci\u00f3 del mapa.\nYa que saldr\u00edamos con 24 horas de retraso, me mandaron a reclamar a la oficina de equipaje extraviado del aeropuerto, puesto que, me dijeron, la l\u00ednea ya no ten\u00eda acceso a la maleta. Tuve que formarme una hora y llenar un formulario descriptivo (pese a que llevaba conmigo la contrase\u00f1a con las claves de etiquetado). Se me asegur\u00f3 que esa misma tarde recibir\u00eda el equipaje en la direcci\u00f3n temporal en que me alojar\u00eda. Ya lo adivina usted: eso no lleg\u00f3 a suceder. Solo recib\u00ed un correo en que se me indicaba que, ya que la maleta no podr\u00eda ser entregada a tiempo, ser\u00eda remitida a mi direcci\u00f3n en M\u00e9xico y entregada en la puerta de mi casa.\nLa maleta lleg\u00f3 al final, s\u00ed: un mes despu\u00e9s. Y no a casa, sino al aeropuerto de mi ciudad. Un empleado de una aerol\u00ednea aliada con la m\u00eda tuvo la gentileza de enviar un correo para informarme que un equipaje con mi c\u00f3digo hab\u00eda llegado a su bodega y que, si quer\u00eda, pasara a ver. Lo llam\u00e9 por tel\u00e9fono. \"\u00bfNo se supon\u00eda que entregar\u00edan la maleta en mi puerta?\", reclam\u00e9. \"No tengo esa orden, amigazo\", respondi\u00f3 el hombre. \u00bfQu\u00e9 sucedi\u00f3 durante ese mes de zozobras? Pues que sostuve una estrecha y asfixiante relaci\u00f3n epistolar con la aerol\u00ednea, una sucesi\u00f3n de mensajes de queja que ellos respond\u00edan con amabilidad\u2026 y mentiras. Tres veces, durante ese periodo, me anunciaron que antes de 24 horas la maleta ser\u00eda entregada. Y tres veces fallaron. Ped\u00ed cartearme con un supervisor. \"Tienen que pasar 21 d\u00edas para que pueda reportar el equipaje como perdido en la web de la empresa\", me comunicaron. A los 21 d\u00edas report\u00e9. Tuve que explicar de nuevo, punto por punto, el caso. \"Le responderemos antes de 15 d\u00edas h\u00e1biles\", replic\u00f3 un mensaje autom\u00e1tico. Era tanto tiempo que la maleta lleg\u00f3 antes de que el plazo se cumpliera. La pobre maleta. Ah\u00ed estaba, s\u00ed, en el aeropuerto de mi ciudad, al fondo de un estante en la oficina del hombre que me escribi\u00f3. Sus cierres estaban rotos y hab\u00eda sido parchada con cinta canela para que las cosas no se le salieran. En su interior faltaban, desde luego, varias pertenencias. \"A veces nos han dicho que la aduana desaparece objetos\", susurr\u00f3 el empleado de la compa\u00f1\u00eda aliada de la m\u00eda como si me hiciera una gran revelaci\u00f3n...\nEn 2018 se extraviaron en el mundo 24,8 millones de maletas. Europa, donde se perdi\u00f3 originalmente la m\u00eda, carga con el r\u00e9cord negativo: poco m\u00e1s de 7 de cada 1.000 piezas de equipaje no llegan a su destino, mucho m\u00e1s que las 2,85 que se pierden en Am\u00e9rica del Norte (suena a poco pero si pensamos en los millones de pasajeros diarios de la regi\u00f3n, tenemos miles de afectados cada jornada). No, mi caso no es extraordinario. La aviaci\u00f3n es un negocio que deja damnificados continuos por retrasos, sobreventas, malos tratos, por negligencia, p\u00e9rdidas y robos. Un negocio que calcina el medio ambiente (la huella de carbono de cada vuelo es tremenda), nos cuesta car\u00edsimo y nos trata p\u00e9simamente. Mientras yo pasaba por este calvario, un colega periodista, el argentino Diego Fonseca, desataba una campa\u00f1a en redes sociales para denunciar el extrav\u00edo del equipaje de sus padres en un vuelo hacia Barcelona y la p\u00e9sima gesti\u00f3n de la aerol\u00ednea que lo perdi\u00f3. Se produjeron cientos de tuits y respuestas. Varios medios del mundo publicaron notas al respecto. \u00bfY qu\u00e9 pas\u00f3? Nada. Que a Fonseca le fue peor que a m\u00ed. La maleta de sus padres nunca apareci\u00f3, ni siquiera parchada y saqueada como la m\u00eda. Ambos andamos, ahora, perdiendo el tiempo con la esperanza de indemnizaciones que muy probablemente no lleguen a concretarse.\n\u00bfCu\u00e1l es la moraleja de la historia? Una muy sencilla. Que las aerol\u00edneas nos toman el pelo. Y que, tambi\u00e9n en la manera en que viajamos, queda claro que el modelo econ\u00f3mico en que vivimos es s\u00e1dico, ineficaz e insostenible.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "08/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Portaequipajes", "Maletas", "Aerol\u00edneas", "Empresas transporte", "Transporte a\u00e9reo", "Empresas", "Econom\u00eda", "Transporte"], "newspaper": "elpais"}