{"id": "ba9ab9ac-8363-4f2d-7c16-20ec69a7ac18", "content": "La en\u00e9sima generaci\u00f3n perdida\n\nKristalina Georgieva, nueva presidenta del FMI, alert\u00f3 recientemente que la guerra comercial en curso podr\u00eda amenazar a toda una generaci\u00f3n. Unas declaraciones que recuerdan a aquellas de Lagarde en 2011 en las que avisaba de c\u00f3mo la crisis podr\u00eda terminar con una generaci\u00f3n perdida. Y quiz\u00e1 ya sea hora de decir que, si se acumulan tantos da\u00f1os sociales, el problema va m\u00e1s all\u00e1 de la coyuntura.\nEs cierto que la crisis que se est\u00e1 dibujando en el horizonte tiene una ra\u00edz pol\u00edtica. No porque la desregulaci\u00f3n financiera no estuviese entre las causas de la ca\u00edda de Lehman Brothers o porque la crisis de deuda p\u00fablica en la zona euro no se viera agravada por motivaciones pol\u00edticas. La afirmaci\u00f3n se basa en que su detonante son decisiones proteccionistas tomadas por Gobiernos activamente. Unas decisiones de ra\u00edces geopol\u00edticas profundas y ligadas a la migraci\u00f3n del poder hacia el capitalismo de estado chino, con un EE UU unilateralista y una Uni\u00f3n Europea que trata de mantener un delicado equilibrio.\nEn todo caso, hay que entender que el auge de fen\u00f3menos reaccionarios en muchos pa\u00edses democr\u00e1ticos son consecuencia, en parte, de la crisis mal cicatrizada de 2011. M\u00e1s a\u00fan, son fruto de un absoluto desprecio por la econom\u00eda pol\u00edtica, es decir, de ignorar la importancia que tiene el apoyo social para legitimar las decisiones econ\u00f3micas que se tomaron entonces. De ah\u00ed que, incluso con una cierta recuperaci\u00f3n, el malestar persista y se vote a partidos que quieren dar marcha atr\u00e1s en la apertura comercial.\nQue las condiciones materiales importan para mantener los equilibrios pol\u00edticos en nuestras sociedades es algo ampliamente estudiado, pero parece que algunos decisores han reparado en ello demasiado tarde. Solo hoy algunos prestigiosos diarios financieros empiezan a preguntarse si el exceso de desigualdad no estar\u00e1 amenazando al capitalismo globalizado en su conjunto.\nEs indudable que la relaci\u00f3n de la igualdad econ\u00f3mica con la pol\u00edtica es muy estrecha porque el reconocimiento de un derecho no necesariamente otorga poder. Dicho de otro modo, que todos los votos valgan lo mismo (sistema electoral mediante) no implica que haya igualdad real de influencia de todos los ciudadanos si los recursos no est\u00e1n nivelados. De ah\u00ed, por tanto, que la concentraci\u00f3n de la riqueza erosione la representatividad de las instituciones; unos tienen m\u00e1s influencia real que otros.\nA esta relaci\u00f3n problem\u00e1tica se suma que no es f\u00e1cil ordenar una riqueza que cada vez tiene una naturaleza m\u00e1s financiera y transnacional. La lucha contra la desigualdad es casi un control de da\u00f1os que, en todo caso, los modelos alternativos a la democracia tampoco han sido capaces de resolver. Siendo as\u00ed, la pregunta es cu\u00e1ntas generaciones debemos dejar por el camino para que este dilema sea un eje central de la discusi\u00f3n.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Desigualdad econ\u00f3mica", "Desigualdad social", "Precariedad laboral", "J\u00f3venes", "Juventud", "Condiciones trabajo", "Econom\u00eda", "Trabajo", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}