{"id": "baaa26f5-f228-43f3-785a-76e714aed985", "content": "Pau Alabajos: \u201cEste libro de poemas me abri\u00f3 la puerta a la literatura\u201d\n\nA los 16 a\u00f1os el m\u00fasico Pau Alabajos (1982-Torrent (Valencia) descubri\u00f3 al poeta Vicent Andr\u00e9s Estell\u00e9s. Dos d\u00e9cadas despu\u00e9s, le rindi\u00f3 tributo al poner m\u00fasica a 12 de sus poemas en el \u00e1lbum Ciutat a cau d\u2019orella. Selecciona para esta entrevista el poemario Llibre de meravelles, firmado por el poeta de Burjassot y editado en la colecci\u00f3n Poesia 3i4. \u201cEstell\u00e9s -afirma- consigue atrapar la esencia del lenguaje y lanzarla al coraz\u00f3n\u201d. A Pau le gusta leer en medios de transporte y, al caer la noche, en la intimidad de su hogar, rodeado de silencio. \u201cLeer es tambi\u00e9n -asegura- una especie de conversaci\u00f3n con uno mismo\u201d.\nPregunta. \u00bfQu\u00e9 encontr\u00f3 en el libro de Estell\u00e9s que lo hace tan especial para usted?\nRespuesta. Yo te dir\u00eda que me abri\u00f3 las puertas a la literatura; fue el primer libro de poemas que cay\u00f3 en mis manos. Es un libro que habla sobre la Valencia de la posguerra, sobre esa ciudad oscura de la Dictadura, y habla, tambi\u00e9n, de memoria hist\u00f3rica, y de amor.\nP. \u00bfRecuerda a qu\u00e9 edad lo ley\u00f3?\nR. Calculo que tendr\u00eda alrededor de diecis\u00e9is a\u00f1os; lo que no recuerdo es c\u00f3mo me lleg\u00f3.\nP. Dice que Llibre de meravelles le introdujo en la literatura. \u00bfEn su infancia y adolescencia la lectura no le interesaba mucho? \u00bfC\u00f3mo describir\u00eda su perfil en aquel tiempo?\nR. A ver, s\u00ed, s\u00ed que le\u00eda, pero eran lecturas de entretenimiento; digamos que con Estell\u00e9s empec\u00e9 a desarrollar la capacidad para apreciar la sutilidad emocional de un libro como el suyo. \u00bfC\u00f3mo era yo entonces? Pues, me recuerdo descubriendo muchas cosas: es una edad en la que te exploras, \u00bfno? Yo no sab\u00eda a\u00fan tocar la guitarra, pero ya empec\u00e9 a escribir poemas.\nP. Ha seleccionado una frase del poema Els Amants, que dice as\u00ed: \u201cNo hi havia a Val\u00e8ncia dos amants com nosaltres\u201d. \u00bfPor qu\u00e9?\nR. En realidad, me gusta el poema en su conjunto. Es un poema muy potente y creo que forma parte del imaginario colectivo valenciano.\nP. Descubre a Estell\u00e9s con diecis\u00e9is a\u00f1os; dos d\u00e9cadas despu\u00e9s, con treinta y seis, lanza su s\u00e9ptimo disco, Ciutat a cau d\u2019orella, un homenaje al poeta en el que convierte en canci\u00f3n 12 de sus poemas. No le preguntar\u00e9 si ha rele\u00eddo el libro seleccionado. \u00bfQu\u00e9 destacar\u00eda del poeta de Burjassot?\nR. \u00a1Claro que lo he rele\u00eddo! Lo tengo muy trabajado. De Estell\u00e9s me gusta que se expresa de forma muy coloquial y eso, para hacer m\u00fasica, es un elemento muy interesante. Estell\u00e9s consigue atrapar la esencia del lenguaje y lanzarla al coraz\u00f3n. Los poemas del Llibre de meravelles tienen una m\u00e9trica muy estable, sus versos son alejandrinos. Por otro lado, me gusta la presencia de Valencia en la escenograf\u00eda de los versos de Estell\u00e9s, porque habla de espacios donde yo tambi\u00e9n he vivido, y eso es muy sugerente a nivel art\u00edstico.\nP. \u00bfQu\u00e9 le inspira en su labor musical?\nR. \u00a1Todo! A veces, la simple lectura de un peri\u00f3dico. Poder convertir en canci\u00f3n sucesos de tu vida es muy terap\u00e9utico. Me gusta celebrar con la m\u00fasica el amor y esos sentimientos de alegr\u00eda que te ponen en estado de \u00e1nimo para escribir. Por otro lado, en mi trabajo como m\u00fasico, he tirado m\u00e1s por la v\u00eda pol\u00edtica.\nP. \u00bfD\u00f3nde le gusta leer?\nR. Leo much\u00edsimo en los medios de transporte: en el tren o en el avi\u00f3n. Me pongo los auriculares con m\u00fasica, abro el libro y me concentro. Y tambi\u00e9n me gusta leer en casa, por la noche, en ese momento me apetecen lecturas m\u00e1s \u00edntimas, introspectivas. Creo que leer es tambi\u00e9n una especie de conversaci\u00f3n con uno mismo.\nP. \u00bfAlg\u00fan g\u00e9nero literario que le atrape con mayor intensidad?\nR. He le\u00eddo y leo de todo, aunque, \u00faltimamente, lo que m\u00e1s me interesa es el teatro. A ra\u00edz de hacer la banda sonora para la obra de teatro Vives, de Gabriel Ochoa, me pic\u00f3 la curiosidad por leer teatro y textos relacionadas con ese mundo, y ah\u00ed sigo.\nP. \u00bfNunca se plante\u00f3 ser actor?\nR. \u00a1No! S\u00e9 que no me sentir\u00eda c\u00f3modo en ese papel. Mis padres ten\u00edan un grupo de teatro amateur y, siendo ni\u00f1o, me sub\u00ed al escenario con un peque\u00f1o papel en Casa de mu\u00f1ecas, de Ibsen, pero actuar no es lo que me atrae del teatro. Me gusta moverme entre bambalinas, la parte creativa. Yo creo que el teatro es la literatura m\u00e1s directa que hay porque refleja la vida misma a trav\u00e9s de los di\u00e1logos.\nP. \u00bfEs lector en exclusiva de papel o practica el mestizaje con soportes digitales?\nR. \u00a1Papel, siempre papel! La verdad es que ni he intentado probar otros soportes. Yo leo literatura en valenciano y en ingl\u00e9s, y suelo acudir a librer\u00edas muy espec\u00edficas en b\u00fasqueda de literatura gourmet que no creo que est\u00e9 en esos formatos digitales. Sin embargo, mi madre y mi abuela s\u00ed leen en otros formatos diferentes al papel.\nP. \u00bfCuenta con alg\u00fan referente que le introdujese en el h\u00e1bito lector o iba por libre?\nR. Mis padres. Profesores los dos, son, sin duda, quienes m\u00e1s me han influido. Recuerdo que a mis compa\u00f1eros les daban una paga semanal; a m\u00ed, tambi\u00e9n, pero vinculada a los libros que le\u00eda. Era una forma de incentivar la lectura como h\u00e1bito. Yo, feliz: \u00a1Me gustaba leer y encima me pagaban por ello!\nP. \u00bfQu\u00e9 libro le acompa\u00f1a en estos momentos?\nR. Ahora estoy leyendo una recopilaci\u00f3n de textos del dramaturgo Harold Pinter. Es un autor muy interesante al que descubr\u00ed en el espacio Moma cuando estudiaba en la Universidad.\nP. La \u00faltima pregunta, obligada: \u00bfEn qu\u00e9 libro se quedar\u00eda a vivir?\nR. En alg\u00fan libro de poemas de Mario Benedetti. Sus poemas son tan pasionales, que creo que podr\u00eda vivir eternamente en ese \u00e1mbito.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Vicent Andr\u00e9s Estelles", "M\u00fasicos", "Comunidad Valenciana", "M\u00fasica", "Literatura", "Espa\u00f1a", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}