{"id": "bb1ed5ed-ab3f-451f-5e3e-326d55c8db41", "content": "El exconsejero Viera, condenado por los ERE, defiende su honestidad en el Parlamento andaluz\n\n\u201cNo conozco ninguna irregularidad de la Faffe\u201d. A esta frase se ha agarrado hoy Jos\u00e9 Antonio Viera, exconsejero andaluz de Empleo desde 2000 a 2004, en su comparecencia ante la comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n sobre la Fundaci\u00f3n Andaluza de Formaci\u00f3n y Empleo (Faffe), un organismo que acumula gastos por 55,6 millones de euros sin justificar, seg\u00fan la C\u00e1mara de Cuentas. La fundaci\u00f3n est\u00e1 siendo sometida a una investigaci\u00f3n judicial por supuesto desv\u00edo de fondos p\u00fablicos. Los directivos de esta fundaci\u00f3n usaron tarjetas de cr\u00e9dito institucionales en gastos por unos 32.000 euros en 12 fiestas en prost\u00edbulos de Sevilla, C\u00e1diz y C\u00f3rdoba.\nViera ha acudido a la comisi\u00f3n dos d\u00edas despu\u00e9s de haber sido condenado a siete a\u00f1os y un d\u00eda de prisi\u00f3n por un delito de malversaci\u00f3n y a 18 a\u00f1os de inhabilitaci\u00f3n absoluta. Nadie del PSOE, como s\u00ed ha ocurrido con otros comparecientes, ha acompa\u00f1ado al exconsejero en el Parlamento.\nA preguntas de los diputados del PSOE, PP, Ciudadanos, Adelante Andaluc\u00eda y Vox, Viera ha dicho que desconoc\u00eda \u201cel d\u00eda a d\u00eda\u201d del funcionamiento de la Faffe, una fundaci\u00f3n que se cre\u00f3 en 2003 y fue disuelta en 2011. Seg\u00fan su versi\u00f3n, \u00e9l conoc\u00eda las grandes l\u00edneas de trabajo de la fundaci\u00f3n, pero no estaba encima de la gesti\u00f3n porque de \u00e9l depend\u00edan m\u00e1s de 40 centros directivos. Viera fue el que nombr\u00f3 como director de la Faffe a Fernando Vill\u00e9n, que desembols\u00f3 14.737 euros el 22 de marzo de 2010 en Don Angelo, un club alterne de Sevilla. A la pregunta de la diputada del PP Ana Vanesa Garc\u00eda de por qu\u00e9 lo eligi\u00f3, contest\u00f3: \u201cMi equipo me hizo llegar el buen rendimiento de esta persona. Me lo propusieron y supongo que dije que s\u00ed\u201d.\nViera ha asegurado que no recibi\u00f3 ninguna alerta \u201cni escrita ni verbal\u201d acerca de que estuviera ocurriendo algo an\u00f3malo y que no opt\u00f3 \u201cpor evadir el control\u201d administrativo. \u201cLa Faffe ten\u00eda los controles que la ley exig\u00eda\u201d, asegur\u00f3 a preguntas de la diputada de Ciudadanos Teresa Pardo. Cuanto \u00e9sta le ha acusado de rebajar el control sobre el gasto de la fundaci\u00f3n, Viera se ha revuelto. \u201cNunca vine a la pol\u00edtica buscando un salario. Mi carrera est\u00e1 marcada por la honradez y la \u00e9tica a pesar de los acontecimientos de los \u00faltimos d\u00edas\u201d, ha dicho en alusi\u00f3n a la condena por malversaci\u00f3n.\nEsta diputada le ha instado a pedir perd\u00f3n por lo ocurrido en la Faffe, a lo que Viera ha replicado: \u201cNo voy a pedir perd\u00f3n por hechos de los que no soy responsable\u201d. El exconsejero ha intentado convencer a los miembros de la comisi\u00f3n de la necesidad de la creaci\u00f3n de esta fundaci\u00f3n, una vez que Andaluc\u00eda recibi\u00f3 las competencias de las pol\u00edticas activas de empleo. Y se ha remontado a la crisis de los a\u00f1os 90 para justificar la necesidad de la misma porque facilit\u00f3 cursos de formaci\u00f3n para \u201ccentenares de miles\u201d de trabajadores j\u00f3venes. Este argumento es el mismo que emple\u00f3 el Gobierno socialista andaluz para poner en marcha las ayudas sociolaborales que desembocaron en el caso de los ERE y que el tribunal ha considerado un \u201csistema fraudulento\u201d.\nAntes que Viera, ha declarado en la comisi\u00f3n parlamentaria el que fuera consejero de Econom\u00eda, Innovaci\u00f3n y Ciencia Antonio \u00c1vila (2010-2013), quien record\u00f3 que cuando form\u00f3 parte de las competencias de empleo pasaron a su departamento la Faffe ya estaba extinguida. A las preguntas de los diputados de si ten\u00eda conocimiento de gastos de la Faffe en \u201cfiestas y dem\u00e1s\u201d, \u00c1vila ha respondido con iron\u00eda: \u201cNo s\u00e9 lo que ha ocurrido. Tienen ustedes una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n para saberlo y el tema est\u00e1 judicializado\u201d. A\u00fan as\u00ed, el diputado de Vox Francisco Serrano ha insistido:\n\u2014\u00bfCree usted que el pago de juergas pudiera ocurrir sin que estuvieran enterados los altos directivos de la Junta?, ha inquirido.\n\u2014Esa pregunta atenta a la inteligencia, ha dicho \u00c1vila.\nLos dos exconsejeros han contestado a todas las preguntas de los parlamentarios, al contrario de lo que ocurri\u00f3 en la primera tanda de comparecencias cuando acudieron el expresidente Manuel Chaves, los exconsejeros Javier Carnero, Jos\u00e9 S\u00e1nchez Maldonado y Antonio Ram\u00edrez de Arellano. Todos siguieron la estrategia marcada por el PSOE de no responder a los grupos parlamentarios por considerar que los estaban instrumentalizando en los \u00faltimos d\u00edas de la campa\u00f1a electoral.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/21/2019, 20:01:45", "tags": ["PSOE-A", "PSOE", "Corrupci\u00f3n pol\u00edtica", "Andaluc\u00eda", "Corrupci\u00f3n", "Partidos pol\u00edticos", "Delitos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}