{"id": "bb3a6993-ddc5-4293-7ea0-d19615ab251a", "content": "Los \u2018comunes\u2019 lanzan dudas sobre los presupuestos al reclamar elecciones\n\nEl Govern de la Generalitat lleva dos a\u00f1os con las cuentas prorrogadas y el vicepresident Pere Aragon\u00e8s ha advertido en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n que la situaci\u00f3n ser\u00e1 insostenible si no se logran aprobar unos presupuestos para este 2020. El Ejecutivo tiene depositadas sus esperanzas en Catalunya en Com\u00fa para alcanzar un acuerdo pero ayer J\u00e9ssica Albiach, l\u00edder de la coalici\u00f3n de izquierdas en el Parlament, lanz\u00f3 sombras de dudas al afirmar que ve el pacto dif\u00edcil sin descartar que se tenga que vincular necesariamente a una futura convocatoria electoral, algo que est\u00e1 en manos de Quim Torra.\nEn una entrevista en Els matins, de TV3, Albiach defendi\u00f3 que Catalu\u00f1a necesita unas nuevas cuentas y por eso intentar\u00e1n que se aprueben pero tambi\u00e9n recalc\u00f3 que son muy conscientes de que se deben celebrar elecciones cuanto antes. \u201cCualquier miembro del Gobierno, cuando es entrevistado, dice que la situaci\u00f3n no se puede aguantar mucho tiempo\u201d, apunt\u00f3. Por tanto, \u00bfSi no hay elecciones no habr\u00e1 apoyo de los comunes a los presupuestos?, le pregunt\u00f3 la periodista Lidia Heredia. \u201cTenemos que verlo\u201d, dijo la diputada repitiendo la respuesta tres veces. La Generalitat y los comunes suspendieron las reuniones durante la campa\u00f1a electoral, pero ambas partes aseguran que se retomar\u00e1n en los pr\u00f3ximos d\u00edas.\nAlbiach sostuvo que la negociaci\u00f3n no est\u00e1 siendo \u201cf\u00e1cil\u201d porque, dijo, ya de por s\u00ed es \u201cdif\u00edcil\u201d hablar con el Ejecutivo catal\u00e1n. \u201cEl problema es que no hablan entre ellos\u201d, apunt\u00f3 en alusi\u00f3n a la mala relaci\u00f3n entre Junts per Catalunya y ERC recordando dos episodios recientes que as\u00ed lo demuestran. Por un lado, Torra reiter\u00f3 en su intenci\u00f3n de volver a celebrar otro refer\u00e9ndum unilateral este mandato \u2014ERC no lo sab\u00eda pero tampoco diputados del grupo de Torra\u2014 y esta misma semana el presidente del Parlament, Roger Torrent, modific\u00f3 el horario del Pleno coincidiendo con el Consell Executiu. \u201cNecesitamos blindar los servicios p\u00fablicos para la nueva fase de la crisis que nos viene\u201d, insisti\u00f3.\nLas declaraciones de Albiach se producen precisamente justo despu\u00e9s de que Esquerra Republicana se haya abstenido en el Ayuntamiento de Barcelona para tramitar los presupuestos de Colau. Los comunes, sin embargo, quieren desvincular tambi\u00e9n la investidura de Pedro S\u00e1nchez a las cuentas de la Generalitat. Ada Colau s\u00ed que plante\u00f3 este verano una negociaci\u00f3n en paralelo que permitiera aprobar los presupuestos de las dos instituciones.\nEl Govern dio luz verde en agosto para iniciar la negociaci\u00f3n de los Presupuestos de 2020. Las nuevas cuentas tendr\u00e1n 2.500 millones de euros m\u00e1s para gasto social y representa 795 millones m\u00e1s que los que estaban adjudicados en el proyecto de cuentas de 2019. Meritxell Bud\u00f3, consejera portavoz del Govern, afirm\u00f3 el martes que conf\u00edan aprobar antes de fin de a\u00f1o el anteproyecto de Presupuestos y cerrar el tr\u00e1mite parlamentario para que sean aprobados en febrero. Esto implicar\u00e1 que haya una pr\u00f3rroga t\u00e9cnica los primeros meses del pr\u00f3ximo a\u00f1o.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/14/2019, 20:01:45", "tags": ["Quim Torra", "Presupuestos auton\u00f3micos", "Financiaci\u00f3n auton\u00f3mica", "Catalu\u00f1a", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Finanzas p\u00fablicas", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Finanzas"], "newspaper": "elpais"}