{"id": "bb5963b4-4cd7-4aee-4576-b1175ead5252", "content": "Timochenko, el comandante que admiti\u00f3 errores\n\nLa noche transcurri\u00f3 tranquila en el campamento Mariana P\u00e1ez, en los llanos orientales de Colombia. Era la \u00faltima vez que los guerrilleros de las FARC dorm\u00edan con sus armas. Antes del amanecer, todos se concentraron en la entrada de una choza. Algunos comandantes de la guerrilla m\u00e1s antigua de Am\u00e9rica, que ya hab\u00eda firmado los acuerdos de paz con el Estado y comenzaba a desmovilizarse, ten\u00edan permiso para entrar y salir. Unas horas m\u00e1s tarde, Timochenko, m\u00e1ximo l\u00edder del grupo insurgente, asom\u00f3 por la puerta. El 27 de junio de 2017 fue un d\u00eda decisivo para la transici\u00f3n del pa\u00eds. Porque los combatientes ten\u00edan que demostrar que pod\u00edan cumplir con su palabra. Es decir, dejar sus fusiles e integrarse, poco a poco, en la sociedad.\nEsa ma\u00f1ana Timo, como le llaman en la organizaci\u00f3n, subi\u00f3 al estrado, habl\u00f3 junto al entonces presidente, Juan Manuel Santos, y de alguna manera recuper\u00f3 el nombre con el que naci\u00f3 en el seno de una familia campesina del eje cafetero. Rodrigo Londo\u00f1o Echeverri tiene hoy sesenta a\u00f1os. Milit\u00f3 en la juventud comunista y entr\u00f3 en la guerrilla a los 17, donde asumi\u00f3 su apodo de batalla por sugerencia de un veterano dirigente. Ascendi\u00f3 r\u00e1pidamente en la jerarqu\u00eda interna y, cuatro d\u00e9cadas despu\u00e9s, se convirti\u00f3 en el comandante en jefe que puso fin al conflicto armado. \u201cEste d\u00eda no termina la existencia de las FARC. En realidad, a lo que ponemos fin es a nuestro alzamiento de 53 a\u00f1os. Adi\u00f3s a las armas, adi\u00f3s a la guerra, bienvenida la paz\u201d, afirm\u00f3. Las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia volvieron a renacer como partido pol\u00edtico legal, que no perdi\u00f3 sus siglas, se llama Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan y tiene 10 esca\u00f1os en el Congreso.\u00a0\nAun as\u00ed, la aplicaci\u00f3n de los acuerdos ha sufrido retrasos y todav\u00eda se enfrenta a obst\u00e1culos cotidianos. El pa\u00eds asiste a un incesante goteo de asesinatos de l\u00edderes comunitarios. Y un grupo de disidentes encabezados por los exjefes guerrilleros Iv\u00e1n M\u00e1rquez y Jes\u00fas Santrich, ambos implicados en casos de narcotr\u00e1fico, anunci\u00f3 a finales de agosto su regreso a la lucha armada. Timochenko, que conden\u00f3 sin matices esa deriva, es hoy probablemente el pegamento que garantiza el futuro de los compromisos adquiridos durante cuatro a\u00f1os de negociaciones en La Habana. Su tr\u00e1nsito a la vida civil ha estado marcado por una evoluci\u00f3n clara hacia la pol\u00edtica institucional, el di\u00e1logo, la reflexi\u00f3n sobre el perd\u00f3n y por las renuncias.\nLa primera fue la decisi\u00f3n de no concurrir a las elecciones presidenciales de 2018 como aspirante del partido FARC. Londo\u00f1o, que cuando viv\u00eda en la clandestinidad era conocido tambi\u00e9n como Timole\u00f3n Jim\u00e9nez, retir\u00f3 su candidatura por unos problemas de salud. A su dolencia cardiaca, sin embargo, se sumaban las dudas generadas por la escasa aceptaci\u00f3n social de la organizaci\u00f3n. Es decir, todav\u00eda no era el momento de dar ese paso. Despu\u00e9s compareci\u00f3 ante la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), el tribunal encargado de juzgar los cr\u00edmenes de la guerra, para responder de los secuestros cometidos. Su mensaje a las v\u00edctimas es, al menos sobre el papel, inequ\u00edvoco: \u201cNos hallamos abocados a realidades dantescas, de las que seguramente brotaron da\u00f1os, dolor, angustia y p\u00e9rdidas irreparables a muchas familias\u201d, asegur\u00f3 ante el juez. \u201cPedimos perd\u00f3n a todas ellas, haremos hasta lo imposible porque puedan conocer la verdad de lo ocurrido. Asumiremos las responsabilidades que nos correspondan\u201d.\nMilit\u00f3 en la juventud comunista y entr\u00f3 a los 17 a\u00f1os en la guerrilla colombiana\nA pesar de estas palabras, Londo\u00f1o hace equilibrios cada vez que bucea en su pasado. El excombatiente reconoce los graves errores que cometi\u00f3, admite que las FARC perpetraron atrocidades, pero no se arrepiente del camino que emprendi\u00f3 cuando todav\u00eda era un adolescente. En una reciente conversaci\u00f3n con EL PA\u00cdS aseguraba tener \u201cla conciencia tranquila\u201d. \u201cCreo que eso es lo que me da mucha fuerza para mirar a los ojos a cualquiera de las v\u00edctimas, para mirar y hablar con la frente en alto. En lo personal, estoy convencido de que actu\u00e9 en el marco de esa concepci\u00f3n, de esos sue\u00f1os\u201d. Un sue\u00f1o revolucionario que, afirma, se mantiene intacto aun en contexto diametralmente opuesto de fidelidad a la paz y, ahora s\u00ed, a la no violencia.\nEn el trasfondo de este viraje hay una experiencia vital que lo lleva a mirar hacia adelante. Timochenko fue padre hace tres meses. En las \u00faltimas semanas hasta se anim\u00f3 a compartir en las redes sociales fotograf\u00edas de una rutina antes inimaginable, por ejemplo, leyendo cuentos a su hijo, Joan Rodrigo. Mientras tanto, viaja por el pa\u00eds en plena campa\u00f1a de las elecciones locales, que se celebran este 27 de octubre. Y reconoce que pronto ser\u00e1 el momento de enterrar hasta las siglas de las FARC y buscar un nuevo nombre para la formaci\u00f3n que dirige. Pero eso ya no es lo primordial para \u00e9l. \u201cEste proceso de paz es irreversible. Aqu\u00ed lo importante es que dejemos de matarnos entre los colombianos\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Timochenko", "Fuerza Alternativa", "Juan Manuel Santos", "Iv\u00e1n Duque", "Partido de la U", "Jes\u00fas Santrich", "Proceso paz Colombia", "Guerrilleros", "Colombia", "Conflicto Colombia", "FARC", "Proceso paz", "Gobierno Colombia", "Grupos terroristas", "Guerrillas", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Gobierno", "Terrorismo", "Guerra", "Am\u00e9rica", "Conflictos armados", "Conflictos", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}