{"id": "bb63737f-be0b-499f-70ad-b137ebbf21ec", "content": "Mad Cool 2020 limitar\u00e1 su aforo a 60.000 personas diarias\n\nMad Cool Festival 2020 ya tiene fechas para su quinta edici\u00f3n, que se desarrollar\u00e1 del 8 al 11 de julio. Tras el \u00e9xito de su fiesta de bienvenida en 2019, que sum\u00f3 el mi\u00e9rcoles a sus habituales tres d\u00edas de m\u00fasica, la cita musical madrile\u00f1a ha anunciado que se celebrar\u00e1 de forma oficial durante cuatro jornadas. \"Es una satisfacci\u00f3n haber llegado hasta aqu\u00ed gracias a un equipo comprometido, artistas de primer nivel y, sobre todo, un p\u00fablico entregado\", aseguran desde la organizaci\u00f3n, que mira al futuro con ilusi\u00f3n: \"cumplir 5 a\u00f1os supone un reto, un desaf\u00edo muy importante para un festival que siempre quiere ser mejor y que aprende de sus errores\".\nEl festival ha asegurado que arranca un a\u00f1o m\u00e1s con la voluntad de ser \"aun mejor que el anterior\". Y tras haber alcanzado las expectativas planteadas el pasado julio, ahora quiere construir una experiencia \"m\u00e1s c\u00f3moda y agradable\" para el p\u00fablico. Por esta raz\u00f3n, Mad Cool ha hecho p\u00fablicas este jueves cu\u00e1les ser\u00e1n las principales novedades que incorporar\u00e1 el evento en 2020. Entre estas decisiones destaca sumar un d\u00eda m\u00e1s al evento y aumentar el n\u00famero de escenarios de seis a siete, buscando \"dar cabida y espacio a todas las sensibilidades musicales\".\nEn 2019, un total de 186.128 asistentes pasaron por el espacio ubicado en Valdebebas, menos p\u00fablico que en 2018, a\u00f1o en el que vendi\u00f3 todas las entradas y reuni\u00f3 a 80.000 personas cada d\u00eda, sufriendo una problem\u00e1tica primera jornada protagonizada por las aglomeraciones y las largas esperas para entrar al recinto. Precisamente por esto, uno de los logros de la \u00faltima edici\u00f3n fue no haber llenado el recinto. En este sentido, el evento ha anunciado que reducir\u00e1 su aforo a 60.000 personas diarias para hacer \"m\u00e1s \u00e1gil y c\u00f3moda la experiencia\". Adem\u00e1s, dotar\u00e1 de un mayor espacio para el ocio y la gastronom\u00eda con el af\u00e1n de \"gratificar el descanso entre concierto y concierto\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Mad Cool", "Festivales m\u00fasica", "Festivales", "Eventos musicales", "Agenda cultural", "Agenda", "M\u00fasica", "Madrid", "Eventos", "Comunidad de Madrid", "Cultura", "Espa\u00f1a", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}