{"id": "bb82217e-2934-4738-7a36-cb00f0c1f323", "content": "Nueva consulta a Barcelona y Real Madrid sobre la fecha del cl\u00e1sico\n\nEl Comit\u00e9 de Competici\u00f3n de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol (RFEF) volver\u00e1 a dirigirse hoy al Bar\u00e7a y al Madrid al haber recibido ayer \u201cnuevas alegaciones\u201d de LaLiga sobre la fecha del cl\u00e1sico, que deb\u00eda disputarse el 26 de octubre, a las 13.00, y que fue aplazado al concurrir \u201ccircunstancias excepcionales\u201d en Catalu\u00f1a. Ambos clubes tienen de plazo para contestar hasta las 20.00 de este martes, y despu\u00e9s Competici\u00f3n \u201cdeber\u00e1 volver a reunirse para valorar sus respuestas\u201d.\nCompetici\u00f3n analiz\u00f3 las propuestas de ambas entidades, a las que invit\u00f3 \u201ca ponerse de acuerdo\u201d y que han coincidido en se\u00f1alar el 18 de diciembre para la celebraci\u00f3n del partido aplazado. Tambi\u00e9n ha analizado los \"diversos informes\" que ha enviado LaLiga durante estos d\u00edas. El organismo presidido por Javier Tebas propuso primero el cambio de orden de los estadios, despu\u00e9s el 7 de diciembre y finalmente solicit\u00f3 el d\u00eda 4 de ese mes.\n\"Adem\u00e1s, el Comit\u00e9 ha solicitado hoy un informe al \u00c1rea de Competiciones de la RFEF, que se les ha hecho llegar en tiempo y forma\", a\u00f1ade el comunicado. El cl\u00e1sico estaba previsto para el pr\u00f3ximo s\u00e1bado en el Camp Nou, pero fue aplazado por \"circunstancias excepcionales\" y \"razones de fuerza mayor\", debido al tenso clima en Catalu\u00f1a tras la sentencia del proc\u00e9s y la manifestaci\u00f3n soberanista prevista para ese d\u00eda.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Cl\u00e1sicos f\u00fatbol", "Camp Nou", "Partidos f\u00fatbol", "Liga Santander", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "FC Barcelona", "Real Madrid", "Estadios f\u00fatbol", "Ligas f\u00fatbol", "F\u00fatbol", "Equipos", "Instalaciones deportivas", "Organizaciones deportivas", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}