{"id": "bb97f8f1-cfc0-4ee6-4371-8971f967c09f", "content": "Pablo Iglesias reprocha a Pedro S\u00e1nchez y al PSOE que \"no tiene proyecto para el pa\u00eds\"\n\n\"Cuando alguien dice: yo quiero ser presidente del Gobierno con la abstenci\u00f3n del PP y Cs y, si eso no puede ser, con Unidas Podemos, demuestra que no tiene proyecto para este pa\u00eds\", ha afirmado Iglesias en su \u00faltimo programa de Fort Apache\nEl l\u00edder de Podemos, Pablo Iglesias, ha afirmado que el presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, ha demostrado que \"no tiene proyecto para el pa\u00eds\" al pedir la abstenci\u00f3n a PP y Cs para que saliera adelante su investidura. \n\"Cuando alguien dice: yo quiero ser presidente del Gobierno con la abstenci\u00f3n del PP y Cs y, si eso no puede ser, con Unidas Podemos, demuestra que no tiene proyecto para este pa\u00eds\", ha afirmado Iglesias en su \u00faltimo programa de Fort Apache, que fue grabado un d\u00eda despu\u00e9s de la investidura fallida de S\u00e1nchez y difundido anoche. \nEl l\u00edder de Podemos se muestra convencido de que el PSOE no ha querido discutir con Podemos asuntos como la protecci\u00f3n del estado de bienestar o la subida de los salarios, y cree que en ultima instancia ese es el debate que est\u00e1 detr\u00e1s de las frustradas negociaciones, en las que los socialistas se negaron a ceder a la formaci\u00f3n morada el ministerio de Trabajo.\n\"Lo que hay detr\u00e1s del PSOE con el mercado de trabajo es que no quieren subir los salarios\", \"tampoco quieren garantizar las pensiones y no quieren defender el sector industrial. Hay un problema en \u00faltima instancia de para qu\u00e9 quiere el PSOE el poder en Espa\u00f1a y creo que ellos no han tenido ese debate\", a\u00f1ade. \nNo es la \u00fanica cr\u00edtica que lanza Iglesias al PSOE, partido al que achaca tener un \"problema de identidad\". \n\"Izquierda en el PSOE no significa nada, es un elemento cultural identitario en las campa\u00f1as pero, claro, cuando una formaci\u00f3n que no pelea el significante pero te pone permanentemente frente a pol\u00edticas que tienes que hacer en esa direcci\u00f3n tienes un l\u00f3gico problema de identidad\", enfatiza en alusi\u00f3n a Podemos. \nPablo Iglesias lamenta que tres meses despu\u00e9s de las elecciones, las negociaciones reales para lograr un gobierno de coalici\u00f3n, que en su opini\u00f3n era \"lo \u00fanico que pod\u00eda ocurrir\" en funci\u00f3n de los resultados electorales, hayan \"sido poco menos de 48 horas\".\n\"Tengo la sensaci\u00f3n de que quiz\u00e1 ahora empiece un periodo m\u00e1s racional en el que los tiempos pol\u00edticos se utilicen para negociar y en el que salgamos de una din\u00e1mica del no hacer nada que ya ocurrir\u00e1 algo\", estrategia que califica como \"completamente suicida\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nPablito tiene un proyecto para Espa\u00f1a: liquidarla.", "date": "08/03/2019, 19:01:45", "tags": ["investidura", "Pol\u00edtica", "Investidura del presidente"], "newspaper": "elmundo"}