{"id": "bbcbd1f7-4fcf-4ad7-6f61-721d60b179b8", "content": "Vara sigue la l\u00ednea de Garc\u00eda-Page y anular\u00e1 la limitaci\u00f3n de mandatos en Extremadura para volver a ser candidato\n\nEl PSOE registra una proposici\u00f3n de Ley en la Asamblea extreme\u00f1a, donde tiene mayor\u00eda absoluta\nDesde la misma noche electoral de las pasadas elecciones auton\u00f3micas, donde Guillermo Fern\u00e1ndez Vara volvi\u00f3 a recuperar la mayor\u00eda absoluta en Extremadura, el PSOE en esta comunidad -en medio de la euforia por los resultados obtenidos- fue introduciendo -a trav\u00e9s de las declaraciones de sus altos cargos- el mensaje de que la limitaci\u00f3n de mandatos por ocho a\u00f1os consecutivos para la presidencia de la Junta era una cuesti\u00f3n que hab\u00eda quedado obsoleta. El PSOE se hab\u00eda abstenido cuando Jos\u00e9 Antonio Monago (PP) aprob\u00f3 la ley en el \u00fanico mandato que estuvo al frente de la presidencia de la Junta (2011-2015). Lo aprob\u00f3, en concreto, en 2014. \nFern\u00e1ndez Vara seguir\u00e1 as\u00ed la l\u00ednea de su compa\u00f1ero de partido en Castilla-La Mancha, Emiliano Garc\u00eda-Page, sobre el que pesaba el mismo condicionante por lo que cambi\u00f3 la ley el pasado 22 de julio. Y ambos han seguido la misma estrategia: aprobar el cambio de ley en los primeros meses de la nueva legislatura, mucho antes de volverse a examinar en las urnas dentro de cuatro a\u00f1os. Se da la circunstancia, adem\u00e1s, de que Vara ya hab\u00eda sido presidente de la Junta con anterioridad, en la legislatura de 2007 a 2011, por lo que acumular\u00e1 12 a\u00f1os -8 de forma continuada- antes de que se vuelva a presentar a la reelecci\u00f3n en 2023. Si consigue vencer, estar\u00eda como m\u00ednimo 16 a\u00f1os.\nAs\u00ed que durante los meses de verano, y hasta que hoy mismo ha registrado el Grupo Parlamentario Socialista en la Asamblea la proposici\u00f3n de Ley para aprobar la modificaci\u00f3n cuanto antes, se han multiplicado las declaraciones en esa l\u00ednea, tanto a la prensa como en actos oficiales de partido. Primero el alcalde de M\u00e9rida, Antonio Rodr\u00edguez Osuna, que tambi\u00e9n goza de mayor\u00eda absoluta: \"Nos debemos a los ciudadanos y ciudadanas; son ellos quienes deciden qui\u00e9n les gobiernan y gestiona el dinero p\u00fablico. Por ello, acabo de solicitar a mi partido que inicie los tr\u00e1mites para reformar la Ley de Cargos P\u00fablicos y elimine de ella la limitaci\u00f3n de mandatos para que sean las votantes y los votantes quienes ejerzan su leg\u00edtimo derecho de decidir siempre quien quiere que les gobierne en libertad y sin constricciones legales que eliminen el derecho fundamental de elecci\u00f3n libre\". \nY as\u00ed, una pl\u00e9yade de dirigentes socialistas en modo orquesta, como el portavoz regional socialista, Jos\u00e9 Antonio Gonz\u00e1lez: La limitaci\u00f3n de mandatos \"no mejora la democracia\", toda vez que \"son los ciudadanos los que tienen que poner y quitar a los dirigentes\". En su opini\u00f3n, esta ley \"es contra-natura\" porque a su juicio \"va en contra del principio de la democracia\", toda vez que \"son los ciudadanos y las ciudadanas de Extremadura los que tienen que decidir qui\u00e9n es su gobernante\".\nHoy, el \u00faltimo ejemplo: Lara Garito, portavoz parlamentaria del PSOE extreme\u00f1o ha dicho que la ley que se aprob\u00f3 en 2014 ten\u00eda el objetivo de \"distraer el debate p\u00fablico para esconder lo que realmente estaban haciendo, que era recortar en todas las casas de los extreme\u00f1os a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y de la sanidad\". Y ha a\u00f1adido: \"Esta modificaci\u00f3n de la ley hace todo lo contrario de lo que se hizo en 2014\", con el objetivo de que \"solamente nos ocupe trabajar por los extreme\u00f1os\", debido a que \"no hay mayor ejercicio de libertad y democracia que el voto, y que sean los ciudadanos y las ciudadanos los que decidan a qui\u00e9n quieren\".\nEl propio afectado, Guillermo Fern\u00e1ndez Vara, tambi\u00e9n hab\u00eda mandado ya durante el verano algunos mensajes en esta l\u00ednea, tanto en entrevistas concedidas en medios locales (diario Hoy, 31 de julio) como en alg\u00fan debate en el Parlamento: \"Si yo viera que el hecho de que se agote el mandato va a significar un deterioro de la acci\u00f3n de gobierno, la cambio ma\u00f1ana. Si eso va a condicionar interna o externamente la acci\u00f3n de gobierno, la cambio\", advirti\u00f3 a este peri\u00f3dico.\nEl PSOE extreme\u00f1o se ha dado tal rapidez que ayer lunes acord\u00f3 la postura en la reuni\u00f3n de su comit\u00e9 regional y esta ma\u00f1ana a primera hora ha registrado la propuesta en la Asamblea para que se aprobaci\u00f3n se produzca \"lo antes posible\". En concreto, propone la modificaci\u00f3n del apartado 3 del art\u00edculo 8 de la Ley 1/2014, de 18 de febrero, de regulaci\u00f3n del Estatuto de los Cargos P\u00fablicos del Gobierno y la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Una vez derogado el apartado tercero de este art\u00edculo, pasar\u00e1 a denominarse Incompatibilidades del cargo y declaraciones de actividades, bienes, derechos, intereses y rentas.\nSin embargo, los partidos de la oposici\u00f3n considera que esta medida se debe a cuestiones internas del PSOE, y en concreto a la dificultad y posibles guerras internas a la hora de encontrar un sustituto a Fern\u00e1ndez Vara: El presidente del Partido Popular de Extremadura, Jos\u00e9 Antonio Monago, ha criticado el \"rodillo de car\u00e1cter sectario\" que est\u00e1 aplicando Fern\u00e1ndez Vara en la regi\u00f3n recordando que el socialista se comprometi\u00f3 a \"gobernar como si no tuviera mayor\u00eda absoluta\" pero que dicho prop\u00f3sito \"se lo ha llevado el viento\". En una comparecencia de prensa celebrada en M\u00e9rida, Monago ha lamentado que en Extremadura \"funciona el rodillo como en los viejos tiempos del socialismo extreme\u00f1o\". De este modo, ha criticado que el PSOE vaya a derogar la limitaci\u00f3n de mandatos que pesaba sobre la figura del presidente de la comunidad y que fue aprobada por la mayor\u00eda de los grupos parlamentarios. Incluso ha recordado que Fern\u00e1ndez Vara lleg\u00f3 a decir que \"encadenar mandatos era una anomal\u00eda\" pero ahora, ha advertido Monago, \"eso ya no vale\".\nPor su parte, Cayetano Polo, presidente y portavoz de Ciudadanos en esta regi\u00f3n, destac\u00f3 que es \"realmente lamentable que el PSOE utilice las leyes y las instituciones extreme\u00f1as para sofocar posibles fuegos internos\". Tanto PP como Cs coincidieron en que la limitaci\u00f3n de mandatos aporta \"higiene democr\u00e1tica\" a las instituciones.\nAdem\u00e1s, la portavoz de Unidas por Extremadura, Irene de Miguel, ha criticado que la prioridad del PSOE en este inicio de legislatura sea \"perpetuar a Fern\u00e1ndez Vara en el poder\" en lugar de los problemas de paro o en la sanidad y educaci\u00f3n de la regi\u00f3n.\nDe Miguel ha criticado que la primera propuesta que el PSOE presenta en la Asamblea en esta legislatura \"no haga honor la realidad\" de la regi\u00f3n, ya que no se preocupa de las altas tasas de desempleo, de la pobreza \"o de que no haya los suficiente maestros en la aulas o que los hospitales se caigan a cachos\".\n\"Para el PSOE la prioridad es perpetuar al se\u00f1or Fern\u00e1ndez Vara en el poder los a\u00f1os que haga falta y hasta que se jubile\", ha afirmado la portavoz de Unidas por Extremadura, que ha recordado que solo hace unos meses Fern\u00e1ndez Vara dijo \"que la bata le estaba esperando\" y, por lo que parece, \"ha cambiado de opini\u00f3n y ha visto que plantear una sucesi\u00f3n dentro del PSOE podr\u00eda quebrar la paz interna\", informe Efe.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEl Vara quiere perpetuarse. Muy dem\u00f3cratas estos socialistas. Luego hablan de Franco", "date": "09/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Paro"], "newspaper": "elmundo"}