{"id": "bcbbcccb-fcb5-4197-5ada-dfd699b96309", "content": "Antonio Bonet: el olvidado arquitecto del Tribunal Constitucional que se hizo famoso en el exilio\n\nVictoria Bonet comparti\u00f3 los pasillos de su infancia con intelectuales como Pablo Neruda, T\u00e0pies, Le Corbusier, Pepe (Jos\u00e9) Bergam\u00edn o el cardi\u00f3logo Cuatrecasas. Rafael Alberti o Maruja Mallo fueron su familia. Y en uno de sus cumplea\u00f1os, Pablo Picasso le regal\u00f3 el cuadro de una amazona porque supo de su admiraci\u00f3n por los caballos. Su casa, la casa de su padre, el arquitecto catal\u00e1n Antonio Bonet (Barcelona, 1913), fue el centro de la vida cultural de escritores y artistas en el exilio de la dictadura franquista al otro lado del Atl\u00e1ntico.\nEl proyecto urban\u00edstico que desarroll\u00f3 en Punta Ballena, cuyo edificio inaugural fue la hoster\u00eda Solana del Mar, declarada Monumento Hist\u00f3rico del Uruguay, dio a Bonet fama internacional con tan solo 33 a\u00f1os. Un prestigio que sorprendentemente no ha tenido el mismo eco en Espa\u00f1a, pese a habernos dejado obras como la actual sede del Tribunal Constitucional, en Madrid (que proyect\u00f3 junto a Francisco G. Vald\u00e9s), y la torre de la plaza Urquinaona, el Can\u00f3dromo o su famosa casa La Ricarda, en Barcelona. Ahora, cuando se cumplen 30 a\u00f1os de su muerte, su hija reivindica la obra de su padre, pero tambi\u00e9n nos ofrece otra visi\u00f3n del arquitecto: la de un esteta obsesionado por vivir rodeado de belleza costara lo que costase.\n\"En casa ten\u00edamos que tapar las etiquetas de las botellas de Coca-Cola, del az\u00facar, de la leche\u2026 Y si un d\u00eda llevaba una camiseta con el logo de una discoteca preguntaba con iron\u00eda: '\u00bfTe pagan por llevar eso?\". Si, como sol\u00eda decir, \"un personaje necesita un decorado y una persona, un espacio para vivir\", \u00e9l era un personaje. Y su escenario, fruto tambi\u00e9n de un tiempo, la excepcional comunidad de ilustres exiliados que logr\u00f3 reunir en Punta Ballena.\n\"Fue un ni\u00f1o prodigio, con una vocaci\u00f3n tan marcada que jam\u00e1s dud\u00f3 cu\u00e1l era su camino\", cuenta su hija. Cuando estudiaba Arquitectura, sus compa\u00f1eros le llamaban el nen por su edad, pero tambi\u00e9n porque aparentaba menor de lo que era. \"Ganaba alg\u00fan dinero dibujando por las noches y trabajaba en el estudio de Josep Llu\u00eds Sert durante el d\u00eda\".\nCon 20 a\u00f1os, en 1933, fue el \u00fanico estudiante invitado al barco Patris II, que llevaba a bordo a los profesionales m\u00e1s destacados para participar en el IV Congreso de Arquitectura Moderna (CIAM) en Grecia, en el que se firmar\u00eda La Carta de Atenas. All\u00ed conoci\u00f3 a Le Corbusier, quien tras varias charlas en alta mar le ofreci\u00f3 ir a trabajar con \u00e9l a Par\u00eds. Bonet le confes\u00f3 que a\u00fan no hab\u00eda terminado la carrera y no pod\u00eda aceptar. Pero tres a\u00f1os m\u00e1s tarde, ya con su t\u00edtulo bajo el brazo, tom\u00f3 un tren rumbo a Par\u00eds para encontrarse con \u00e9l.\nLleg\u00f3 a una ciudad en ebullici\u00f3n pol\u00edtica y cultural donde se estaba gestando la modernidad. \"Asist\u00eda con sus amigos a todas las tertulias que pod\u00eda cuando ten\u00eda algo de dinero. Cuando no, compraban entre varios una botella de co\u00f1ac, lo m\u00e1s barato, y se presentaban en casa de alg\u00fan conocido para iniciar sus propios debates\", cuenta Victoria. Una de esas viviendas era la de una arist\u00f3crata rusa cuyo hermano, que era muy t\u00edmido, se hizo amigo de Bonet. Ese joven apocado era Yul Brynner, quien a\u00f1os m\u00e1s tarde se har\u00eda famoso dando vida en el cine a Ramses II y al pistolero de Los siete magn\u00edficos. Par\u00eds era el sitio en el que todo era posible.\nSu participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n del Pabell\u00f3n Espa\u00f1ol de La Rep\u00fablica para la Exposici\u00f3n Internacional de Par\u00eds de 1937 le permiti\u00f3 conectar con los grandes artistas de la \u00e9poca. All\u00ed conoci\u00f3 a Dal\u00ed, Mir\u00f3, Calder o Picasso, en el momento en el que decid\u00eda en qu\u00e9 pared se emplazar\u00eda El Guernica.\nMientras tanto, Espa\u00f1a se encontraba en plena Guerra Civil. Sus compa\u00f1eros de estudios, Jorge Ferrari-Hardoy y Juan Kurchan, le convencieron para que se trasladarse a Buenos Aires, el nuevo punto \u00e1lgido en Am\u00e9rica. Apenas un a\u00f1o despu\u00e9s de su llegada, en junio de 1939, firm\u00f3 con ellos el manifiesto del Grupo Austral, Voluntad y Acci\u00f3n, un documento te\u00f3rico de ocho p\u00e1ginas donde se encuentran los estatutos de un colectivo de arquitectos cuya misi\u00f3n era liderar en clave moderna las acciones para Argentina.\nCuando ya estaba instalado, le ofrecieron un atractivo proyecto en Uruguay: poblar Punta Ballena, un territorio de 1.600 hect\u00e1reas al que se pod\u00eda acceder por hidroavi\u00f3n y caminos de tierra. Hab\u00eda pertenecido a un rico empresario. Y al morir, sus ocho hijas crearon una sociedad para desarrollar una urbanizaci\u00f3n de lujo que preservara el arboreto de Arboretum Lussich que se emplazaba all\u00ed. Bonet ten\u00eda por aquel entonces 32 a\u00f1os y se acababa de casar. Pero no dud\u00f3 en aceptar el encargo y volver a hacer sus maletas.\nAll\u00ed les cedieron una caba\u00f1a de caza sin luz, agua caliente ni calefacci\u00f3n. \"Mi padre tuvo que contratar 1.500 hombres para las obras y mi madre se qued\u00f3 sola en la caba\u00f1a, rodeada de un bosque que, aunque era maravilloso, le resultaba extra\u00f1o tras a\u00f1os de intensa vida social en Buenos Aires\".\nSobre un territorio virgen, desarroll\u00f3 la urbanizaci\u00f3n y la hoster\u00eda Solana del Mar. La b\u00f3veda catalana se convirti\u00f3 en protagonista de su creaci\u00f3n. Llev\u00f3 el Mediterr\u00e1neo a la orilla del Atl\u00e1ntico, donde plasm\u00f3 su gran amor por el espacio, la luz y la arquitectura consciente del entorno. \"Su idea era poblar Punta Ballena de amigos para crear un lugar muy especial que llenara tambi\u00e9n los vac\u00edos emocionales. Y lo consigui\u00f3. Levant\u00f3 casas para todos: Pepe Bergam\u00edn, Margarita Xirgu \u2014la actriz favorita de Lorca\u2014, Cuatrecasas, Maruja Mallo o Pablo Neruda. La urbanizaci\u00f3n de la intelectualidad.\nLa casa de Alberti, la Gallarda, fue una de las m\u00e1s especiales. El poeta pint\u00f3 cada muro dedicado a uno de sus amigos. Su hija Aitana escribi\u00f3 sobre este espacio: \"Bonet dise\u00f1\u00f3 las ventanas de mi cuarto al ras del suelo especialmente para m\u00ed, para que pudiera ver el exterior, sin verjas ni cercas que estorbaran nuestra huida hacia la aventura del d\u00eda. Mar\u00eda Teresa [Le\u00f3n, escritora de la generaci\u00f3n del 27 y compa\u00f1era de Alberti] nos llamaba a almorzar con el repiqueteo de una vieja campana de bronce que Neruda hab\u00eda tra\u00eddo\".\nEsta amistad fue una de las m\u00e1s s\u00f3lidas y se mantuvo incluso cuando el poeta se fue a Italia. Victoria cuenta que le visitaban todos los a\u00f1os en Roma: \"A mi padre le encantaba conducir en aquel caos de ciudad. Cog\u00edamos el coche y viaj\u00e1bamos con Rafael y Mar\u00eda Teresa por N\u00e1poles, Florencia, los palacetes de Palladio, los jardines de Bomarzo\u2026 En su casa viv\u00edan con una treintena de gatos que Mar\u00eda Teresa recog\u00eda de la calle. Hab\u00eda libros amontonados, revistas de arte y literatura, picassos por todas partes. La puerta siempre estaba abierta porque pasaba un traj\u00edn de gente: amigos, estudiantes, pol\u00edticos o admiradores\".\nPaseando por aquellos bosques de Punta Ballena, Antonio Bonet conoci\u00f3 a los grandes arquitectos del momento: Richard Neutra, Oscar Niemeyer y Roberto Burle Marx. Y les invit\u00f3 a casa, donde siempre hab\u00eda reuniones de amigos con conversaciones hilarantes. \"Maruja [Mallo] y mi madre bautizaron con apodos surrealistas a todos para que nadie pudiera saber de qui\u00e9n hablaban exactamente. Como comedias de enredos, se iban entrelazando historias amorosas, feministas\u2026 \u00a1Menudas eran ellas dos! Grandes luchadoras de los derechos de las mujeres\", rememora, \"con una visi\u00f3n libre de prejuicios del mundo, sin adjetivos morales\".\nAquellas veladas hac\u00edan m\u00e1s llevaderos los a\u00f1os fuera de su tierra. \"Todos ellos ten\u00edan muy presente a sus familias y amigos en la larga lista de campos de concentraci\u00f3n de la vieja Europa, incluida Espa\u00f1a, sus muertos, sus torturados, sus desaparecidos. Est\u00e1bamos de mudanza permanente, buscando un lugar donde encontrar la paz que diera acomodo a nuestras almas viajeras\", afirma.\nDe aquella \u00e9poca Victoria guarda muchos recuerdos, y tambi\u00e9n algunos que a\u00fan puede contemplar: Las Pescadoras de Maruja Mallo, una prueba de autor que T\u00e0pies le dedic\u00f3 por su boda o la famosa silla BKF que el Grupo Austral dise\u00f1\u00f3 en Buenos Aires, y que actualmente forma parte de la colecci\u00f3n del MoMA de Nueva York.\nEn 1960, el padre de Antonio Bonet, al que no ve\u00eda desde hac\u00eda 30 a\u00f1os, enferm\u00f3 de Alzheimer y al arquitecto se le present\u00f3 la disyuntiva de quedarse en su para\u00edso o volver a Espa\u00f1a. Durante tres a\u00f1os vivi\u00f3 entre Buenos Aires, Barcelona y Madrid, hasta que decidi\u00f3 regresar definitivamente en 1963 para apoyar a su madre.\nYa en nuestro pa\u00eds conect\u00f3 con una nueva \u00e9lite cultural proclive al racionalismo y fascinada por la modernidad. En Catalu\u00f1a dise\u00f1\u00f3 desde chal\u00e9s de lujo en la Costa Brava hasta bloques obreros en la Zona Franca, pasando por complejos tur\u00edsticos en Salou, el poblado Hifrensa para trabajadores de la central de Vandell\u00f3s, el edificio Mediterr\u00e1neo de la calle Borrell, tres de los bloques de Montbau, dos complejos residenciales en la calle Cavallers y un largo etc\u00e9tera.\nEn 1978, al final de una carrera marcada por el exilio, Bonet levant\u00f3 un edificio residencial en la colina de Pedralbes desde la que se ve el mar. Su hija Victoria vivi\u00f3 durante 40 a\u00f1os en uno de los pisos de la primera planta. En una ocasi\u00f3n, iba conduciendo con su padre a casa y encontr\u00f3 un atasco, as\u00ed que decidi\u00f3 coger un atajo por calles secundarias. Cuando \u00e9l se dio cuenta le dijo: \"Yo vivo en Barcelona y quiero ver belleza. No me lleves por sitios feos, no tengo por qu\u00e9 soportar ver cosas espantosas en mi vida. Coges el Paseo de Gracia, la Diagonal y la avenida Pedralbes\". Victoria rememora estos episodios con una sonrisa: \"Era duro pero tambi\u00e9n muy divertido\".\nUn d\u00eda, de ni\u00f1a, iba a salir a la calle y su padre le pregunt\u00f3: \"Mar\u00eda Victoria, \u00bfa d\u00f3nde vas as\u00ed?\". \"Le respond\u00ed que a jugar. Entonces me mir\u00f3 de arriba a abajo y me dijo muy serio: '\u00bfT\u00fa sabes que hay que ser muy elegante para llevar m\u00e1s de tres colores al mismo tiempo?'. Baj\u00e9 los ojos y vi que la remera que llevaba, las bambas y los pantalones eran de distintos colores. Tuve que volver al cuarto y cambiarme\".\n\"Tuve mucha suerte de vivir a su lado\", concluye Victoria Bonet, quien tambi\u00e9n estudi\u00f3 Arquitectura. De \u00e9l aprendi\u00f3 m\u00e1s de una lecci\u00f3n sobre su profesi\u00f3n. Se queda con esta: \"Un d\u00eda me llev\u00f3 con \u00e9l a visitar la obra de La Ricarda y me dej\u00f3 un rato sola en el sal\u00f3n mientras \u00e9l trabajaba. A su vuelta, me encontr\u00f3 en el centro de la habitaci\u00f3n, jugando. Sonri\u00f3 y dijo: 'Parece que lo he hecho bien'. En ese momento no entend\u00ed nada. A\u00f1os m\u00e1s tarde le pregunt\u00e9 por aquel momento. Me explic\u00f3 que si al llegar me hubiera encontrado apoyada en una pared, significar\u00eda que no estaba a gusto, que hab\u00eda sentido la necesidad de refugiarme como un animal herido. Pero estaba en el centro, y eso quer\u00eda decir que hab\u00eda acertado con las proporciones\". Porque las personas no necesitan un decorado, sino un espacio para vivir.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Artistas", "Franquismo", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}