{"id": "bd2c5824-54e3-4ae9-6d4c-8cadcca8ca66", "content": "El novillero valenciano Borja Collado anuncia su retirada de los ruedos\n\nEl novillero valenciano Borja Collado ha sorprendido a toda la afici\u00f3n taurina con un mensaje en las redes sociales en el que anuncia su retirada repentina de los ruedos.\nEn el mensaje no desvela cu\u00e1les son los motivos reales que le han llevado a tomar esta dr\u00e1stica decisi\u00f3n: \"He decidido poner punto y final a mi andadura en lo profesional en el mundo del toro, no por nada en especial y por TODO a la vez...\", se\u00f1ala el joven valenciano, de 18 a\u00f1os, y natural de Torrent.\n\"Ha sido much\u00edsimo lo que he vivido dentro del mundo del toro, tal vez demasiado para que esta decisi\u00f3n no me vaya a doler y a pesar durante el resto de mi vida. Pero he decidido que hasta aqu\u00ed. Me voy con la conciencia tranquila de que todas las veces que me he vestido de luces ha sido sin enga\u00f1arme a m\u00ed mismo, yendo a la plaza sabiendo todas las consecuencias que podr\u00eda acarrear\", dice Collado.\n\"Pero he decidido poner punto y final a mi andadura en lo profesional en el mundo del toro, no por nada en especial y por TODO a la vez... Han sido muchos los momentos, las experiencias y los ratos que durante toda mi vida recordar\u00e9 como los mejores de ella, much\u00edsimas las personas conocidas, los lugares visitados, y los valores aprendidos\", contin\u00faa.\nUnas letras que han sorprendido mucho a la familia taurina, pues Collado era una de las promesas m\u00e1s esperanzadoras del escalaf\u00f3n novilleril.\nDesde su debut con picadores en la feria de Algemes\u00ed (Valencia) del a\u00f1o pasado hab\u00eda evolucionado de manera muy esperanzadora, hasta el punto de fue el novillero triunfador de las pasadas Fallas valencianas, donde, adem\u00e1s, cay\u00f3 herido de gravedad.\n\"No me jugar\u00e9 la vida m\u00e1s delante de un toro, ahora mismo necesito ordenarla un poco, pero lo que tengo muy claro es que en lo que haga pondr\u00e9 las mismas ganas que trat\u00e9 de echar en esto. S\u00e9 que nunca nada me har\u00e1 m\u00e1s feliz que torear, y tal vez me vaya a sentir vac\u00edo el resto de mi vida\", confiesa Collado.\nY finalmente, un mensaje a la afici\u00f3n, a sus partidarios, a la gente que siempre ha estado a su lado desde que empez\u00f3 a so\u00f1ar el toreo hace 11 a\u00f1os en la escuela taurina de Valencia.\n\"Gracias por haberme acompa\u00f1ado de manera incondicional, con toda vuestra verdad, la misma que trataba de devolveros yo en la plaza. Gracias por este bonito camino, me hab\u00e9is hecho sentir un afortunado y un privilegiado por tantos consejos vuestros, mensajes, muestras de cari\u00f1o, cr\u00edticas... En fin, me siento un privilegiado de que el mundo del toro os haya puesto en mi camino\", concluye.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Valencia", "Toros", "Comunidad Valenciana", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}