{"id": "bd2f4bd5-8f3c-47c0-6108-78de39f8e68e", "content": "Lodi: \u201cAl principio, Simeone me asustaba\u201d\n\n\u201c\u00a1Lodi, los entrenamientos son como los partidos, hay que estar concentrados desde el primer minuto hasta el final!\u201d. La voz de Diego Pablo Simeone estalla en un grito al que le sigue un silencio cortante que inunda las instalaciones del Cerro del Espino. La seria advertencia del entrenador argentino va dirigida a Renan Lodi (Serrana, Brasil, 21 a\u00f1os), que andaba despistado al comienzo de uno de esos partidillos en espacios reducidos que monta el cuerpo t\u00e9cnico del Atl\u00e9tico de Madrid. Lodi calla y se mete en faena. No es la primera bronca que recib\u00eda por parte del entrenador. Ni tampoco es la \u00faltima.\n\u201cAl principio, Simeone me asustaba, pero es su car\u00e1cter. Es bueno para aprender a escucharle y saber lo que quiere. Despu\u00e9s de dos meses ya estoy m\u00e1s tranquilo cuando grita\u201d, relata entre risas el jugador escogido para ocupar el vac\u00edo dejado por Filipe Luis en el lateral izquierdo del Atl\u00e9tico. \u201cAntes de venir al Atl\u00e9tico [procedente del Atl\u00e9tico Paranaense] convers\u00e9 con Filipe y me advirti\u00f3 de que muchos d\u00edas iba a pensar que el Cholo est\u00e1 enfadado conmigo, pero que \u00e9l es as\u00ed y que tuviera paciencia\u201d, prosigue mientras observa desde las gradas del Cerro del Espino c\u00f3mo los operarios arreglan la hierba.\nLodi luce un ch\u00e1ndal negro, un corte de pelo que disimula un cabello ensortijado y una espinilla junto a su nariz delata su juventud. El defensa pertenece a la tradicional y alegre escuela brasile\u00f1a de laterales. \u201cEn Brasil tenemos una f\u00e1brica de laterales, Roberto Carlos, Alves, Marcelo, Filipe, Alex Sandro\u2026\u201d, enumera. \u201cA m\u00ed me reconvirti\u00f3 a lateral un entrenador del Atl\u00e9tico Paranaense a los 13 a\u00f1os. Antes era atacante y al principio no me gustaba la posici\u00f3n\u201d. El cartel de lateral ofensivo le ha puesto bajo la lupa desde su llegada al Atl\u00e9tico, que pag\u00f3 este verano 20 millones de euros por su traspaso. Las dudas sobre su fiabilidad en un equipo que se arma desde su solidez defensiva persiguen a Lodi desde el primer d\u00eda. Simeone y sus ayudantes, Germ\u00e1n Burgos y Nelson Vivas, inciden casi a diario en la necesidad de que Lodi se ajuste a la exigencia defensiva del equipo. \u201cMuchas personas dicen: \u2018Renan es muy bueno ofensivamente, sabe tambi\u00e9n defender, pero poco, no tanto\u2019. Yo pienso que soy un lateral equilibrado ofensiva y defensivamente. El m\u00edster ha hablado mucho conmigo para que evolucione en la parte defensiva. Yo tambi\u00e9n creo que debo evolucionar, pero en dos meses no se va a dar esa evoluci\u00f3n. Hay que tener un tiempo\u201d, se defiende. \u201cEn el Atl\u00e9tico Paranaense, los medios de banda jugaban por dentro. Era parecido a lo que pasa aqu\u00ed con Sa\u00fal o con Koke cuando juegan de volantes, abren todo el corredor para los laterales. Cuando vi eso en los primeros entrenamientos me ayud\u00f3 mucho porque ya conoc\u00eda esa manera de jugar. Lo que m\u00e1s me ha sorprendido del f\u00fatbol espa\u00f1ol es el nivel t\u00e9cnico que hay y que t\u00e1cticamente los equipos juegan muy juntos, en pocos metros. En Brasil hay m\u00e1s espacios para correr\u201d.\nDurante estos dos meses en el Atl\u00e9tico, Diego Costa tambi\u00e9n le ha dedicado a Lodi varias conversaciones para ayudarle a integrarse al juego del equipo y al vestuario. \u201cEs una buena persona. Al principio fue duro conmigo, pero ahora puedo decir que es mi amigo. Me ve\u00eda que estaba pensando en la familia, en Brasil, y me dec\u00eda: \u2018Vamos, vamos, ahora est\u00e1s aqu\u00ed. Ellos ya vendr\u00e1n\u2019. Es normal tener morri\u00f1a de la familia, soy un chico joven de 21 a\u00f1os, mi novia est\u00e1 aqu\u00ed conmigo y tambi\u00e9n echa de menos a los suyos. Diego me dec\u00eda esas cosas para incentivarme. Es algo que marca diferencias y que se agradece cuando llegas nuevo. La adaptaci\u00f3n est\u00e1 siendo buena\u201d.\nLos lazos familiares m\u00e1s estrechos de Lodi son los de sus abuelos. Creci\u00f3 en una familia desestructurada. \u201cMi madre me abandon\u00f3, la relaci\u00f3n con mi padre no fue buena, y me criaron mis abuelos. Van a venir pronto a conocer Madrid. El f\u00fatbol me ha dado la oportunidad de poder ayudarles desde que me mud\u00e9 a Curitiba para jugar en el Atl\u00e9tico Paranaense. Ese club lo llevo en mi coraz\u00f3n. Me dio una casa, luego un coche y una estabilidad que necesitaba. Ahora ya soy un hombre\u201d.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Juventus", "Renan Lodi", "Simeone", "Diego Costa", "Champions League", "Atl\u00e9tico Madrid", "F\u00fatbol", "Equipos", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}