{"id": "bd3e98f9-e86f-42f4-4dc5-36f88760324f", "content": "Una fuga hacia el futuro\n\nVivimos en una \u00e9poca donde las viejas im\u00e1genes de la insurrecci\u00f3n est\u00e1n muertas. Levantamientos populares, barricadas, reg\u00edmenes que caen, estatuas derribadas, gigantograf\u00edas en llamas, caudillos ajusticiados por sus pueblos, todas esas escenas, que antes identific\u00e1bamos con una cierta idea mec\u00e1nica de emancipaci\u00f3n, ahora forman parte de un corpus de im\u00e1genes que nuestra mirada escruta con un escepticismo desencantado, a lo sumo con una simpat\u00eda algo confusa por los oprimidos. Somos televidentes \u2013espectadores a la distancia- de una escena traum\u00e1tica repetida hasta el hartazgo y nuestra capacidad de concebir una nueva imagen insurrecta parece haber quedado obturada en ese mismo bucle de frustraci\u00f3n revolucionaria.\nY es as\u00ed, acostumbrados a la decepci\u00f3n pol\u00edtica, como hemos recibido esta vieja-nueva escena, o mejor, esta repetici\u00f3n sintom\u00e1tica de una imagen muerta en medio del cementerio de im\u00e1genes de la revoluci\u00f3n: la lectura del comunicado guerrillero desde las monta\u00f1as de Colombia, los uniformes verde oliva, los fusiles en bandolera y, por supuesto, la ret\u00f3rica de la lucha, con su propensi\u00f3n al endecas\u00edlabo trunco. Un lenguaje muerto para ilustrar una imagen muerta, una imagen f\u00fanebre que viene envuelta, como de costumbre, en la mortaja de las promesas y las evocaciones, con su infaltable exaltaci\u00f3n paisaj\u00edstica. \u201cDesde el In\u00edrida, que acaricia con la dulzura de sus aguas frescas la selva amaz\u00f3nica y del Orinoco\u201d, lee Iv\u00e1n M\u00e1rquez con tono de locutor radial de los a\u00f1os 50, como para acentuar la impresi\u00f3n de anacronismo, de cosa ya vista hasta el hartazgo, \u201csitiados por la fragancia del Vaup\u00e9s, que es pi\u00f1a madura\u201d. A su alrededor, un grupo de personas en cuyos rostros hay m\u00e1s se\u00f1ales de incertidumbre que de amenaza, m\u00e1s miedo que \u201cvoluntad de lucha\u201d. El a\u00f1o pasado, durante una visita a una de las zonas veredales en el piedemonte llanero, vi cientos de rostros como esos: gente deseosa de comprometerse con la paz del pa\u00eds, j\u00f3venes a quienes el irresponsable incumplimiento de los Acuerdos por parte del Gobierno les estaba robando el futuro, la vida misma. Esos rostros de horror mal disimulado detr\u00e1s de una mirada combativa, esos ojos huidizos detr\u00e1s del uniforme y el armamento, son para m\u00ed el reverso de la imagen muerta del comunicado de M\u00e1rquez, quien, al igual que su compa\u00f1ero de andanzas, el caricaturesco Santrich, se las arregla para no revelar expresividad alguna, ni en la ilegible sonrisa petrificada de sus rostros, ni en la voz tr\u00e1gicamente informativa del locutor. M\u00e1rquez y Santrich son, en esa escena del trauma, los \u00fanicos cuya mirada no devuelve nuestra mirada. No nos miran a los ojos. Parecieran mirar hacia adentro, hacia su propio agujero negro interior, presos de la ineludible gravedad de su pulsi\u00f3n de muerte, secretamente deseosos de que todos caigamos y nos hagamos pedazos en su horizonte de sucesos. Cabe decir que, en ese espacio de representaci\u00f3n simb\u00f3lica, la ceguera de Santrich es apenas una redundancia, un \u00e9nfasis innecesario.\nMiradas opacas que solo admiten una comparaci\u00f3n con la mirada igualmente inescrutable, inexpresiva y vac\u00eda del otro soci\u00f3pata que completa el tr\u00edo (no hay dos sin tres). Me refiero, por supuesto, a \u00c1lvaro Uribe, el principal beneficiario de este funesto comunicado guerrillero, que tambi\u00e9n sabe c\u00f3mo mirar sin que lo miren, ocultar, reprimir y neutralizar sus emociones detr\u00e1s de las gafas fotosensibles, mientras se le pinta en la boca una tenue mueca de goce. Ojos vac\u00edos y medias sonrisas son el indicio de la psicopat\u00eda de nuestros tres chiflados: M\u00e1rquez, Santrich y Uribe, unidos por la enfermedad mental de la guerra, vomitadores de im\u00e1genes y ret\u00f3ricas muertas: unos con la mala poes\u00eda de la revoluci\u00f3n, el otro con la prosa banal de la seguridad, los tres sumidos en la fase maniaca de la repetici\u00f3n, oblig\u00e1ndonos a vivir a todos los colombianos en el interior de su delirio b\u00e9lico, rebotando entre las mismas im\u00e1genes y las mismas palabras que venimos oyendo desde hace d\u00e9cadas.\nQue M\u00e1rquez y Santrich hayan elegido este momento para volver a las armas -justo cuando Uribe est\u00e1 a punto de caer a la c\u00e1rcel, con unas elecciones regionales de octubre que amenazaban con debilitar a\u00fan m\u00e1s al partido del Gobierno- solo demuestra hasta qu\u00e9 punto existe una secreta complicidad entre quienes solo saben hacer pol\u00edtica comerciando con la muerte.\nQuisiera aprovechar este espacio para hacer un llamado colectivo: no nos dejemos arrastrar por la comodidad de una melancol\u00eda igualmente est\u00e9ril, igualmente enferma. Vivimos un momento de extremo peligro, pero tambi\u00e9n estamos en condiciones de contestar a las im\u00e1genes muertas con im\u00e1genes nuevas y vivas, con palabras y con movilizaciones que rompan con el c\u00edrculo de las repeticiones.\nSalgamos a la calle a defender los Acuerdos, militemos con determinaci\u00f3n a favor de la paz y de la implementaci\u00f3n. Exijamos al Gobierno que cumpla con lo pactado. Ya no podemos darnos el lujo de ser televidentes desencantados y tristes, eternamente presos de una man\u00eda ajena. Ese tiempo ya pas\u00f3. Emprendamos la fuga hacia el futuro de una vez por todas.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "08/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Acuerdos paz", "Colombia", "Proceso paz", "FARC", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Grupos terroristas", "Guerrillas", "Am\u00e9rica", "Terrorismo", "Guerra", "Conflictos armados", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}