{"id": "be73a93f-b81d-455b-4c33-474c47bb5630", "content": "Barcelona intensifica la ofensiva contra la venta ambulante ilegal\n\nCollboni recuerda que se puede multar con 500 euros, pero que el objetivo no son las sanciones\nEl Ayuntamiento de Barcelona lanz\u00f3 ayer una campa\u00f1a para promover el comercio legal de la ciudad y para advertir de que no est\u00e1 permitida la compra de productos ofrecidos por vendedores ambulantes sin licencia.\nEl consistorio cierra as\u00ed una semana que comenz\u00f3 con el despliegue de un amplio dispositivo policial para evitar que los manteros puedan vender sus productos, que funciona de 09.30 horas a 22.00 horas y lidera la Guardia Urbana con la colaboraci\u00f3n de los Mossos y la Polic\u00eda Portuaria.\n\u00abEl comercio es una de las fortalezas de la ciudad de Barcelona y por eso decimos que comprar legalmente es una forma de hacer ciudad\u00bb, explic\u00f3 en la rueda de prensa de presentaci\u00f3n de esta campa\u00f1a el primer teniente de alcald\u00eda de la capital catalana, el socialista Jaume Collboni.\nA juicio del Gobierno municipal, el espacio p\u00fablico \u00abdebe ser de todos para que sea aut\u00e9nticamente democr\u00e1tico\u00bb y el respeto de las normas garantiza tanto la \u00ablibertad\u00bb como la \u00abseguridad\u00bb de la ciudadan\u00eda, informa Efe.\nCollboni admiti\u00f3 asimismo que la venta ambulante no autorizada no supone \u00abun problema de seguridad\u00bb sino \u00abun problema de incumplimiento de las normas\u00bb y record\u00f3 que la ordenanza municipal prev\u00e9 multas para quienes adquieran productos de forma ilegal que alcanzan los 500 euros, si bien ha se\u00f1alado que esta medida es \u00abdisuasoria\u00bb y no tiene af\u00e1n recaudatorio.\nLa campa\u00f1a comunicativa del Ayuntamiento de Barcelona comienza este mismo 2 de agosto y durar\u00e1 hasta finales de septiembre, y se har\u00e1 en cuatro idiomas -catal\u00e1n, castellano, ingl\u00e9s y franc\u00e9s- para que llegue tambi\u00e9n a los turistas que visitan la ciudad.\nDesde ayer est\u00e1 en marcha en internet y redes sociales y a partir del d\u00eda 16 estar\u00e1 presente en las calles, en marquesinas cercanas al Puerto, comercios, hoteles y oficina de informaci\u00f3n tur\u00edstica, as\u00ed como con diversos formatos en el transporte p\u00fablico.\nLa campa\u00f1a tiene dos objetivos: apoyar a los 60.000 establecimientos comerciales de la ciudad, que ayudan a la \u00abcohesi\u00f3n social\u00bb, y recordar a los visitantes de que no se admite la compra en establecimientos no autorizados.\nEl Ayuntamiento repartir\u00e1 26.000 d\u00edpticos informativos y distribuir\u00e1 28.000 postales entre \u00ablos establecimientos de los principales ejes comerciales de la ciudad\u00bb para agradecer al usuario su compra y 6.100 carteles para que sean los propios comerciantes los que los cuelguen en sus tiendas.\nLa sede de la patronal Pimec amaneci\u00f3 ayer con mensajes pintados en las puertas de su sede que rezan M\u00e1s 'manteros', menos maderos y Solidaridad con los 'manteros', as\u00ed como algunos da\u00f1os en las puertas de cristal. \n El secretario general de Pimec, Antoni Ca\u00f1ete, rechaz\u00f3 a trav\u00e9s de las redes sociales \u00abcualquier clase de manifestaci\u00f3n o agresi\u00f3n como esta que hemos sufrido, y continuaremos al lado y defendiendo la venta legal del comercio que paga impuestos\u00bb. \n Unas 350 personas se manifestaron ayer por la tarde desde la Barceloneta hasta la plaza Sant Jaume de Barcelona con pancartas contra la \u00abrepresi\u00f3n policial\u00bb a manteros, ante la puesta en marcha del dispositivo contra el top manta en la ciudad con un centenar de agentes. Otras pancartas llevaban lemas como Papeles, trabajo y casa para todos y No a la represi\u00f3n a la manta, y los asistentes clamaron varias veces que \u00abninguna persona es ilegal\u00bb. Al final del recorrido ante el Ayuntamiento, el portavoz del Sindicato Popular de Vendedores Ambulantes, Aziz Faye, lament\u00f3 que est\u00e1n \u00abviviendo cada d\u00eda\u00bb el racismo cuando acuden trabajar.\nTambi\u00e9n asegur\u00f3 que los \u00abblancos\u00bb siguen siendo ricos gracias a \u00c1frica y a\u00f1adi\u00f3 que tienen los mismos derechos que cualquier ciudadano: \u00abEste polic\u00eda no tiene m\u00e1s derechos que yo, este mosso no tiene m\u00e1s derechos que yo, la misma alcaldesa no tiene m\u00e1s derechos que yo\u00bb. Adem\u00e1s, acus\u00f3 a los pol\u00edticos de esconderse \u00abcon el discurso de la inseguridad\u00bb porque antes les hablaban de proyectos sociales. El portavoz termin\u00f3 su alocuci\u00f3n en esta protesta recordando que los vendedores ambulantes tambi\u00e9n son parte de Barcelona. \nPor eso el portavoz de este Sindicato reiter\u00f3 que llevan tiempo \u00abpidiendo a la Alcald\u00eda, a todos los pol\u00edticos, a los gobiernos\u00bb poder trabajar y pagar impuestos, porque asegur\u00f3 que no son violentos. \nPor otro lado, la teniente de alcalde de Urbanismo de Barcelona, Janet Sanz, explic\u00f3 este viernes que en los pr\u00f3ximos d\u00edas miembros del Consistorio se reunir\u00e1n con miembros del colectivo de manteros. En declaraciones a la prensa, la teniente de alcalde remarc\u00f3 que a\u00fan no han concretado la fecha: \u00abTrabajaremos y buscaremos soluciones que no pasen solo por ubicaciones y horarios de la venta ambulante\u00bb. \u00abSe trata de un colectivo con el que estamos comprometidos, queremos darles alternativas laborales\u00bb, asegur\u00f3 Sanz, quien tambi\u00e9n insisti\u00f3 en la necesidad de modificar la Ley de Extranjer\u00eda.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nQue impresentables, han dejado crecer un monstruo durante a\u00f1os de inacci\u00f3n, teniendo un efecto llamada en el que todo dios iba a Barcelona a vender, y ahora se repente lo cortan dejando un aut\u00e9ntico peligro en las calles. Hip\u00f3critas, as\u00ed con todo, eso s\u00ed se han subido todos los sueldos en el ayuntamiento.", "date": "08/04/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}