{"id": "be74bced-5822-462e-7f6f-e63db3af37e0", "content": "Organizaciones de la infancia piden a la Fiscal\u00eda que investigue posibles delitos de odio contra los menores inmigrantes\n\nUnicef, Save the Children, Fundaci\u00f3n Ra\u00edces y la Plataforma de la Infancia se han sumado al Consejo General de la Abogac\u00eda Espa\u00f1ola para denunciar la discriminaci\u00f3n contra los ni\u00f1os inmigrantes. En una carta conjunta firmada el pasado 7 de noviembre y remitida al fiscal general del Estado y al Defensor del Pueblo, las organizaciones mantienen que en ning\u00fan caso se debe dar a entender a trav\u00e9s de declaraciones o acciones que \"ni\u00f1o migrante no acompa\u00f1ado\" es sin\u00f3nimo de delincuente o de problema de orden p\u00fablico. Recuerdan adem\u00e1s que los \"actos de contenido pol\u00edtico\" en las puertas de los centros de menores violan derechos del ni\u00f1o. El texto insta a la Fiscal\u00eda a abrir una investigaci\u00f3n ante la posible comisi\u00f3n de un delito de incitaci\u00f3n al odio.\nEl comunicado no menciona a Vox, pero es una llamada de atenci\u00f3n frente a la estrategia del partido de ultraderecha de asociar inmigraci\u00f3n, especialmente la de los m\u00e1s peque\u00f1os, con delincuencia. Hace meses, adem\u00e1s, que la formaci\u00f3n tom\u00f3 la iniciativa in\u00e9dita de convocar a la prensa frente a los centros de protecci\u00f3n de menores para reforzar sus soflamas contra ellos. \"Una afirmaci\u00f3n general sobre su criminalidad vulnera el principio de no discriminaci\u00f3n y la presunci\u00f3n de inocencia recogido en la Convenci\u00f3n de Naciones Unidas sobre los Derechos del Ni\u00f1o\", afirman las organizaciones.\nLa preocupaci\u00f3n de los firmantes es que la proliferaci\u00f3n de \"estos mensajes de criminalizaci\u00f3n y de odio est\u00e1 calando en la sociedad\" y exigen a las instituciones competentes \"rigor\" y \"seriedad\" para que protejan la integridad de los ni\u00f1os. El documento se refiere a las manifestaciones contra la presencia de los menores y los actos de naturaleza pol\u00edtica que se han organizado recientemente en El Masnou, en Catalu\u00f1a, en el barrio de la Macarena, en Sevilla, y delante de los centros de menores de Hortaleza, en Madrid, y asegura que \"vulneran los derechos fundamentales de estos ni\u00f1os y ni\u00f1as\". Esos actos, mantienen las organizaciones especializadas, suponen \"una injerencia en la vida privada y en el domicilio\" de los menores recogida en la Convenci\u00f3n. El art\u00edculo 4 de la Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n del Menor, adem\u00e1s, prev\u00e9 expresamente la intervenci\u00f3n inmediata del ministerio fiscal para impedir y exigir la reparaci\u00f3n de cualquier intromisi\u00f3n ileg\u00edtima en su intimidad, honra o reputaci\u00f3n que se produzca a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n.\nA las declaraciones pol\u00edticas y protestas vecinales se han sumado en las \u00faltimas semanas episodios de violencia. En Zaragoza, dos hombres fueron detenidos por propinar una brutal paliza a un menor extranjero tutelado y, en Madrid, se han sucedido agresiones contra los chicos a plena luz del d\u00eda y un intento de invasi\u00f3n del centro de protecci\u00f3n por parte de un grupo armado con palos y porras. Fundaci\u00f3n Ra\u00edces, por su parte, ha tenido constancia de otras agresiones que ha comunicado a Fiscal\u00eda para su investigaci\u00f3n. \"Este tipo de actos, declaraciones y discursos ponen en grave peligro la integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, en la medida en que pueden contribuir a que se desencadenen actos xen\u00f3fobos\", alertan. Seg\u00fan el escrito enviado a la Fiscal\u00eda debe investigarse la posible comisi\u00f3n de delitos referidos a las amenazas y a los tratos degradantes y el menoscabo de la integridad moral.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/14/2019, 20:01:45", "tags": ["Menores extranjeros no acompa\u00f1ados", "Unicef", "Vox", "Menores migrantes", "Partidos ultraderecha", "Menores", "Migrantes", "Infancia", "ONU", "Ultraderecha", "Inmigraci\u00f3n", "Migraci\u00f3n", "Grupos sociales", "Salud p\u00fablica", "Ideolog\u00edas", "Partidos pol\u00edticos", "Delitos odio", "Demograf\u00eda", "Pol\u00edtica sanitaria", "Organizaciones internacionales", "Sanidad", "Relaciones exteriores", "Sociedad", "Salud", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}