{"id": "be99aba1-c2e6-42b4-6f35-0b3adc9c7bc9", "content": "La FP despega\n\nDespu\u00e9s de languidecer durante d\u00e9cadas en el dique seco de la educaci\u00f3n, la Formaci\u00f3n Profesional despega por fin en Espa\u00f1a. La consolidaci\u00f3n y extensi\u00f3n de la Formaci\u00f3n Profesional es uno de los requisitos para poner fin a la divergencia cr\u00f3nica que hab\u00eda en nuestro pa\u00eds entre el sistema educativo y el mercado de trabajo y afrontar mejor los cambios disruptivos que se avecinan en el sistema productivo por la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica. El resultado de esa divergencia es que el 37,6% de los titulados universitarios trabajan en empleos que est\u00e1n por debajo de su cualificaci\u00f3n mientras faltan t\u00e9cnicos medios bien formados en muchos sectores productivos.\nCalidad docente (14/09/2019)\nInsostenible desajuste (05/07/2019)\nEste curso se han matriculado 862.000 alumnos en los diferentes ciclos de Formaci\u00f3n Profesional, lo que representa un 77% m\u00e1s que hace 10 a\u00f1os. A pesar de la evidente mejora, representan solo el 12% de los estudiantes, lo que significa que estamos a\u00fan lejos de la media de los pa\u00edses de la OCDE, que es del 26%. Pero avanzamos en la buena direcci\u00f3n: se estima que en 2030, el 65% de los empleos exigir\u00e1n una formaci\u00f3n t\u00e9cnica de tipo medio. El reto es ahora dotar a estos estudios de la calidad y flexibilidad necesarias, con nuevas titulaciones y la creaci\u00f3n de unas 300.000 nuevas plazas en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\nLa FP est\u00e1 ganando por fin el prestigio del que carec\u00eda. Las cifras lo corroboran: la tasa de desempleo entre sus titulados es del 7,5%, y el 70% de los estudiantes encuentran trabajo en la empresa en la que han realizado las pr\u00e1cticas, un porcentaje que en el caso de la formaci\u00f3n dual llega al 92%, seg\u00fan datos del Pa\u00eds Vasco, la comunidad donde m\u00e1s se ha desarrollado esta modalidad en la que la mitad de los estudios se realiza en una empresa. Este es otro de los frentes a mejorar: que las empresas vean en la FP una oportunidad de mejorar su capital humano. Y tambi\u00e9n ser\u00eda deseable una mayor permeabilidad entre la FP y el sistema universitario, de modo que, una vez completados los estudios de FP de grado superior, se pudiera acceder a una titulaci\u00f3n universitaria con dos a\u00f1os de estudios en un campus.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Formaci\u00f3n", "Formaci\u00f3n profesional", "Ense\u00f1anza general", "Educaci\u00f3n superior", "Sistema educativo", "Educaci\u00f3n", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}