{"id": "bf1627bc-b632-4dd5-42df-d3c5317ff75b", "content": "Crimen y pancarta\n\nLa escena sucede al d\u00eda siguiente de que una mujer fuera asesinada a cuchilladas delante de sus hijos en Madrid. Y dos d\u00edas despu\u00e9s de que en Galicia otra mujer, su hermana y su madre fueran muertas a balazos tambi\u00e9n delante de sus hijos. Ambos asesinos eran padres de esos ni\u00f1os. Entonces, a la puerta del Ayuntamiento de Madrid tiene lugar una concentraci\u00f3n para honrar a estas v\u00edctimas. El tercer partido que sustenta el Gobierno municipal y de la Comunidad en Madrid, junto a Ciudadanos y PP, se desmarca y posa con otra pancarta que rechaza la violencia sin distinci\u00f3n de g\u00e9nero. El alcalde les afea la actitud porque considera que la violencia machista es lo suficientemente rese\u00f1able como para merecer pol\u00edticas y acciones concretas. El grupo de ultraconservadores repite su argumentaci\u00f3n de que todas las violencias son id\u00e9nticas y no existe la violencia machista. Para ellos esas mujeres no merecen un tratamiento especial distinto a cualquier otra v\u00edctima de violencia.\nEl alcalde, pese a su honrosa refutaci\u00f3n, acaba acariciando los argumentos de quien tiene enfrente, cuando le concede que \u00e9l tampoco est\u00e1 a favor del feminismo del 8 de marzo. Habr\u00e1 que explicarle a nuestras nietas lo que significa el feminismo del 8 de marzo. M\u00e1s bien, lo que quiere decir, es que le repelen excesos concretos y el feminismo militante. Pero del mismo modo que uno cuando conduce su coche es conductor, tiene que comprender que ser feminista es sencillamente exigir para la mujer un trato de igualdad. No hay nada de lo que desmarcarse en medio del oportunismo general. Reproducida la conversaci\u00f3n en todos los noticiarios, m\u00e1s que una trifulca, la cosa queda en un acto de campa\u00f1a electoral, donde dos socios de gobierno se disputan una franja de votantes muy concreta, la de quienes no creen que las mujeres sean v\u00edctimas de una violencia machista espec\u00edfica.\nPero precisamente ah\u00ed, en esa muy perceptible diferencia, radica toda la carga de profundidad de esa infame ma\u00f1ana frente al Ayuntamiento de Madrid. Porque quienes asesinan a estas mujeres no responden al patr\u00f3n de criminal al uso. La mayor\u00eda de los asesinos no suelen tener antecedentes ni una carrera criminal. Son padres de familia, antiguos amantes, seres t\u00f3xicos en su intimidad emocional, en apariencia apenas conflictivos en lo social. Por eso su crimen nos implica a todos como sociedad enferma, c\u00f3mplice. Ellos asesinan a las mujeres porque las consideran su propiedad, porque se dicen que el lazo sentimental con que se enlazaron no puede romperse salvo que ellos lo toleren, lo consientan o lo provoquen. Es una violencia que se dirige contra la mujer de manera subterr\u00e1nea, es un crimen que se activa contra ellas y, por lo tanto, le guste o no le guste a quienes se agarran a una filigrana dial\u00e9ctica, se trata de violencia de g\u00e9nero. Y su erradicaci\u00f3n y su castigo han de tratarse denunciando el machismo presente, esa violencia de la que todos somos parte salvo que sepamos proteger a las v\u00edctimas y desactivar a los asesinos en un futuro donde se encaren estos casos desde lo espec\u00edfico. No puede despreciarse bajo la vitola de crimen habitual lo que es crimen de g\u00e9nero. Para entender esto basta un esfuerzo intelectual un poco m\u00e1s ambicioso que el que se aplica a la hora de ir a buscar votos de manera penosa.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "09/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Almeida", "Javier Ortega Smith", "Vox", "Violencia machista", "Partidos ultraderecha", "Violencia g\u00e9nero", "Machismo", "Sexismo", "Derechos mujer", "Violencia", "Ultraderecha", "Relaciones g\u00e9nero", "Mujeres", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Prejuicios", "Sucesos", "Problemas sociales", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}