{"id": "bf3ea1da-3d6b-46c3-727b-009b241a3881", "content": "La desaceleraci\u00f3n en Espa\u00f1a\n", "date": "09/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Inflaci\u00f3n", "IBEX 35", "PIB", "\u00cdndices burs\u00e1tiles", "Producci\u00f3n industrial", "Indicadores econ\u00f3micos", "Desempleo", "Bolsa", "Empleo", "Seguridad Social", "Mercados financieros", "Pol\u00edtica laboral", "Econom\u00eda", "Trabajo", "Industria"], "newspaper": "elpais"}