{"id": "bfcd7437-4e6b-404a-6f22-a436fb52c73f", "content": "\u201cEsta m\u00e1quina es mi ri\u00f1\u00f3n, si voy en avi\u00f3n no puede volar en la bodega\u201d\n\n\u201cTodos los a\u00f1os iba a un pa\u00eds diferente, conozco casi toda Europa. Hasta aquel vuelo con Iberia a Roma, en 2017: pas\u00e9 tanta angustia que ya no he vuelto a arriesgarme\u201d. Ram\u00f3n Rodr\u00edguez, ourensano de 73 a\u00f1os, es, como le dijeron los m\u00e9dicos, un \u201cmal receptor\u201d sin opci\u00f3n a un trasplante renal. \u201cSoy dependiente de una m\u00e1quina de por vida. Es una parte de mi cuerpo\u201d, explica.\nTodos los d\u00edas, mientras duerme, debe permanecer conectado ocho horas y media a una cicladora para realizarse la di\u00e1lisis peritoneal, que difiere de la m\u00e1s com\u00fan que llevan a cabo m\u00e1quinas porque es el peritoneo (un tejido que recubre la parte interior del abdomen) el que filtra la sangre. Es una cuesti\u00f3n \u201cde vida o muerte\u201d, dice, que todo el mundo parece comprender, \u201csalvo determinado personal mal informado\u201d de algunas compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas.\nEn aquel embarque del vuelo a Italia, acompa\u00f1ado de su esposa y su hijo, que entonces ten\u00eda 11 a\u00f1os, quien se neg\u00f3 a aceptar su m\u00e1quina \u2014apagada y dentro de su correspondiente maleta\u2014, en la cabina de pasajeros fue \"la azafata que estaba en la puerta\". La agencia de viajes \u201chab\u00eda alertado previamente al servicio m\u00e9dico de Iberia\u201d, la empresa estaba debidamente informada y no hab\u00eda puesto impedimentos. \u201cLlevaba conmigo toda la documentaci\u00f3n, incluso una carta de Fomento que dec\u00eda que ten\u00eda derecho a volar con mi equipo\u201d, relata. \u201cFactur\u00e9 y pas\u00e9 el control de seguridad sin problema... hasta que llegu\u00e9 al avi\u00f3n\u201d. \u201cUsted, con ese malet\u00f3n no puede viajar\u201d, recuerda el paciente que le reproch\u00f3 la empleada. \u2018\u00a1Y adem\u00e1s con una mochila!\u201d, protest\u00f3 la mujer por la bolsa \u201ccon ropa\u201d que llevaba Ram\u00f3n a la espalda. \u201cEsta m\u00e1quina es mi ri\u00f1\u00f3n, no puede ir en la bodega, no puedo correr el riesgo de que se estropee o se pierda\u201d.\nSilvia P\u00e9rez, vecina de Noia (A Coru\u00f1a), de 31 a\u00f1os y madre de dos ni\u00f1os protagoniz\u00f3 una escena similar el pasado 29 de agosto. Volaba a Fuerteventura para \u201crecargar pilas\u201d antes del transplante de ri\u00f1\u00f3n al que espera someterse en pocos d\u00edas. Tambi\u00e9n viajaba con Iberia y hab\u00eda avisado previamente de que llevar\u00eda consigo una cicladora en su correspondiente maleta, que en total \u201cno alcanza los 30 kilos\u201d. Las \u201cpegas\u201d del personal comenzaron ya en el mostrador de facturaci\u00f3n, y aunque logr\u00f3 superar esa barrera, ya no traspas\u00f3 la puerta del avi\u00f3n. Se qued\u00f3 en tierra sin soluci\u00f3n y abochornada: \u201cTodo ocurri\u00f3 delante de los dem\u00e1s pasajeros, sin ning\u00fan derecho a la intimidad. No me gusta que me vean como una enferma, y no se me nota, pero all\u00ed toda la gente se enter\u00f3\u201d.\nPor suerte, del aeropuerto de Lavacolla (Santiago), se fue al hospital, y al poco rato su caso lleg\u00f3 a Alcer (Asociaci\u00f3n para la Lucha contra las Enfermedades Renales). Se arm\u00f3 tal \u201crevuelo\u201d que por la tarde, cuando ya estaba de vuelta en Noia, recibi\u00f3 una llamada de Iberia. Ten\u00eda que regresar inmediatamente al aeropuerto porque la compa\u00f1\u00eda la hab\u00eda reubicado en otro avi\u00f3n.\nUn portavoz de Iberia explic\u00f3 as\u00ed ayer lo ocurrido: \u201cLa viajera hab\u00eda avisado de que viajar\u00eda con su instrumental pero no especific\u00f3 medidas. Y cuando lleg\u00f3 al avi\u00f3n la maleta resultaba muy grande para los compartimentos de cabina y el avi\u00f3n iba lleno. Se le ofreci\u00f3 facturarla y llevarla en la bodega, pero no quiso, y luego se le ofreci\u00f3 llevarla como caso excepcional en la cabina del piloto, pero no pod\u00edamos garantizarle all\u00ed mismo que pudiera hacer lo mismo en el vuelo de enlace en Madrid, as\u00ed que ella prefiri\u00f3 esperar a que le di\u00e9ramos otra soluci\u00f3n\u201d.\nAlcer recibe quejas todos los a\u00f1os por situaciones como estas, que en unos casos se deben a decisiones internas de las aerol\u00edneas y en otros al criterio personal de la plantilla. Seg\u00fan la entidad, el panorama es muy dispar, y mientras que a Jos\u00e9 Antonio Ruiz, alicantino de 66 a\u00f1os, Vueling le exigi\u00f3 pagar \u201cdos billetes de ida y vuelta\u201d para poder llevar consigo la cicladora, la \u201cdiscriminaci\u00f3n\u201d, en otros casos, obliga a \u201cbajarse del avi\u00f3n\u201d.\nAs\u00ed le ocurri\u00f3 a Rafael Guti\u00e9rrez, de 57 a\u00f1os, que acab\u00f3 llevando a juicio a su compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea por negar cualquier opci\u00f3n al pasajero: la tripulaci\u00f3n alegaba que la m\u00e1quina \u201cno cab\u00eda en cabina y que tampoco pod\u00edan meterla en bodega por motivos de seguridad\u201d. Seg\u00fan Alcer, gan\u00f3 la empresa porque, aunque el paciente asegura que s\u00ed lo hizo, para el juez \u201cno qued\u00f3 demostrado que llamara previamente a la compa\u00f1\u00eda para asegurarse de que podr\u00eda viajar con su cicladora\u201d.\nLa Asociaci\u00f3n de L\u00edneas A\u00e9reas de Espa\u00f1a (ALA) explica que el Plan Nacional de Seguridad contempla el tratamiento de \u201ccasos especiales\u201d como los relativos a maquinaria sanitaria pero \u201csolo en el control de seguridad de pasajeros\u201d. Una vez superado este tr\u00e1mite, sigue la portavoz de ALA, la \u00faltima palabra a la hora de subir al avi\u00f3n \u201cdepende de las compa\u00f1\u00edas y su pol\u00edtica comercial\u201d, sobre las que nada especifica el plan gubernamental.\n\u201cExiste un vac\u00edo legal\u201d, lamentan desde Alcer, \u201cno hay una normativa clara sobre m\u00e1quinas de di\u00e1lisis en los aviones, pero s\u00ed unos derechos fundamentales, como el de la movilidad y la no discriminaci\u00f3n\u201d. Daniel Gallego, presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Alcer, cifra en cerca de 3.400 las personas que en Espa\u00f1a dependen de la di\u00e1lisis domiciliaria, algo m\u00e1s de 3.100, de tipo peritoneal y unos 200, de hemodi\u00e1lisis, de los que unos 1.500 utilizan cicladoras. El n\u00famero es creciente, pero todav\u00eda peque\u00f1o si se lo compara con los 24.000 espa\u00f1oles que son dializados en centros sanitarios. Para los sistemas p\u00fablicos de salud, asegura Gallego, la alternativa a domicilio es rentable, porque \u201ccada paciente le cuesta 25.000 euros al a\u00f1o frente a los 45.000 que supone el tratamiento en hospital\u201d.\nLas cicladoras viajan en unas maletas de ruedas semejantes a cualquier equipaje, pero algo m\u00e1s altas o m\u00e1s anchas (dependiendo de la marca) que las dimensiones que aceptan las aerol\u00edneas y que caben en los compartimentos dispuestos sobre los asientos. Estos trolley facilitados por los hospitales a los pacientes que deciden hacer di\u00e1lisis domiciliaria llevan dentro unas m\u00e1quinas delicadas, que seg\u00fan Alcer podr\u00edan perderse, desconfigurarse, golpearse o sufrir otros da\u00f1os a causa de las diferencias de presi\u00f3n, temperatura y humedad de las bodegas.\nS. R. P.\n\u201cSi mi cicladora se pierde estoy yo perdido, es vital para m\u00ed\u201d, defiende Jos\u00e9 Antonio Ruiz, que aunque en 2018 pag\u00f3 el billete extra para su m\u00e1quina cuenta que se encontr\u00f3 con todo tipo de trabas dentro del avi\u00f3n para que la maleta viajase en el asiento de al lado. Ram\u00f3n Rodr\u00edguez tuvo m\u00e1s suerte: la \u201cdiscusi\u00f3n\u201d con la azafata fue \u201ctan fuerte\u201d que \u201cel comandante acab\u00f3 saliendo, y fue \u00e9l quien orden\u00f3 que la cicladora viajase en la cabina, en el armario para el personal\u201d.\nCon el cambio de vuelo por parte de la compa\u00f1\u00eda, Silvia P\u00e9rez perdi\u00f3 \u201cd\u00eda y pico\u201d de sus vacaciones y est\u00e1 preparando una reclamaci\u00f3n. \u201cLa m\u00e1quina tiene que reposar seis horas antes de usarse\u201d, hasta pasadas las cuatro de la madrugada no pudo conectarse, y por lo tanto no pudo levantarse de la cama hasta que acab\u00f3 la di\u00e1lisis, al d\u00eda siguiente por la tarde.\nEl escollo no est\u00e1 en AENA, afirma el presidente de Alcer. Su directiva ha mantenido ya reuniones con ALA y reclama \u201cun protocolo unificado\u201d para las compa\u00f1\u00edas. La portavoz del colectivo que agrupa a la mayor\u00eda de aerol\u00edneas reconoce que \u201cel Plan Nacional de Seguridad habla de casos especiales y que recuerda a los aeropuertos que deben facilitar la entrada por el control de seguridad\u201d, pero que no va m\u00e1s lejos. Ese texto, explica, no afecta a las compa\u00f1\u00edas y, de momento, \u201cla decisi\u00f3n dentro del avi\u00f3n depende de la pol\u00edtica comercial de cada aerol\u00ednea\u201d.\nALA asegura que desde antes del verano trabaja con Alcer y est\u00e1 \u201chaciendo un seguimiento\u201d para resolver el entuerto. Ha pedido al colectivo documentaci\u00f3n t\u00e9cnica sobre las m\u00e1quinas, para conocer sus componentes y aclarar dimensiones y posibles riesgos que puedan sufrir en las bodegas, e informaci\u00f3n sobre la forma de actuar \u201cen otros pa\u00edses de Europa\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Noia", "Alicante", "Ourense", "Di\u00e1lisis", "Hemodi\u00e1lisis", "Aena aeropuertos", "Provincia A Coru\u00f1a", "Enaire", "Comunidad Valenciana", "Tratamiento m\u00e9dico", "Aeropuertos", "Galicia", "Ministerio de Fomento", "Empresas p\u00fablicas", "Ministerios", "Sector p\u00fablico", "Transporte a\u00e9reo", "Medicina", "Administraci\u00f3n Estado", "Empresas", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Transporte", "Salud", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}