{"id": "c03b0087-0cd7-4d90-5c06-2e80356f0f36", "content": "800 asesinatos, 800 razones\n\nLos colombianos en la di\u00e1spora claman por la dignidad y la vida, para que las balas no impidan a nadie defender los derechos humanos en su pa\u00eds. Luego de la firma del Acuerdo de Paz en 2016 y reci\u00e9n celebradas unas elecciones locales que han elegido a m\u00e1s de 1.100 alcaldes, 32 gobernadores y cientos de concejales y diputados departamentales, la violencia persiste con especial crudeza. Por ello, al igual que ya lo hicieron en el pasado mes de julio, el colectivo se concentrar\u00e1 en las principales capitales del mundo en apoyo a la gran movilizaci\u00f3n que paralizar\u00e1 al pa\u00eds el pr\u00f3ximo 21 de noviembre. En Madrid ser\u00e1 a las 19:00 en la entrada principal del Parque de El Retiro.\nAl igual que otros pa\u00edses del Cono Sur, en Colombia tambi\u00e9n se esperan multitudinarias protestas. Los sindicatos, los estudiantes, los gremios, las comunidades ind\u00edgenas, los l\u00edderes sociales, la sociedad civil, los defensores de derechos humanos, los estudiantes y los dirigentes de la oposici\u00f3n, entre otros, saldr\u00e1n a la calle para protestar en contra del err\u00e1tico e inoperante Gobierno de Iv\u00e1n Duque, su eventual y peligrosa reforma laboral y de pensiones y su ineficaz acci\u00f3n ante el regreso de la llamada \u201cguerra sucia\u201d del paramilitarismo que est\u00e1 ti\u00f1endo de sangre y muerte todo el territorio colombiano.\nEl fin \u00faltimo de la movilizaci\u00f3n ser\u00e1 pedir la renuncia del presidente que, junto con un equipo de Gobierno mediocre y corrupto, desconoce, miente y tergiversa el grave problema humanitario por el que atraviesan los colombianos, especialmente las comunidades ind\u00edgenas que, totalmente inermes, son v\u00edctimas de las balas del ej\u00e9rcito, los narcotraficantes, los paramilitares y los grupos disidentes.\nEl n\u00famero oficial de asesinatos de l\u00edderes sociales y defensores de derechos humanos, ind\u00edgenas, campesinos reclamantes de tierras, mujeres lideresas que reconstruyen sus comunidades despu\u00e9s de la guerra, o sindicalistas, asesinados luego de la firma del Acuerdo de Paz, sobrepasaba la escalofriante cifra de 800 personas, seg\u00fan el Instituto de Estudios para el Desarrollo y la Paz. Gente inocente ca\u00edda por las balas de paramilitares, de agentes del Estado o de sicarios a nombre del Estado, sin que se judicialice a los culpables pues la alt\u00edsima impunidad, hoy en d\u00eda, tan solo ofrece 22 condenas efectivas. La cifra no incluye los a 220 excombatientes reinsertados asesinados desde la dejaci\u00f3n de armas, quienes llegaron a sumarse al amplio abanico de poblaci\u00f3n amenazada.\nEn la crisis humanitaria que vive Colombia actualmente, la responsabilidad del Estado es incuestionable\nDe las ejecuciones selectivas se ha regresado a las masacres. Una de las m\u00e1s recientes ocurri\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas de octubre, cuando cinco guardias ind\u00edgenas fueron asesinados en el Departamento del Cauca durante un ataque que se\u00f1ala difusamente a varios posibles culpables, entre los que se encuentran un grupo de insurgentes contrarios a los Acuerdos de Paz, los carteles de la droga (ahora en alianza con los carteles mexicanos) y, algunos expertos no descartan, como en otras comprobadas ocasiones, la posible participaci\u00f3n de miembros del ej\u00e9rcito. Ante tal tragedia, la respuesta del Gobierno Duque ha sido enviar 2.500 soldados a la zona, lo que, en declaraciones de los l\u00edderes ind\u00edgenas, es una medida err\u00e1tica pues su presencia los dejar\u00e1, a\u00fan m\u00e1s, en situaci\u00f3n de vulnerabilidad.\nLas cifras son alarmantes: en Colombia se est\u00e1 asesinando a un ind\u00edgena cada tres d\u00edas, por ello esta comunidad, que incansablemente viene solicitando a los actores armados que los dejen fuera del conflicto, ha pedido con car\u00e1cter urgente una relator\u00eda especial de Naciones Unidas y de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, por lo que consideran un plan sistem\u00e1tico de exterminio. Por estas razones, los colombianos saldr\u00e1n a la calle de manera simult\u00e1nea en m\u00e1s de cien ciudades del mundo, pues tanto la nefasta y d\u00e9bil gesti\u00f3n del Gobierno Duque ante esta crisis humanitaria, como las medidas laborales totalmente antidemocr\u00e1ticas propuestas en los \u00faltimos d\u00edas (pagar solo el 75% del salario m\u00ednimo a los menores de 25 a\u00f1os, reforma de las pensiones, liquidaci\u00f3n de Colpensiones, etc.), merecen una acci\u00f3n inmediata y efectiva.\nAl respecto, el defensor de derechos humanos en el exilio, Iv\u00e1n Forero, sostiene que estas manifestaciones buscan, no solamente denunciar ante la comunidad internacional lo que est\u00e1 sucediendo ensu pa\u00eds, sino exigir al Gobierno colombiano que cumpla con lo firmado en el Acuerdo de Paz y que ofrezca garant\u00edas que paren el exterminio de inocentes. De la misma forma, reclama el desmonte definitivo del paramilitarismo y que se pueda reactivar la mesa de negociaci\u00f3n con la guerrilla del ELN (Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional), para que cese la violencia y la muerte.\n\u201cExigimos al Gobierno colombiano que cumpla el compromiso de establecer un proceso de paz en el pa\u00eds y en ello vemos que tambi\u00e9n hay una corresponsabilidad de la comunidad internacional\", afirma el defensor. \"Sin ir tan lejos, en Madrid somos conscientes de la responsabilidad que tienen las empresas del IBEX 35 y del papel que cumplen muchos medios de comunicaci\u00f3n financiados por estas empresas, que est\u00e1n impidiendo que se sepa todo el horror por el que est\u00e1 atravesando Colombia\".\n\u201cTambi\u00e9n aqu\u00ed somos v\u00edctimas porque todos los que hemos salido del pa\u00eds, bien por amenazas, bien buscando una alternativa de vida que el pa\u00eds nos niega, hace que nos unamos en la di\u00e1spora y busquemos una Colombia distinta. Tenemos que decirle al presidente Iv\u00e1n Duque que pare ya los asesinatos y al se\u00f1or \u00c1lvaro Uribe que asuma las responsabilidades en materia de cr\u00edmenes de lesa humanidad que tiene a su espalda y que deje ya de bloquear los instrumentos del Acuerdo de Paz como la JEP (Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz), la Comisi\u00f3n de la Verdad y la Unidad de B\u00fasqueda de Desaparecidos que, por cierto, supera la escalofriante cifra de las 210.000 personas\u201d.\nEn Espa\u00f1a, organizaciones como el Movimiento de V\u00edctimas de Cr\u00edmenes de Estado (Movice), la Plataforma de Colombianos en el Exterior, la Colombia Humana, la Comisi\u00f3n de V\u00edctimas en el Exilio, el Foro Internacional de V\u00edctimas, Aesco (Am\u00e9rica, Espa\u00f1a Solidaridad y Cooperaci\u00f3n), la Coordinaci\u00f3n Colombia Europa Estados Unidos, los medios de comunicaci\u00f3n latinos como Diversa Radio y Todo Noticias Latinas, junto con las asociaciones espa\u00f1olas solidarias con la causa colombiana convocan a la sociedad civil para que con su presencia apoyen la convocatoria del d\u00eda 21 de noviembre en las distintas ciudades y exijan el respeto a la vida de sus connacionales.\nPara que la impunidad no siga siendo el \u00fanico resultado en la resoluci\u00f3n de los cr\u00edmenes y para que la indiferencia del Estado Colombiano reconozca de una vez la sistematicidad en la violencia, los asesinatos, las amenazas, las torturas, los desplazamientos y las desapariciones forzadas de todo aquel que ejerce o acompa\u00f1a la defensa de la vida en todas sus manifestaciones, los colombianos residentes en Espa\u00f1a apoyan a sus l\u00edderes reivindicando el respeto por su integridad en un pa\u00eds que, parad\u00f3jicamente, ocupa un lugar destacado en la valoraci\u00f3n de los pa\u00edses m\u00e1s felices del mundo.\nEn la crisis humanitaria que vive Colombia actualmente, la responsabilidad del Estado es incuestionable. En cualquier democracia debe ser este quien garantice la vida de la totalidad de los ciudadanos, pero en el caso colombiano, dicha funci\u00f3n es bastante anacr\u00f3nica y durante los \u00faltimos a\u00f1os viene estando en entredicho. En sus reiteradas y costosas giras internacionales, el presidente Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez habla y recoge fondos para la implementaci\u00f3n de la paz, mientras que en su pa\u00eds hace lo posible por sabotear el proceso firmado por el Gobierno anterior y mira para otro lugar cuando en alg\u00fan art\u00edculo de la prensa internacional se cuestionan las\u00a0pr\u00e1cticas criminales de la fuerza p\u00fablica (algunos de la c\u00fapula militar) quienes propician, participan, patrocinan y azuzan el silenciamiento de personas inocentes e inermes, mediante la siniestra pr\u00e1ctica de los mal llamados \u201cfalsos positivos\u201d.\nLas voces que se vienen escuchando en las concentraciones convocadas por los colombianos en varias plazas p\u00fablicas de Espa\u00f1a, se suman a las de organizaciones como Naciones Unidas, Human Rights Watch o Global Witness, que denuncian hechos como que Colombia es el tercer pa\u00eds de mayor riesgo para los defensores de derechos humanos y las organizaciones y personas que defienden la tierra y sus recursos naturales, que adolecen de garant\u00edas para su labor y, seg\u00fan declaraciones del presiente Iv\u00e1n Duque, es \u201cdif\u00edcil\u201d proteger a m\u00e1s de siete millones de l\u00edderes sociales amenazados.\nLos colombianos residentes en Espa\u00f1a apoyan a sus l\u00edderes reivindicando el respeto por su integridad en un pa\u00eds que, parad\u00f3jicamente, ocupa un lugar destacado en la valoraci\u00f3n de los m\u00e1s felices del mundo\nPor documentar y denunciar los desmanes, agresiones y abuso de autoridad por parte del ESMAD (Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios) durante el paro nacional estudiantil que el a\u00f1o anterior moviliz\u00f3 a millones de estudiantes en todo el territorio colombiano, el joven Carlos Parra (nombre ficticio por razones de seguridad) recibi\u00f3 sus primeras amenazas de muerte. M\u00e1s adelante, en abril de 2019 y con el objetivo de detener el cambio en la delimitaci\u00f3n que el Ministerio del Medio Ambiente realiza, con el \u00fanico fin de permitir una explotaci\u00f3n minera en el P\u00e1ramo de Santurb\u00e1n, al noreste colombiano, Carlos realiz\u00f3 algunas expediciones cient\u00edficas y, a partir de ese momento, las amenazas en contra de su vida y la de sus familiares pasaron a convertirse en hostigamientos, detenciones y golpes por parte del Ej\u00e9rcito Nacional oblig\u00e1ndolo a abandonar el pa\u00eds para salvar su vida. Hace cinco meses el joven estudiante se enfrenta al doloroso exilio en Madrid, habiendo dejado atr\u00e1s, a escasos seis meses de su graduaci\u00f3n, una prometedora carrera como ingeniero.\n\u201cCuando se lucha por una causa social justa es muy dif\u00edcil quedarse callado y parar en las reivindicaciones. Al igual que yo, mis compa\u00f1eros en la documentaci\u00f3n y denuncia de estos hechos, se encuentran intentando sobrevivir fuera del pa\u00eds. Yo estaba becado, era un buen estudiante y ten\u00eda una carrera con un futuro brillante, pero he tenido que dejar todo lo que ten\u00eda porque no me quiero convertir en un m\u00e1rtir. Amo a mi pa\u00eds y sin duda voy a seguir luchando por \u00e9l, aunque de momento lo hago con m\u00e1s discreci\u00f3n, porque tengo miedo y el miedo es humano\u201d.\nPor su parte, la abogada y defensora de derechos humanos exiliada hace seis a\u00f1os, Yubeli Mu\u00f1oz,asegura que se une a las concentracionespara reclamar al Gobierno Colombiano el cumplimiento del Acuerdo de Paz. Ella considera triste que, despu\u00e9s de la firma en el a\u00f1o 2016, contin\u00faen los desplazamientos forzados y asesinatos selectivos, no solo a l\u00edderes y lideresas sociales, sino a exguerrilleros desmovilizados e integrantes del partido pol\u00edtico FARC (Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan) en los que se han visto involucrados altos mandos del ej\u00e9rcito que mediante directivas y audios a la tropa, dan \u00f3rdenes de ejecuciones extrajudiciales que deben ser cumplidas por sus subalternos.\n\u201cLos colombianos en el exterior estamos cansados de la guerra y queremos regresar a nuestro pa\u00eds con garant\u00edas de vida, de libertad real y porque queremos que cese la sangre que todos los d\u00edas se derrama en nuestro territorio. Es injusto que se asesinen a nuestros l\u00edderes por reclamar garant\u00edas para sus libertades y necesidades, cuando en el Acuerdo de Paz el centro eran las v\u00edctimas y, precisamente, ellas son las grandes agredidas y olvidadas en este proceso\", asegura la abogada.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/05/2019, 20:01:45", "tags": ["Inmigrantes latinoamericanos", "Activismo", "Colombia", "Conflicto Colombia", "Inmigrantes", "Derechos humanos", "Inmigraci\u00f3n", "Migrantes", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Migraci\u00f3n", "Am\u00e9rica", "Demograf\u00eda", "Conflictos armados", "Conflictos", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}