{"id": "c052671a-c905-44a2-48b7-fbd37aeb2007", "content": "La OPA de \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n deja a Pablo Iglesias sin m\u00e1s apoyos que Ada Colau\n\nLa direcci\u00f3n de Murcia y Equo rompen con Podemos para aliarse con M\u00e1s Pa\u00eds, que tambi\u00e9n suma a la CHA\nLa irrupci\u00f3n de M\u00e1s Pa\u00eds, la nueva formaci\u00f3n de \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, en el panorama pol\u00edtico espa\u00f1ol convirti\u00f3 a Podemos en una suerte de botella de gaseosa en agitaci\u00f3n. Ebullici\u00f3n. Convulsi\u00f3n. Pero el tap\u00f3n de la unidad evitaba desparramar a presi\u00f3n el l\u00edquido. \nEse freno se desenrosc\u00f3 este viernes. La decisi\u00f3n de la c\u00fapula de Podemos en Murcia de abandonar el partido para aliarse con M\u00e1s Pa\u00eds supuso la primera herida interna del duelo entre Errej\u00f3n y Pablo Iglesias. No fue el \u00fanico desgarro morado. Las bases de Equo votaron para romper la coalici\u00f3n con Unidas Podemos y convertirse en socios de M\u00e1s Pa\u00eds. Y la hemorragia pol\u00edtica la complet\u00f3, en una suerte de viernes negro, la Chunta Aragonesista (CHA), que desoy\u00f3 la petici\u00f3n de pacto de Podemos Arag\u00f3n y ratific\u00f3 su integraci\u00f3n con M\u00e1s Pa\u00eds.\nEn apenas una semana, los nubarrones se han instalado en el cielo de Podemos. Los primeros compases de M\u00e1s Pa\u00eds inquietaron a la formaci\u00f3n morada de manera sostenida. En la c\u00fapula diagnosticaban que a ellos les mermar\u00eda, pero tambi\u00e9n al PSOE. \nUno de sus lamentos era que la recuperaci\u00f3n electoral que mostraban sus trackings electorales se estancar\u00eda. Sin embargo, el paso de los \u00faltimos siete d\u00edas ha erosionado la estructura de Podemos. La OPA de Errej\u00f3n a Iglesias por abanderar el espacio del cambio ha resquebrajado a Unidas Podemos. \nEntre otros aspectos, por el reto sostenido de Teresa Rodr\u00edguez, l\u00edder en Andaluc\u00eda, de contar con grupo propio, su propia marca electoral -Adelante Andaluc\u00eda- y elegir a sus candidatos, adem\u00e1s de tener m\u00e1s autonom\u00eda. Por otra parte, la petici\u00f3n de Nacho Escart\u00edn, secretario general de Arag\u00f3n, de apartar a Pablo Echenique para facilitar una posible coalici\u00f3n con CHA; o la decisi\u00f3n de Comprom\u00eds de pactar con M\u00e1s Pa\u00eds y no con Podemos. \nTodas estas piedras han erosionado el caminar de la formaci\u00f3n morada, debilit\u00e1ndola. En un cuerpo magullado, el gran refuerzo para Iglesias es Ada Colau. La alcaldesa de Barcelona se ha convertido en un sost\u00e9n para Unidas Podemos, tras apostar por repetir la alianza. \nUna red de seguridad para un Podemos debilitado. La defensa del pacto por parte de los comunes, adem\u00e1s, supone un escudo frente al efecto Errej\u00f3n. La l\u00edder de En Com\u00fa Podem en el Parlament, J\u00e9ssica Albiach, consider\u00f3 este viernes que \"no tendr\u00eda sentido\" que M\u00e1s Pa\u00eds se presente al 10-N por las demarcaciones catalanas, donde ya existe un \"espacio de referencia de la izquierda verde\" que son los comunes. Una reflexi\u00f3n importante no s\u00f3lo por su cargo, sino porque, adem\u00e1s, Albiach era considerada errejonista.\nEn la hoja de ruta de Errej\u00f3n estaba presentarse en Barcelona. De hecho, uno de sus objetivos era entablar relaci\u00f3n con los comunes. El cierre de filas que han evidenciado p\u00fablicamente con Iglesias hace que los estrategas de M\u00e1s Pa\u00eds sit\u00faen a la ciudad condal entre las circunscripciones en las que no es seguro que acaben present\u00e1ndose, seg\u00fan apuntaron fuentes de esta formaci\u00f3n a Europa Press. \nJunto a Colau, otro fiel a Iglesias es Alberto Garz\u00f3n. El l\u00edder de IU est\u00e1 logrando aguantar las presiones internas y mantiene su apuesta por la coalici\u00f3n con Podemos. Este jueves, la Asamblea Pol\u00edtica y Social de IU ratific\u00f3 que la formaci\u00f3n concurra a la repetici\u00f3n electoral en la coalici\u00f3n Unidas Podemos con 32 votos a favor, 15 abstenciones y solo uno en contra. \nEse apoyo de los comunes y de la direcci\u00f3n de IU contrasta con las cr\u00edticas que verti\u00f3 \u00d3scar Urralburu, ya ex l\u00edder de Podemos en Murcia, para justificar su marcha al partido de Errej\u00f3n. \"El Podemos que quisimos construir no existe. Es un proyecto que ha cambiado de rumbo. No hay espacio para cumplir los objetivos que nos planteamos, ni siquiera a nivel auton\u00f3mico\", expuso. \nSe\u00f1al\u00f3 como culpable a Iglesias: \"Es un proyecto que ha derivado en otra cosa, en un partido convertido en la cl\u00e1sica izquierda, instalado en una deriva personal incapaz de negociar los acuerdos necesarios que necesita este pa\u00eds\". Iglesias, seg\u00fan \u00e9l, \"no ha sabido ver la importancia que ten\u00eda para Unidas Podemos estar en el Gobierno\".\nLa escisi\u00f3n en Murcia llevaba fragu\u00e1ndose d\u00edas y se precipit\u00f3 este viernes, despu\u00e9s de que Urralburu se decidiera a dar el paso. Se trata de un dirigente muy pr\u00f3ximo a Errej\u00f3n, que ya lo apoy\u00f3 en Vistalegre II, en la confrontaci\u00f3n contra Iglesias por el proyecto pol\u00edtico de Podemos. Junto a \u00e9l se marchan su n\u00famero dos, Mar\u00eda Gim\u00e9nez Casalduero, y a otros miembros de la c\u00fapula auton\u00f3mica. \nPodemos se ve obligado ahora a instaurar una gestora, como ya ocurre en Madrid, Cantabria, La Rioja o Castilla-La Mancha, un s\u00edntoma de su debilidad estructural y org\u00e1nica. Al frente de la misma estar\u00e1 el que ha sido diputado nacional estas legislaturas pasadas, Javier S\u00e1nchez, que comandar\u00e1 el equipo t\u00e9cnico.\nEn Podemos conf\u00edan en que no haya m\u00e1s escisiones, toda vez que, por ejemplo, Teresa Rodr\u00edguez asegur\u00f3 este viernes que no lanzar\u00e1 la candidatura de Adelante Andaluc\u00eda para competir contra Podemos ni se unir\u00e1 a Errej\u00f3n. En territorios como Pa\u00eds Vasco o Asturias, las fuentes consultadas descartan movimientos en las c\u00fapulas. S\u00ed podr\u00eda darse que en estos territorios ex miembros de Podemos, algunos incluso afines a Errej\u00f3n, pudieran volver a la escena pol\u00edtica para tratar de impulsar M\u00e1s Pa\u00eds en estas regiones.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEn s\u00f3lo 4 a\u00f1os, han creado un partido, lo han hundido y lo han dividido en diez partes. \u00bf\u00c9sta era la gente que dec\u00eda saber lo que necesitaba Espa\u00f1a cuando ni en su casa saben?", "date": "09/28/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}