{"id": "c06b93c0-c04c-43c4-4bb8-921af46cf16c", "content": "Fuera concertinas\n\nEl ministro del Interior en funciones, Fernando Grande-Marlaska, anunci\u00f3 que el pr\u00f3ximo a\u00f1o Espa\u00f1a retirar\u00e1 las concertinas de las vallas fronterizas entre Ceuta y Melilla y el territorio marroqu\u00ed. Esta decisi\u00f3n revoca otra de 2005, por la que el Gobierno de Rodr\u00edguez Zapatero orden\u00f3 instalarlas. Desde aquella fecha hasta hoy, ning\u00fan titular de Interior de los sucesivos Gobiernos socialistas y populares han dejado de reconocer la inhumanidad de un tipo de alambrada, que produce graves heridas entre quienes intentan cruzar ilegalmente la frontera sin ser, adem\u00e1s, ni siquiera disuasoria: ayer, tras intentarlo 200 inmigrantes en la de Ceuta, 155 lograron pisar suelo espa\u00f1ol.\nCerrar los CIE (09/06/2019)\nSin garant\u00edas (25/08/2018)\nY, sin embargo, ninguno ha hecho nada por retirarlas, claudicando ante los posibles costes electorales de la medida y las susceptibilidades que puede despertar toda negociaci\u00f3n fronteriza con Marruecos. Grande-Marlaska estableci\u00f3 la retirada de las concertinas como una de sus prioridades al hacerse cargo del departamento, y aunque en el \u00faltimo momento ha logrado dejar reunidas las piezas t\u00e9cnicas y diplom\u00e1ticas que permiten cumplirlo.\nEl hecho de que el actual Ejecutivo tenga un horizonte m\u00e1ximo de pocos meses, sin que nada garantice su continuidad, no convierte en irrelevante el anuncio de Grande-Marlaska. Por el contrario, colocar\u00e1 al que lo suceda ante una alternativa frente a la que no caben excusas: mantener unos medios fronterizos de extrema crueldad o sustituirlos por otros en los que, como ha se\u00f1alado el propio ministro, la eficacia en la prevenci\u00f3n de las entradas ilegales desde territorio marroqu\u00ed sea compatible con el m\u00e1s elemental respeto a la integridad f\u00edsica de las personas. El anuncio tiene adem\u00e1s otro significado m\u00e1s profundo, que sobrepasa el estrictamente pol\u00edtico: una sociedad democr\u00e1tica no puede convivir con una realidad como la que se desarrolla en las fronteras de Ceuta y Melilla, a\u00fan m\u00e1s dram\u00e1tica desde la instalaci\u00f3n de las concertinas. Y esto es lo que ha venido sucediendo durante los tres \u00faltimos lustros cada vez que se han producido asaltos masivos a las vallas. Considerar que los inmigrantes son los \u00fanicos responsables de las heridas que puedan causarles las concertinas es cerrar los ojos a una evidencia a\u00fan m\u00e1s palmaria: si est\u00e1n dispuestos a padecerlas es porque no desempe\u00f1an la funci\u00f3n disuasoria por la que fueron instaladas. Este argumento deber\u00eda bastar para que sean retiradas tan pronto haya un Gobierno en plenitud de funciones porque, lejos de conseguir eficacia al coste inaceptable de la inhumanidad, las concertinas han demostrado ser a la vez ineficaces e inhumanas. Adem\u00e1s, lo son con personas especialmente vulnerables despu\u00e9s de realizar aterradoras traves\u00edas desde sus pa\u00edses de origen y que, en \u00faltimo extremo, representan un porcentaje marginal de las entradas ilegales en territorio espa\u00f1ol y europeo.\nMarruecos se ha convertido en un socio cada vez m\u00e1s estable en la gesti\u00f3n de un problema que, mal abordado, puede provocar tragedias de las que no puede desentenderse Gobierno alguno, desde ning\u00fan lado de ninguna frontera. Ese es el camino en el que hay que perseverar, lo mismo que en el de seguir desarrollando una pol\u00edtica de extranjer\u00eda en la que, como exige el derecho democr\u00e1tico, la ilegalidad recaiga sobre las acciones, no sobre las personas, y no se convaliden ni por activa ni por pasiva los castigos corporales. Y eso tanto en el \u00e1mbito interno espa\u00f1ol como tambi\u00e9n en el europeo.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/31/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Ceuta", "Inmigraci\u00f3n irregular", "Fronteras", "Pol\u00edtica migratoria", "Pol\u00edtica exterior", "Migrantes", "Migraci\u00f3n", "Demograf\u00eda", "Espa\u00f1a", "Relaciones exteriores", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}