{"id": "c0801879-d6e1-45c0-674c-00d9cbc14b00", "content": "Injusticia e indignidad\n\nHan tenido que transcurrir 40 a\u00f1os de Constituci\u00f3n democr\u00e1tica para que por fin el Estado espa\u00f1ol decidiera, el pasado viernes, rendir un acto de reconocimiento a parte (4.427 personas) de los compatriotas que murieron v\u00edctimas del terror nazi en los campos de concentraci\u00f3n de Mauthausen y Gusen. Se ha hecho mediante la publicaci\u00f3n de sus identidades en el BOE. Han pasado 40 a\u00f1os durante los que sus familiares han sufrido el olvido oficial mientras ve\u00edan, y ven, a\u00fan hoy, c\u00f3mo los restos de Franco descansan en un fara\u00f3nico mausoleo perteneciente al patrimonio nacional. \u00a1Qu\u00e9 injusticia y qu\u00e9 indignidad!\nEnrique Chicote Serna\nArganda del Rey (Madrid)\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Mauthausen", "Campos concentraci\u00f3n nazis", "Republicanos", "Memoria hist\u00f3rica", "Holocausto jud\u00edo", "Segunda Rep\u00fablica Espa\u00f1ola", "Nazismo", "Rep\u00fablica", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}