{"id": "c0cf74bb-6340-4955-77a7-ae1fbf92e60b", "content": "Jueves 21 de noviembre (Avenida 26, Bogot\u00e1)\n\nYo no creo que se caiga este Gobierno: mejor que no. Pero tampoco me parece que tenga de d\u00f3nde caerse. Por supuesto, en el Estado colombiano de hoy hay miles de funcionarios bienintencionados dedicados al honroso lugar com\u00fan de servirle al pa\u00eds. Y claro: en todas las presidencias de todas las rep\u00fablicas, incluso en las presidencias malas e impopulares, se trabaja de madrugada a madrugada como perdi\u00e9ndose en un laberinto hasta que el \u00faltimo de los asesores insomnes vocifera que \u201csi la gente supiera todo lo que se est\u00e1 haciendo\u2026\u201d andar\u00eda por ah\u00ed arrinconada pero agradecida. Y, sin embargo, en estos quince meses, a fuerza de refugiar y consentir diplom\u00e1ticos agrestes, asesores de paz que aconsejan la guerra, civiles que azuzan a los militares, estigmatizadores de la oposici\u00f3n, negacionistas del conflicto, trumpistas made in Colombia y persecutores de la prensa, entre otros falsos dem\u00f3cratas, el Gobierno seudouribista y a medias de Duque ha incumplido una y otra vez su promesa de lograr la paz pol\u00edtica.\nY aqu\u00ed estamos. Dentro de ocho d\u00edas, el jueves 21 de noviembre de 2019, se llevar\u00e1 a cabo un paro nacional como no se ve\u00eda desde hac\u00eda varios a\u00f1os: campesinos, ind\u00edgenas, negros, profesores, estudiantes, pensionados, trabajadores, sindicalistas, grupos de mujeres, miembros de la comunidad LGTBIQ, opositores desenga\u00f1ados y ciudadanos hartos de que les nieguen la incertidumbre empezar\u00e1n a marchar por la Avenida 26 de Bogot\u00e1 para pedirle a la administraci\u00f3n de Duque que \u2013por ejemplo\u2013 se gane la autoridad para pasar su reforma tributaria, cumpla cabalmente los acuerdos que ha hecho con tantos estamentos de la sociedad y respete el derecho a la protesta social que se ha querido deslegitimar con vandalismos y estigmas. \u00bfY cu\u00e1l ha sido la respuesta, en su propia lengua, de ciertos padrinos, ciertos escuderos, ciertos altos funcionarios del Gobierno? Se\u00f1alar y se\u00f1alar.\nE insistir en ponerle una cara amable y cansina, la de Duque, a la estrategia fallida de solo dirigirse al pa\u00eds de privilegiados que desconf\u00eda de las marchas, de los di\u00e1logos de paz, de las luchas por la igualdad: el expresidente Uribe, jefe del partido de Gobierno, declar\u00f3 que \u201cel derecho democr\u00e1tico de la protesta social no puede estar al servicio de anarquistas internacionales ni de grupos violentos\u201d para ir azuzando la paranoia e ir estigmatizando una marcha que es contra la estigmatizaci\u00f3n.\nS\u00e9 que he estado repiti\u00e9ndolo cada vez que puedo. S\u00e9 que pronto me pondr\u00e1n los ojos en blanco que se les ponen a esos percudidos tratadistas de cafeter\u00eda que arruinan las tardes de todos cuando lanzan sus sermones: \u201cEste pa\u00eds\u2026\u201d. Pero, mientras los trols gobiernistas deshonran las protestas de antemano, creo que vale la pena recordar que \u2013de acuerdo con el estudio anual que la firma inglesa Ipsos Mori ha titulado \u201cPeligros de la percepci\u00f3n\u201d\u2013 Colombia suele ser el sexto pa\u00eds del mundo m\u00e1s ignorante sobre s\u00ed mismo: no parece sabio confiar del todo en las ideas que se hacen los colombianos sobre su propia tierra, no, porque esto no es el para\u00edso aterrorizado de los unos, ni es el infierno subyugado de los otros, y aqu\u00ed el desconocimiento de lo propio ha sido una cultura dentro de la cultura.\nDigo esto porque el uribismo, que supo leer a este pa\u00eds durante tanto tiempo, no solo est\u00e1 sufriendo en carne propia la sociedad desmoralizada e iracunda que mont\u00f3 cuando fue la oposici\u00f3n brutal que fue, sino que, pleno de ignorancia atrevida, parece empe\u00f1ado en empujar al Gobierno a que no pacte con una Colombia que no sea su Colombia.\nPodr\u00eda hablarse de \u201cuna dosis de su propia medicina\u201d o se\u00f1alar que \u201cle sali\u00f3 el tiro por la culata\u201d, con risa justiciera, pero lo \u00fanico que urge ahora es el fin de su soberbia.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/13/2019, 20:01:45", "tags": ["Ricardo Silva Romero", "Iv\u00e1n Duque", "Opini\u00f3n", "Colombia", "Protestas sociales", "Malestar social", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Problemas sociales", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}