{"id": "c0d656de-9ffd-4a7d-4d78-bfe70dba16b5", "content": "Teatro para visibilizar a quienes defienden los derechos humanos\n\n\u201cTodo cambi\u00f3 el d\u00eda en que me separaron de mi familia. A mi pap\u00e1 y a mis hermanos se los llevaron y a m\u00ed me toc\u00f3 huir con mi mam\u00e1 para Turbo. Eso pas\u00f3 el 26 de febrero de 1997. Era la Operaci\u00f3n G\u00e9nesis comandada entre paramilitares \u2014esos ej\u00e9rcitos mercenarios\u2014 y el Ej\u00e9rcito Nacional de Colombia, una operaci\u00f3n en la que pretend\u00edan matar a la guerrilla. Pero no. Se ensa\u00f1aron con toda la poblaci\u00f3n civil. Claro, es m\u00e1s f\u00e1cil coger a mujeres y a ni\u00f1os y a campesinos sin armas. Muri\u00f3 mucha gente. A Marino L\u00f3pez le cortaron la cabeza con un machete y luego jugaron f\u00fatbol con ella \u00a1Vaya manada de triplehijueputas! Y as\u00ed, mucha gente huy\u00f3 por las monta\u00f1as y el r\u00edo, como mi mam\u00e1 y yo\u2026\u201d\nEl anterior es un aparte del mon\u00f3logo interpretado por Norah Alexandra Torres, una joven enfermera a quien la defensa de los derechos humanos en Colombia, su pa\u00eds natal, trajo al exilio espa\u00f1ol hace ya varios a\u00f1os. Norah, que por los vericuetos de la resiliencia forma parte de proyectos en los que el teatro se convierte en un elemento sanador, pone voz a Laura, una de las tantas v\u00edctimas de la macabra alianza entre el Ej\u00e9rcito Nacional de Colombia y los grupos paramilitares, cuyo escabroso balance deja m\u00e1s de 10.000 asesinatos selectivos y cerca de 1.800 masacres.\nEstas dos fuerzas, una dentro de la legalidad y otra, al amparo de ella, en el a\u00f1o 1997 se fundieron en la Operaci\u00f3n G\u00e9nesis y Operaci\u00f3n Cacarica para perpetrar una de las m\u00e1s crueles masacres cometidas en Colombia (3.500 v\u00edctimas). Afectaron a 23 comunidades afrodescendientes que habitaban los territorios de la ribera del r\u00edo Cacarica, Salaqu\u00ed y Truand\u00f3, en los alrededores del Parque Nacional de Los Kat\u00edos (regiones del Dari\u00e9n y Urab\u00e1).\nA lo largo de la d\u00e9cada de los noventa y comienzo de la primera d\u00e9cada del siglo XXI, el pueblo colombiano vivi\u00f3 una de las etapas m\u00e1s oscuras de su historia y sin tregua se hall\u00f3 a las m\u00e1s atroces persecuciones y masacres de campesinos inermes, ind\u00edgenas, sindicalistas, militantes de la izquierda y l\u00edderes sociales, entre otros. Hoy en d\u00eda, las v\u00edctimas son m\u00e1s de ocho millones de personas, posicionando a Colombia como el pa\u00eds con m\u00e1s desplazados internos en el mundo.\nEl relato de Laura, junto con otras cuatro historias de guerra, dolor y arbitrariedad, lo cuenta Nazaret V\u00e1zquez en Colombia Es. Esta joven madrile\u00f1a, especializada en la Sorbona y en el Instituto de Investigaci\u00f3n Teatral de Par\u00eds, como cooperante recorri\u00f3 el pa\u00eds latinoamericano. All\u00ed se empap\u00f3 de la tragedia vivida por miles de v\u00edctimas y plasm\u00f3 sus vivencias en una pieza teatral de una realidad desbordante y que por estos d\u00edas ha presentado en cinco distritos de la capital madrile\u00f1a. La \u00faltima representaci\u00f3n de esta imperdible obra de contexto sobre una guerra que no cesa ser\u00e1 el pr\u00f3ximo viernes 11 de octubre en el Centro Cultural Casa del Reloj, en el Distrito de Arganzuela a las 20:00 horas.\nLa obra se enmarca en el proyecto Madrid. Construir una cultura de derechos desde lo local para transformar en lo global, organizado por Theatre for Roots (Teatro por Ra\u00edces), PBI (Brigadas Internacionales de Paz) y Mundubat, con fondos de la convocatoria p\u00fablica de subvenciones para proyectos de sensibilizaci\u00f3n para una ciudadan\u00eda global y educaci\u00f3n para el desarrollo sostenible del Ayuntamiento de Madrid, impulsado por la anterior administraci\u00f3n y, al que el actual consistorio no ha ofrecido el apoyo necesario para su difusi\u00f3n.\nColombia Es hace parte del ciclo Vidas Desplazadas. En la defensa de los derechos humanos, cuyo objetivo es generar reflexi\u00f3n sobre la importancia de la labor de los defensores de derechos humanos en un contexto global y generalizado de violencia y vulneraci\u00f3n de los derechos. El ciclo de teatro incluye, adem\u00e1s, la obra La Patronita, un mon\u00f3logo dirigido al p\u00fablico infantil y juvenil en el que se invita a reflexionar sobre el papel de las mujeres defensoras de los derechos humanos de la poblaci\u00f3n migrante hacia Estados Unidos a su paso por M\u00e9xico, particularmente en Veracruz, regi\u00f3n por donde transita \u201cEl Tren de la Bestia\u201d (caravana de carros con migrantes, especialmente salvadore\u00f1os, hondure\u00f1os y guatemaltecos).\nTheatre for Roots es una asociaci\u00f3n creada por Nazaret V\u00e1zquez junto con algunos de sus compa\u00f1eros del M\u00e1ster de Cooperaci\u00f3n de la Universidad Carlos III para, mediante el teatro y otras artes, visibilizar la situaci\u00f3n de vulnerabilidad de los migrantes, as\u00ed como de los refugiados y exiliados pol\u00edticos provenientes de algunos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y del norte de \u00c1frica.\nLa din\u00e1mica del conflicto ha mutado en el asesinato selectivo de todo aquel que defienda los derechos humanos, el medioambiente, o el territorio\nNazaret V\u00e1zquez, directora de Colombia Es\nPara Nazaret \u201ces importante que la problem\u00e1tica sufrida en Colombia se visibilice en Espa\u00f1a y que Madrid escuche estas historias de desplazamiento, muerte y despojo, pues desde la firma de los Acuerdos de Paz de La Habana en el a\u00f1o 2016, la comunidad internacional viene creyendo que la guerra termin\u00f3 y nada m\u00e1s alejado de la realidad, porque Colombia dista bastante de ser el para\u00edso que el Gobierno prometi\u00f3. Si bien es cierto, ya no hay enfrentamientos cuerpo a cuerpo guerrilla ej\u00e9rcito, la din\u00e1mica del conflicto ha mutado en el asesinato selectivo de todo aquel que defienda los derechos humanos, el medioambiente, o el territorio\u201d.\nV\u00e1zquez, quien adem\u00e1s de escribir Colombia Es, la dirige, asegura que no ha tenido reparo en escribir la historia y contarlo todo. \"Porque he estado all\u00ed, vi y escuch\u00e9 los testimonios de los protagonistas del expolio, del robo de las tierras, o del asesinato selectivo y esto debe ser denunciado a la comunidad internacional. La denuncia de la obra se centra en el desplazamiento de miles de personas que hoy no tienen d\u00f3nde ir y, si se atreven a reclamar lo robado, son asesinados o, en el mejor de los casos, nuevamente victimizados. La manera en que todos los gobiernos han ido expoliando, vendiendo, o cediendo con total impunidad los principales territorios productivos a las multinacionales extractivas, ampar\u00e1ndose en una guerra y maquillando de conflicto guerrillero el conflicto de la tierra es altamente preocupante. Eso hay que contarlo\".\nEl teatro, como arte terap\u00e9utico, visibiliza causas convirti\u00e9ndose en una herramienta de interculturalidad y un elemento de terapia colectiva que ayuda a las sociedades en conflicto a cerrar sus heridas. Colombia Es bien puede enmarcarse dentro el teatro documental, sirviendo como instrumento para cualquier proyecto de cooperaci\u00f3n, bien sea en Espa\u00f1a o en Europa, en los que se requiere implicaci\u00f3n de la comunidad internacional para la sensibilizaci\u00f3n y apoyo a las v\u00edctimas.\nLa dureza y veracidad de su contenido es una denuncia de un problema grave de derechos humanos. \u201cVer gente en el escenario contando la vida real y diciendo: \u00a1aqu\u00ed estamos y esta es nuestra historia! desconcierta, pues sorprende que no se recurra a lo que generalmente, por el desconocimiento, se piensa que representa a Colombia, que es solo folclore y baile. Este ejercicio teatral conecta con la emoci\u00f3n y hace reflexionar despertando el sentido cr\u00edtico y en ella me ocup\u00e9 tambi\u00e9n de hacer algunos gui\u00f1os a los desaparecidos en la Guerra Civil en Espa\u00f1a y lanzar gestos a nuestra historia\u201d, asegura la autora.\nLaura, una joven estudiante de bachillerato asistente a la representaci\u00f3n del Teatro Pilar Mir\u00f3 (Vallecas), opina sobre la funci\u00f3n: \u201cMe han impactado mucho las historias que hay detr\u00e1s de cada persona, toda esa vivencia tan triste\u201d. Y al respecto, Victoria, una joven madre afirma que seguir\u00e1 pensando en casa sobre lo que ha visto, porque invita a la reflexi\u00f3n. \"Aparte de las noticias que se escuchan de Colombia, no ten\u00eda ninguna referencia y lo cierto es que uno conoce solo lo que las noticias cuentan de su problem\u00e1tica. Pero ver estos testimonios es ver una realidad muy cruda que me llama a reflexionar e investigar. Yo he tra\u00eddo a mi hijo y seguro que al regresar a casa hablaremos del asunto porque \u00e9l tendr\u00e1 muchas preguntas\u201d.\nEn Colombia Es cada personaje es el compendio de muchas v\u00edctimas, es el resultado de una investigaci\u00f3n exhaustiva por parte de la autora, no solo in situ en los territorios del conflicto, sino mediante la documentaci\u00f3n con diversas organizaciones nacionales e internacionales dedicadas a la defensa de los derechos humanos y a la denuncia de los cr\u00edmenes de lesa humanidad.\n\u201cPara la puesta en escena encontr\u00e9 representantes del diverso tejido social y cultural colombiano, residentes en Madrid que si bien, nunca hab\u00edan hecho teatro, se ofrecieron voluntariamente para hacerlo y contar sus historias, porque a todos les ha tocado el conflicto en alg\u00fan momento de sus vidas. De los cinco actores, solo uno es profesional; hay dos mujeres exiliadas, una defensora de derechos humanos, una activista social y un estudiante\u201d cuenta la directora.\nArmando Jim\u00e9nez N\u00fa\u00f1ez, alumno de Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de empresas, para quien esta es su primera vez frente al p\u00fablico, reflexiona sobre su participaci\u00f3n: \u201cQuiero visibilizar toda la problem\u00e1tica que vive Colombia del asesinato sistem\u00e1tico de l\u00edderes sociales sin que el Gobierno haga algo para defender los derechos de toda la comunidad\u201d.\n\u201cMi motivaci\u00f3n para estar en la obra es la tem\u00e1tica, porque hay que visibilizar el asesinato constante de los l\u00edderes, los desplazamientos, para que la comunidad internacional mire para nuestro pa\u00eds y no se olvide de \u00e9l, porque el olvido hace que se normalice algo tan monstruoso como son los asesinatos selectivos de los l\u00edderes de la sociedad\u201d explica, por su parte, John Ram\u00edrez, actor profesional con arraigo de 20 a\u00f1os en Espa\u00f1a.\nFarides Osorio es directora del grupo de danza colombiana Nativos de Macondo y, a sus 70 a\u00f1os, es la primera vez que se sube a un escenario. Asegura que su participaci\u00f3n pretende poner voz a las v\u00edctimas an\u00f3nimas que en Colombia que tienen que callar para no ser asesinadas. \u201cEstamos aqu\u00ed para decirle al mundo lo que sucede, en la seguridad, afortunadamente, de que aqu\u00ed no nos van a matar por contarlo\u201d, apunta.\nLa antrop\u00f3loga social Katherine Mu\u00f1oz es miembro de la Colectiva de Mujeres Refugiadas, Exiliadas y Migradas en Espa\u00f1a, organizaci\u00f3n que utiliza el teatro como arte sanador para las mujeres en el exilio. Ella asegura que su experiencia en el teatro social le ha dado los elementos para participar en la obra y proyectar, mediante su interpretaci\u00f3n, el dolor y la angustia de miles y miles de v\u00edctimas a las que nadie da voz.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Colombianos en el exterior", "Obras teatro", "Activismo", "Conflicto Colombia", "Derechos humanos", "Agenda cultural", "Migraci\u00f3n", "Teatro", "Agenda", "Demograf\u00eda", "Eventos", "Artes esc\u00e9nicas", "Comunidad de Madrid", "Conflictos armados", "Cultura", "Espect\u00e1culos", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}