{"id": "c0da96c0-1edd-4ace-5b73-b9902ae7faa3", "content": "\u201cEuropa est\u00e1 acostumbrada a situaciones pol\u00edticas como la de Espa\u00f1a. No es algo excepcional\u201d\n\nJos\u00e9 Manuel Albares (Madrid, 47 a\u00f1os) es el sherpa,el encargado de desbrozar la ruta para que Pedro S\u00e1nchez pueda coronar las cumbres internacionales. Diplom\u00e1tico de profesi\u00f3n, su confianza en su jefe es tan firme que en 2015 dej\u00f3 el Ministerio de Exteriores para acompa\u00f1arle en la campa\u00f1a electoral. Tras la primera investidura fallida, volvi\u00f3 a su carrera y acab\u00f3 de consejero cultural en Par\u00eds con su esposa, una juez francesa especializada en la lucha contra el terrorismo, y sus cuatro hijos. De all\u00ed lo trajo S\u00e1nchez cuando lleg\u00f3 a La Moncloa para nombrarlo secretario general de Asuntos Internacionales, UE, G-20 y Seguridad Global. Su principal asesor internacional.\nPregunta. \u00bfC\u00f3mo afecta a la imagen internacional de Espa\u00f1a la falta de Gobierno?\nRespuesta. Europa est\u00e1 acostumbrada a estas situaciones. No es algo excepcional. B\u00e9lgica est\u00e1 inmersa en un proceso que ser\u00e1 m\u00e1s largo que el espa\u00f1ol y Merkel tard\u00f3 seis meses en formar su Gobierno tras las elecciones... Lo que se aprecia en Europa es la solidez del liderazgo de Pedro S\u00e1nchez, su compromiso europe\u00edsta y su deseo de formar un Gobierno fuerte y eficaz.\nP. Pero un presidente en funciones es un pato cojo.\nR. El liderazgo internacional del presidente est\u00e1 muy consolidado. Los mandatarios europeos le conocen bien. Ha sido clave en una negociaci\u00f3n tan compleja como la de los cargos institucionales, en la que hubo que poner de acuerdo a tres familias pol\u00edticas (populares, liberales y socialdem\u00f3cratas) y 28 Estados, estableciendo, adem\u00e1s, un cord\u00f3n sanitario para que la ultraderecha, que socava los valores de la UE, no pueda copar ning\u00fan espacio de poder. Si eso ha sido posible en Europa, \u00bfpor qu\u00e9 no va a serlo en Espa\u00f1a? Es cierto que nosotros hemos llegado m\u00e1s tarde al juego democr\u00e1tico y quiz\u00e1 algunos partidos no hayan asimilado bien la capacidad de negociaci\u00f3n, pero es dif\u00edcil pensar que Pedro S\u00e1nchez sepa hacerlo fuera y no dentro.\nP. \u00bfNo supone un coste internacional el no Gobierno?\nR. Queda [tiempo] todav\u00eda para el no Gobierno, hasta el 23 de septiembre...\nP. La llegada de Boris Johnson al n\u00famero 10 de Downing Street aboca a un Brexitsin anestesia.\nR. Mucho antes de Boris Johnson, el presidente ya avis\u00f3 de que el Brexit sin acuerdo era una posibilidad real. Con May se logr\u00f3 un pacto de retirada que es equilibrado, el mejor posible, y no se puede reabrir...\nP. Boris Johnson quiere renegociarlo.\nR. Es un acuerdo que cost\u00f3 mucho, al que Londres dio su acuerdo y con el que los 27 estamos satisfechos. Eso no se puede tocar. Johnson ya ha dicho que el 31 de octubre saldr\u00e1 [el Reino Unido de la UE], ocurra lo que ocurra. Tanto la Comisi\u00f3n Europea como el Gobierno han hecho sus deberes, han tomado una serie de medidas de contingencia que cubren todos los aspectos posibles. El d\u00eda que se consume el Brexit, los ciudadanos pueden estar completamente tranquilos.\nP. Un Brexit a las bravas siempre ser\u00e1 traum\u00e1tico...\nR. El Brexites una decisi\u00f3n de los ciudadanos brit\u00e1nicos. Ni la UE ni el Gobierno espa\u00f1ol lo han decidido. Lo \u00fanico que pueden hacer es prepararse para paliar el impacto y desear mantener la mejor relaci\u00f3n posible de cara al futuro. El principal esfuerzo se ha dirigido a que la vida de los espa\u00f1oles residentes en el Reino Unido y de los brit\u00e1nicos en Espa\u00f1a contin\u00fae con la mayor normalidad posible. Eso est\u00e1 bastante garantizado.\nP. \u00bfC\u00f3mo va a mantener la UE buenas relaciones con Londres si Johnson amenaza con no pagar lo que debe?\nR. Todo Estado debe respetar sus obligaciones internacionales y estoy seguro de que el Reino Unido, llegado el momento, las respetar\u00e1.\nP. Trump ha recibido a Johnson con mucho m\u00e1s entusiasmo que sus hom\u00f3logos europeos...\nR. Probablemente hay una sinton\u00eda entre ambos, pero la realidad es que el Reino Unido est\u00e1 profundamente unido a la UE, hay v\u00ednculos e intereses que no se podr\u00edan sustituir con facilidad si llegaran a romperse.\nP. Pasa un petrolero iran\u00ed por Gibraltar y Washington recurre a Londres para capturarlo en aguas territoriales espa\u00f1olas...\nR. Espa\u00f1a ha protestado por lo ocurrido en esas aguas, pero eso nos lleva a la preocupaci\u00f3n respecto a lo que ocurre con Ir\u00e1n. La escalada no es la mejor forma de resolver las tensiones. Existe el riesgo de que un movimiento mal calculado pueda tener consecuencias muy graves.\nP. Londres ha pedido una misi\u00f3n europea para escoltar a los petroleros en el estrecho de Ormuz. \u00bfParticipar\u00e1 Espa\u00f1a?\nR. Espa\u00f1a siempre actuar\u00e1 dentro del consenso de la UE y la OTAN. Si se presenta una petici\u00f3n en los \u00f3rganos donde debe presentarse, no solo a nivel de consultas informales o tomas de temperatura, la estudiaremos.\nP. La pol\u00edtica exterior de Trump no contribuye a la distensi\u00f3n internacional...\nR. Es evidente que hay tensiones comerciales, hay auge de los populismos... y todo eso hace m\u00e1s necesario que nunca un proyecto como la UE. Necesitamos mayor cohesi\u00f3n hacia dentro, para garantizar el modo de vida de nuestros ciudadanos, y tambi\u00e9n hacia fuera, porque Europa es un polo de estabilidad.\nP, \u00bfHabr\u00e1 candidatura europea para sustituir a Christine Lagarde al frente del FMI?\nR. Todos estamos de acuerdo en que debe haber una candidatura europea \u00fanica. Es como se ha hecho siempre y no creo que cambie esta vez. Nos gustar\u00eda que fuera Nadia Calvi\u00f1o.\nP. \u00bfQu\u00e9 posibilidades tiene?\nR. El hecho de que Calvi\u00f1o est\u00e9 en la reducid\u00edsima lista de la que saldr\u00e1 la persona que va a dirigir el FMI, unido a que Borrell ser\u00e1 el pr\u00f3ximo Alto Representante de la UE, demuestra que hemos pasado en poco tiempo de una Espa\u00f1a invisible fuera de sus fronteras a que los nombres de espa\u00f1oles se barajen para alt\u00edsimos puestos internacionales.\nPregunta. Espa\u00f1a ha reconocido a Juan Guaid\u00f3 como presidente encargado de Venezuela. Entonces, \u00bfqu\u00e9 es Maduro? \u00bfPresidente de facto?\nRespuesta. El compromiso de Espa\u00f1a con la libertad y la democracia en Venezuela es firme, como demuestran las decisiones tomadas en los \u00faltimos meses. Pero lo importante no es qu\u00e9 etiqueta se le da a cada cu\u00e1l, sino c\u00f3mo ayudar mejor. Lo que est\u00e1 pasando all\u00ed es muy grave, para el pa\u00eds y para toda la regi\u00f3n.\nP. Espa\u00f1a est\u00e1 ausente del di\u00e1logo entre el r\u00e9gimen de Maduro y la oposici\u00f3n auspiciado por Noruega.\nR. Espa\u00f1a est\u00e1 presente a trav\u00e9s del grupo internacional de contacto. Vemos con buenos ojos todas las iniciativas que supongan una oportunidad para que haya di\u00e1logo entre venezolanos. Una soluci\u00f3n pol\u00edtica, pac\u00edfica. No queremos salidas violentas ni intervenciones militares.\nP. \u00bfEstar\u00eda dispuesta Espa\u00f1a a dar asilo a Maduro para facilitar una salida?\nR. No entremos en hip\u00f3tesis que no est\u00e1n sobre la mesa. Espa\u00f1a no quiere imponer ninguna soluci\u00f3n, ni decidir qui\u00e9n tiene que ser el presidente de Venezuela. Eso deben decidirlo los venezolanos.\nP. Es algo m\u00e1s que una hip\u00f3tesis: Washington ya ha sondeado al Gobierno espa\u00f1ol sobre su disposici\u00f3n a acoger a altos cargos del r\u00e9gimen.\nR. Nosotros tenemos una hoja de ruta clara que es tomar las decisiones sobre Venezuela conjuntamente con los socios europeos. Es lo que vamos a seguir haciendo.\nP. Muchos son esc\u00e9pticos sobre la utilidad de dialogar con Maduro. \u00bfEl Gobierno da por cerrada la v\u00eda Zapatero?\nR. El expresidente Zapatero act\u00faa a t\u00edtulo personal. El Gobierno tiene su propia pol\u00edtica sobre Venezuela y no tiene que opinar sobre esa v\u00eda.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "07/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Presidencia Gobierno", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica exterior", "Gobierno", "Uni\u00f3n Europea", "Administraci\u00f3n Estado", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Relaciones exteriores", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}