{"id": "c12d0fc1-f544-4fc2-7fc2-8ee25b832145", "content": "En busca de una brecha que recupere la justicia universal\n\nJorge Freytter-Flori\u00e1n es consciente de que lucha contra el tiempo. Hace ya m\u00e1s de 18 a\u00f1os que su padre, sindicalista y profesor universitario colombiano, fue secuestrado y asesinado en Barranquilla por paramilitares en una \"arremetida\" contra \"activistas y defensores de derechos humanos\" que caus\u00f3 decenas de muertos. \"Iba a casa cuando le detuvieron varias personas que viajaban en una furgoneta. Lo llevaron a una bodega sin ventilaci\u00f3n, donde permaneci\u00f3 esposado durante horas. Hasta que fue torturado y ejecutado mediante asfixia\", relata la denuncia que este nacionalizado espa\u00f1ol, y residente en el Pa\u00eds Vasco desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada, present\u00f3 en la Audiencia Nacional con el objetivo de que se declare el caso, \"cercano a la prescripci\u00f3n\" en el pa\u00eds sudamericano, como un crimen de lesa humanidad y se asuma la investigaci\u00f3n.\nEste bilba\u00edno de adopci\u00f3n encabeza as\u00ed un nuevo intento de reactivar la justicia universal, sum\u00e1ndose a otros afectados que a\u00fan mantienen la batalla en los tribunales para hallar el resquicio que les permita revertir la restricci\u00f3n aprobada por el Gobierno de Mariano Rajoy en 2014. Ese a\u00f1o, el PP impuso su mayor\u00eda absoluta y desactiv\u00f3 las causas en los juzgados. Desde entonces, no ha habido manera de reiniciarlas. Ni siquiera, pese a que los dos grandes partidos pactaron recuperar parte de la legislaci\u00f3n anulada en octubre de 2018, despu\u00e9s de que la formaci\u00f3n liderada por Pablo Casado rectificase. M\u00e1s que nada, porque el bloqueo pol\u00edtico ha paralizado esas intenciones.\nAdem\u00e1s, el pasado diciembre, solo unas semanas despu\u00e9s de ese acuerdo pol\u00edtico, el Tribunal Constitucional tambi\u00e9n aval\u00f3 los recortes del Ejecutivo popular y, en unos meses, ha tumbando las causas que le iban llegando. Como la impulsada por la familia de Jos\u00e9 Couso, el reportero que muri\u00f3 el 8 de abril de 2003 tras el impacto contra el hotel Palestina (Bagdad, Irak) de un misil del Ej\u00e9rcito estadounidense, que tras el rev\u00e9s del Constitucional se centra ahora en un recurso ante el Tribunal Europeo de Derechos Humanos de Estrasburgo para encontrar esa brecha que reabra la puerta a la justicia universal.\n\"Lo que vamos a plantear es que la actual legislaci\u00f3n espa\u00f1ola sobre jurisdicci\u00f3n universal contraviene el Convenio Europeo de Derechos Humanos en su vertiente del derecho fundamental de acceso a la Justicia\", adelanta Eduardo G\u00f3mez Cuadrado, abogado de la familia Couso.\nFreytter-Flori\u00e1n, que califica la muerte de su padre como un crimen \"pol\u00edtico\", tambi\u00e9n busca un resquicio legal. Y, seg\u00fan se\u00f1ala su letrado, Daniel Amelang, la denuncia trata de encontrarlo exponiendo la tesis de Manuel Oll\u00e9 Ses\u00e9, profesor de Derecho Internacional en la Universidad Complutense de Madrid (UCM). \"Desde la \u00f3ptica de nuestro derecho existe una obligaci\u00f3n, derivada precisamente de los tratados internaciones, de investigar y perseguir delitos de lesa humanidad, que obligar\u00edan a nuestros tribunales a impedir la impunidad de estos delitos\", subraya el escrito presentado en la Audiencia Nacional, donde se a\u00f1ade: \"En el presente caso, es la ausencia de acci\u00f3n penal en los tribunales colombianos lo que motiva la petici\u00f3n de amparo ante los tribunales espa\u00f1oles\".\n\"Consideramos que en el Estado espa\u00f1ol, por raz\u00f3n de nacionalidad y actual lugar de residencia de Jorge, es donde tiene que tomarse en consideraci\u00f3n este asunto\", prosigue Amelang, consciente de las dificultades que implica torcer el brazo de la jurisprudencia. \"Con esta doctrina de Oll\u00e9, esperamos que al menos se inicie una investigaci\u00f3n. No conozco ninguna querella donde se hayan utilizado unos argumentos similares\", a\u00f1ade el abogado.\nA la espera de que la Audiencia responda si admite a tr\u00e1mite la denuncia, Freytter mantiene la esperanza de encontrar a los responsables del asesinato de su padre: en Colombia solo se conden\u00f3 a una persona y \"las autor\u00edas intelectuales contin\u00faan por ser esclarecidas, adem\u00e1s de que todav\u00eda hay dos autores materiales en paradero desconocido\". No sabe si esta nueva v\u00eda le abrir\u00e1 la puerta. O si lo har\u00e1 el desbloqueo pol\u00edtico. De momento, ese recorte de 2014 \"lo que est\u00e1 suponiendo es que muchas familias queden desamparadas ante cr\u00edmenes cometidos contra sus seres queridos\", sentencia G\u00f3mez Cuadrado.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/20/2019, 20:01:45", "tags": ["Justicia universal", "Ordenamiento jur\u00eddico", "Audiencia Nacional", "Tribunales", "Colombia", "Relaciones internacionales", "Poder judicial", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Relaciones exteriores", "Espa\u00f1a", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}