{"id": "c14179c7-8b4f-4feb-5491-80c6e30cfce2", "content": "Los que pagan la par\u00e1lisis pol\u00edtica\n\nEste jueves, como todos desde hace meses, N. M. S. fue con su hija de nueve a\u00f1os a un punto de encuentro familiar de su ciudad. No pasaron de la puerta. La escena se ha convertido en habitual. La peque\u00f1a se niega a ver a su padre, condenado en 2014 por malos tratos a su madre. Una medida del Pacto de Estado contra la Violencia de G\u00e9nero, aprobado en 2017, contempla la suspensi\u00f3n de las visitas de los ni\u00f1os a los padres maltratadores, pero su desarrollo est\u00e1 paralizado. Como casi todo en Espa\u00f1a desde las elecciones de diciembre de 2015, que dieron comienzo a un periodo est\u00e9ril marcado por Ejecutivos en funciones, una moci\u00f3n de censura y tres \u2014a punto de cuatro\u2014 citas con las urnas. Un bloqueo pol\u00edtico que marca la vida de un pa\u00eds y que, en el caso de muchas personas, condiciona la propia. Como la de N. M. S. y su hija, que esperan que la pol\u00edtica les devuelva pronto la tarde de los jueves.\nN. M. S. estuvo siete a\u00f1os conviviendo con su expareja. Cuando la hija (de ambos) ten\u00eda tres, su madre relata que reuni\u00f3 \u201cla fuerza suficiente\u201d para denunciarlo por malos tratos. \u00c9l se declar\u00f3 culpable en el juicio y fue condenado a realizar trabajos para la comunidad, a pagarle una multa de 120 euros y a una orden de alejamiento de un a\u00f1o. El juez le dio a ella la custodia pero le permiti\u00f3 a \u00e9l estar con la ni\u00f1a los fines de semana.\nHace dos a\u00f1os la menor empez\u00f3 a resistirse a ver su padre. El pasado mes de octubre llamaron del colegio a su madre para que fuera a recogerla. Ese d\u00eda le tocaba a \u00e9l, pero la peque\u00f1a ofreci\u00f3 tal resistencia que el hombre, seg\u00fan la versi\u00f3n de la madre, trat\u00f3 de arrastrarla. No pudo.\nN. M. S. puso una nueva denuncia por el incidente. A la espera de que se celebre el juicio, el juez orden\u00f3 que las visitas al padre continuaran en un punto de encuentro. Madre e hija nunca faltan a la cita de los jueves a las 18.30. \u201cHe solicitado que se suspendan, pero es mi obligaci\u00f3n llevarla\u201d, dice ella. Hace semanas que, pese a la insistencia de los t\u00e9cnicos del centro, la ni\u00f1a no pasa de la puerta.\nTodos los partidos pol\u00edticos, con la abstenci\u00f3n de Unidas Podemos, aprobaron a finales de 2017 el Pacto de Estado contra la Violencia de G\u00e9nero con 213 medidas. Una de ellas incluye la suspensi\u00f3n de las visitas al padre maltratador en \u201ctodos los casos en los que el menor hubiera presenciado, sufrido o convivido con manifestaciones de violencia\u201d. Casi dos a\u00f1os despu\u00e9s, la mayor\u00eda de las medidas del pacto no se han puesto en marcha.\nPromesas olvidadas para la Espa\u00f1a vac\u00eda. Cada ma\u00f1ana \u00c1lvaro Tom\u00e1s llega a su puesto de trabajo al frente de su empresa en Rubielos de Mora (Teruel). Enciende el ordenador y espera varios minutos a que se descargue el correo electr\u00f3nico, con un Internet a pedales como si volviera a 1985, cuando su padre cre\u00f3 de la nada Turomas. La compa\u00f1\u00eda ha valorado la opci\u00f3n de trasladarse a M\u00e9xico o de moverse a una gran capital para mejorar su rendimiento, pero hasta ahora ha pesado el arraigo. \u201cSi solo mir\u00e1ramos el aspecto econ\u00f3mico, nos habr\u00edamos ido ya\u201d, dice.\nLa historia del empresario Miguel Tom\u00e1s es de esas que les gusta contar a los gur\u00fas en las charlas de motivaci\u00f3n. En los ochenta, en una visita a una f\u00e1brica, a Tom\u00e1s le llam\u00f3 la atenci\u00f3n que el vidrio se segu\u00eda cortando a mano. Pas\u00f3 dos a\u00f1os d\u00e1ndole vueltas hasta que en 1985 cre\u00f3 la primera mesa para cortar cristal de Espa\u00f1a. Tres d\u00e9cadas despu\u00e9s, su creaci\u00f3n da forma al vidrio en todo el mundo. Una historia de \u00e9xito que, pese a todo lo que ha cambiado la industria en 34 a\u00f1os, mantiene su origen por pura cabezoner\u00eda del jefe: \u201cLas m\u00e1quinas se hacen en Rubielos de Mora o no se hacen\u201d.\nLa promesa de una red de banda ancha de calidad en el mundo rural ha transitado, como casi todo en Espa\u00f1a, a trav\u00e9s de una situaci\u00f3n pol\u00edtica que empez\u00f3 a atragantarse con las elecciones de 2015 y la repetici\u00f3n electoral de junio de 2016. En una visita a Teruel como presidente del Gobierno en 2018, Mariano Rajoy prometi\u00f3 300 megas de velocidad. Dos meses despu\u00e9s se produjo la moci\u00f3n de censura. La promesa cay\u00f3 en el olvido hasta que a principios de 2019 empez\u00f3 el sonar el runr\u00fan de la Espa\u00f1a vac\u00eda.\nTom\u00e1s padre, de 67 a\u00f1os, viaj\u00f3 el pasado marzo a Madrid para unirse a la multitudinaria marcha que inund\u00f3 el centro de la capital con las reivindicaciones del mundo rural. \u201cAlgo va a cambiar\u201d, le anunci\u00f3 a su hijo a su vuelta al pueblo. Ese convencimiento sorprendi\u00f3 a \u00c1lvaro. \u00bfY si esta vez era verdad?\nEspa\u00f1a estaba ya en plena precampa\u00f1a electoral. La imposibilidad del presidente Pedro S\u00e1nchez de sacar adelante los Presupuestos de 2019 abri\u00f3 la puerta a otras elecciones, las terceras en cuatro a\u00f1os. Los cuatro candidatos de los principales partidos se llenaron entonces la boca con la despoblaci\u00f3n. Beneficios fiscales, banda ancha, servicios p\u00fablicos de calidad. Albert Rivera se fotografi\u00f3 al volante de un tractor y Pablo Casado acariciando un ternero. Los nuevos partidos \u2014Ciudadanos y Podemos\u2014 hab\u00edan logrado romper el bipartidismo por primera vez en el mundo rural y los pocos esca\u00f1os que reparten las provincias m\u00e1s despobladas de Espa\u00f1a se tornaron decisivas en las encuestas. Ning\u00fan pol\u00edtico quer\u00eda perderse el nuevo man\u00e1 electoral.\nLleg\u00f3 el 28 de abril. Los espa\u00f1oles acudieron a las urnas. Y el resto ya es historia. Desde entonces no ha vuelto a pasar nada, ni en el Congreso ni en la red wifi del pueblo.\nUna consejera con la calculadora. Para la consejera de Hacienda del Gobierno balear (PSOE), Rosario S\u00e1nchez, la elaboraci\u00f3n de los presupuestos auton\u00f3micos de 2020 se est\u00e1 convirtiendo en un rompecabezas. El veto a los Presupuestos de 2019 y la pr\u00f3rroga de las cuentas de 2018 supone recibir 177 millones menos respecto a las previsiones iniciales. Adem\u00e1s, el bloqueo de las transferencias del Gobierno central a las autonom\u00edas aumenta la asfixia de los Ejecutivos regionales. La consejera balear y sus colegas auton\u00f3micos se han visto obligados a echar mano de la calculadora para esquivar los temidos recortes. \u201cEs fundamental para todas las comunidades tener Gobierno en plenas funciones. Para nosotros es irrenunciable poder disponer de los recursos pendientes de la financiaci\u00f3n y el IVA y se debe dar una soluci\u00f3n lo antes posible\u201d, asegura S\u00e1nchez, en plena elaboraci\u00f3n de las cuentas auton\u00f3micas de 2020.\nLa situaci\u00f3n, dice, \u201cobliga a realizar unos presupuestos prudentes\u201d a la espera de poder concretar las previsiones de ingresos de la financiaci\u00f3n para el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Y aunque no habla de recortes, reconoce que prepara \u201cmedidas de control del gasto\u201d que, asegura, ser\u00e1n compatibles con los \u201ccompromisos con las pol\u00edticas sociales y con el mantenimiento de los servicios p\u00fablicos fundamentales\u201d.\nLos primeros ajustes en las comunidades. El bloqueo de las transferencias del Estado ha empezado a notarse en Canarias. El encaje de bolillos econ\u00f3mico del Gobierno insular ya afecta a algunas \u00e1reas como la Sanidad, donde la Intersindical Canaria ha denunciado un recorte de 10 millones de euros. En uno de los centros sanitarios de referencia, el hospital universitario de Canarias, el recorte asciende, seg\u00fan los sindicatos, a 1,5 millones en los que queda de a\u00f1o. Esta situaci\u00f3n impide la rebaja de horas de trabajo y afectar\u00e1 a servicios que se prestan a los pacientes. Ricardo, un trabajador de la lavander\u00eda de dos hospitales de Tenerife, denuncia la sobrecarga que sufren. \u201cLos recortes anunciados van a provocar que sigamos as\u00ed porque atendemos a dos hospitales de referencia con 33 trabajadores por turno y lavamos 15.000 kilos de ropa cuando est\u00e1 pactado solo 12.000 kilos\u201d, se queja.\nEl responsable de Hacienda del Gobierno de Canarias, Rom\u00e1n Rodr\u00edguez, descarta que se trate de recortes, pero reconoce algunos reajustes econ\u00f3micos para no incumplir con el d\u00e9ficit. \u201cNo se va a gastar un solo euro menos de lo presupuestado\u201d, sostiene.\nLas cuentas canarias dependen en m\u00e1s del 60% del presupuesto de las transferencias del Estado. \u201cEs imprescindible que se transfieran las partidas de la financiaci\u00f3n auton\u00f3mica porque de ello depende la estabilidad presupuestaria y el mantenimiento de los servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos\u201d, advierte Rodr\u00edguez.\nCon informaci\u00f3n de Luc\u00eda Boh\u00f3rquez y Pedro Murillo\n\u00a0\nI. S.\nCuenta Rafael Basterrechea que cuando descubri\u00f3 su verdadera historia pens\u00f3 que en cuanto un responsable pol\u00edtico se enterase le ayudar\u00eda sin pensarlo. El primer ministro de Sanidad con el que se entrevist\u00f3 fue el socialista Bernat Soria (2007-2009). Desde entonces han pasado ocho titulares m\u00e1s por el ministerio. Todos han conocido a Basterrechea. Pero ninguno le ha dado a\u00fan una soluci\u00f3n. Estuvieron muy cerca varias veces, la \u00faltima con una partida en los Presupuestos de 2018 de Mariano Rajoy, pero la moci\u00f3n de censura y el cambio de Gobierno les devolvi\u00f3 al punto de origen. El Ejecutivo en funciones asegura que tiene preparado un decreto ley en el caj\u00f3n, pero Basterrechea reniega. \u201cNi PSOE, ni PP, ni con Gobierno ni sin \u00e9l. Lo que no hay es voluntad pol\u00edtica de indemnizar a las v\u00edctimas de la talidomida\u201d, lamenta.\nEspa\u00f1a es el \u00fanico pa\u00eds que a\u00fan no ha cumplido con las v\u00edctimas de este f\u00e1rmaco que se recet\u00f3 a miles de mujeres embarazadas para las n\u00e1useas en los a\u00f1os 60 y que provoc\u00f3 malformaciones graves a miles de ni\u00f1os en todo el mundo. En Alemania, por ejemplo, las v\u00edctimas perciben del laboratorio Gr\u00fcnenthal, que comercializ\u00f3 el f\u00e1rmaco, una cuant\u00eda que llega hasta los 7.800 euros al mes.\nCuando naci\u00f3 Basterrechea en 1965, con un 82% de discapacidad, nadie supo darle una explicaci\u00f3n a su madre. El ni\u00f1o creci\u00f3 escuchando que se trataba de \u201cla voluntad de Dios\u201d. Ten\u00eda 40 a\u00f1os cuando se asom\u00f3 a la Asociaci\u00f3n de V\u00edctimas de la Talidomida, que tiene 285 socios: \u201cVi por primera vez personas como yo\u201d. Ah\u00ed se dio cuenta de que sus brazos cortos y sin movilidad en el codo eran resultado del maldito f\u00e1rmaco. El Tribunal Supremo eximi\u00f3 en 2015 a Gr\u00fcnenthal de pagar indemnizaciones en Espa\u00f1a al considerar que el delito hab\u00eda prescrito. \u201c\u00bfAcaso yo he prescrito?\u201d, se pregunta Basterrechea.\nCRISTINA HUETE\nAntonio Ara\u00fajo, de 99 a\u00f1os, y su mujer, Julia \u00c1lvarez, de 94 e inmovilizada los \u00faltimos cuatro a\u00f1os en cama sin capacidad para valerse por s\u00ed misma, esperaban la construcci\u00f3n de la residencia de mayores prometida por la ministra de Sanidad en funciones, Mar\u00eda Luisa Carcedo, el pasado abril en una visita al municipio ourensano de Amoeiro.\nLa esperanza del matrimonio, sin embargo, se ha visto truncada de momento: sobre el terreno adquirido y ofrecido por el Ayuntamiento al ministerio no crece ni la hierba. El bloqueo de los Presupuestos Generales del Estado (PGE), que obliga a mantener las cuentas de 2018, impide comenzar la obra.\nLa situaci\u00f3n de esta pareja la comparte un elevado porcentaje de vecinos del municipio. Con algo menos de 2.300 habitantes, Amoeiro tiene 170 mayores de 75 a\u00f1os viviendo solos en sus domicilios y 48 personas usuarias de los servicios de dependencia atendidos por 11 trabajadores de ayuda a domicilio. Seg\u00fan datos municipales, el 28% de los mayores de 70 a\u00f1os viven solos. \u201cPara nosotros, la residencia es casi una emergencia\u201d, sostiene el alcalde, Jos\u00e9 Luis Gonz\u00e1lez. Lo corrobora Julita \u00c1lvarez, la sobrina del matrimonio, que vive con ellos para echar una mano. \u201cLa verdad es que \u00e9l no necesita mucha ayuda\". Antonio Ara\u00fajo no tiene problemas para encontrar vecinos de su edad con los que pasar las tardes. Seg\u00fan datos del Instituto Galego de Estad\u00edstica referidos a 2018, la media de edad de la poblaci\u00f3n de Amoeiro, de 53,65 a\u00f1os, supera la de la provincia de Ourense, de 50,97 a\u00f1os, la m\u00e1s envejecida de Espa\u00f1a.\nPero el apoyo de Julita y la ayuda municipal no es suficiente. \u201cEste Ayuntamiento estuvo muchos a\u00f1os abandonado. Nadie miraba por nosotros, y ahora que por fin hay voluntad y podemos conseguir la residencia, se nos tuerce otra vez y aqu\u00ed no hay ni un centro de d\u00eda\u201d, se lamenta la sobrina. Antonio asiente a su lado: \u201cSolo hay una residencia pero es de pago y no todo el mundo puede ir\u201d.", "date": "09/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Presupuestos Generales Estado", "Investidura parlamentaria", "Presidencia Gobierno", "Pablo Iglesias", "XIII Legislatura Espa\u00f1a", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Finanzas Estado", "Congreso Diputados", "Legislaturas pol\u00edticas", "Podemos", "Parlamento", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Finanzas p\u00fablicas", "Administraci\u00f3n Estado", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Finanzas"], "newspaper": "elpais"}