{"id": "c1658c88-cf0e-4f23-513c-df72dd7bb712", "content": "\u00bfSon las escuelas infantiles la soluci\u00f3n a la conciliaci\u00f3n?\n\nTen\u00eda nueve a\u00f1os cuando le pregunt\u00e9 a mi madre por qu\u00e9 ella no trabajaba \u201ccomo las dem\u00e1s madres\u201d. En \u201clas dem\u00e1s\u201d, obviamente, entraban s\u00f3lo algunas de las madres de mis compa\u00f1eros, pero para m\u00ed supongo que era m\u00e1s f\u00e1cil ubicarlas en el conjunto preponderante. Las dem\u00e1s. Fue una tarde de camino al colegio, al que volv\u00edamos a pie despu\u00e9s de comer y de ver al menos uno de los dos cap\u00edtulos que pon\u00edan de los Simpson \u2013aquella serie inmortal que sobrevive a\u00fan hoy sin que sus personajes hayan mutado un \u00e1pice, como si su cometido fuese embalsamar nuestra nostalgia\u2013. Recuerdo que \u00edbamos siempre a la carrera, aunque a ojos de mi madre and\u00e1bamos al ralent\u00ed; y recuerdo especialmente aquel d\u00eda porque la respuesta de mi madre a mi pregunta ha resonado en mi vida como un eco desde entonces: \u201cPorque todos me dec\u00edan que c\u00f3mo iba a dejarte tan peque\u00f1a si volv\u00eda al trabajo\u201d. Estruendo. Por aquel entonces, principios de los 90, se acababa de ampliar el permiso de maternidad a 16 semanas \u2013frente a las 14 vigentes en 1981, el a\u00f1o en que nac\u00ed\u2013, y se abr\u00eda la posibilidad de solicitar una excedencia por cuidados de hasta un a\u00f1o manteniendo el puesto de trabajo. En cierto modo aquella respuesta de mi madre, ese \u201cno fui yo, fueron ellos lo que me apartaron del mundo\u201d, era la justificaci\u00f3n en la que se refugiaba para explicar una decisi\u00f3n que siempre ha sido sospechosa de estar en continua contradicci\u00f3n. Para m\u00ed en cambio, aquel paraguas de palabras se abri\u00f3 para resguardar el relato que durante a\u00f1os he estado construyendo con respecto al trabajo \u2013laboral y dom\u00e9stico\u2013, los cuidados y la maternidad.\nHace seis a\u00f1os nac\u00eda mi primera hija. Por aquel entonces yo trabajaba en un grupo editorial, al que acced\u00ed a trav\u00e9s de unas pr\u00e1cticas universitarias con 23 a\u00f1os. Las condiciones eran bastante est\u00e1ndar: de lunes a viernes, de 9 a 18, un mes de vacaciones. El sueldo, claro, tambi\u00e9n com\u00fan: poco m\u00e1s que mileurista, ese perfil de poblaci\u00f3n del que algunos (vete t\u00fa a saber qui\u00e9nes) se re\u00edan hace doce o trece a\u00f1os pero que en realidad es el \u00fanico que he llegado a conocer en mi entorno. Si hay vida m\u00e1s all\u00e1, es un misterio. Durante el embarazo trazamos un plan a seguir para poder pasar el mayor tiempo posible con la ni\u00f1a: juntar vacaciones para alargar al m\u00e1ximo los permisos de maternidad y paternidad, sumar mis horas de lactancia, reducci\u00f3n de jornada para m\u00ed (por deseo vehemente y con el objetivo de continuar con la lactancia materna sin agobios) y cuidados por parte de su padre (porque teletrabajaba) mientras yo estaba fuera. Todo muy medido.\nCuando tuve a mi hija en brazos, volv\u00ed a escuchar el eco de la conversaci\u00f3n que tuve con mi madre. Los mensajes a mi alrededor eran otros, en mi caso conten\u00edan principalmente dos palabras de peso: trabajo fijo. \u00bfPod\u00eda permitirme priorizar cuidar a producir y entregarme a la causa? \u00bfEra una locura dejar un trabajo? \u00bfEra un privilegio en aquel momento trabajar? Durante las semanas que siguieron a su nacimiento empez\u00f3 a derrumbarse el plan de acci\u00f3n: las cuentas de la reducci\u00f3n no sal\u00edan y las demandas de un beb\u00e9 de pocos meses no encajaban con ese plan maestro de teletrabajo \u2013sujeto a un horario que era extenso y fijo\u2013. En ese momento, a\u00f1o 2013, nuestros salarios dejaban fuera de juego la excedencia; inasumible para un presupuesto mensual en el que la vivienda copaba \u2013y copa\u00ad\u2013 la mayor\u00eda de los ingresos.\nDe hecho, leo que, seg\u00fan datos del Banco de Espa\u00f1a, desde finales de 2013 el alquiler en Espa\u00f1a se ha encarecido un 50%. Un ascenso que ni de lejos ha ido de la mano de los sueldos. La alternativa que ten\u00eda al agotar los permisos era la de hacer uso de una guarder\u00eda p\u00fablica (escuela infantil para los ofendidos) de 8.30 a 18.30 o reducir la jornada y con ella el salario, pero tambi\u00e9n las horas de guarder\u00eda. El gasto de todo esto era elevado, pero aunque hubiera sido un recurso gratuito nos resist\u00edamos a que nuestra hija pasara tantas horas fuera de casa. Pensamos toda clase de cosas, desde mudarnos al campo a vivir hasta reducir la jornada y buscar trabajo en fin de semana para completar. Reparto total en un riguroso plan semanal. Por suerte, una semana antes de que mi permiso se acabara me acog\u00ed a un ERE en mi empresa. Y aquello que en cualquier otro momento hubiera sido un drama fue recibido en casa como quien encuentra una balsa en mitad del oc\u00e9ano tras el naufragio. Algo a lo que aferrarnos hasta que encontr\u00e1ramos un barco m\u00e1s grande o, mejor, la tierra prometida.\n\u00daltimamente han surgido debates en torno a la escolarizaci\u00f3n de los ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os. La organizaci\u00f3n Save the Children, sin ir m\u00e1s lejos, publicaba el pasado mes de septiembre un informe en el que analizaba esa etapa educativa. Entre otros, mostraba datos acerca de c\u00f3mo est\u00e1 distribuido su acceso entre comunidades aut\u00f3nomas y clases sociales, siendo la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable la que curiosamente m\u00e1s depend\u00eda, seg\u00fan sus autores, de esa escolarizaci\u00f3n. En el informe tambi\u00e9n se sugieren cambios en esa etapa, pero \u2013y esto me parece relevante\u2013, no creen que la gratuidad sea tan prioritaria como la equidad en el acceso. Hablan de lo que se conoce como \u201cefecto Mateo\u201d, que viene a decir que a quien tiene, se le dar\u00e1, y tendr\u00e1 m\u00e1s; pero al que no tiene, aun lo que tiene le ser\u00e1 quitado. \u201cEn ausencia de mecanismos compensatorios, a la educaci\u00f3n infantil 0-3 acceden mayoritariamente las clases medias y altas como mecanismo principal de conciliaci\u00f3n, quedando fuera las m\u00e1s desfavorecidas\u201d, se\u00f1alan.\nEn cuanto a si una guarder\u00eda es o no necesaria para un beb\u00e9 o ni\u00f1o peque\u00f1o, lo cierto es que no lo es a priori. Y digo a priori porque en todo caso, depender\u00e1 de las necesidades y preferencias de la familia, de su log\u00edstica, de sus circunstancias, de sus expectativas, de su red \u2013o de la ausencia de la misma\u2013. A m\u00ed me llama la atenci\u00f3n que la medida estrella de conciliaci\u00f3n sea para todos los partidos pol\u00edticos y organizaciones de trabajadores, sin excepci\u00f3n, las guarder\u00edas. \"Si queremos los resultados de Suecia hay que hacer cosas como Suecia\", dec\u00eda Albert Rivera en un acto sobre su plan de conciliaci\u00f3n hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o. Quiz\u00e1s no deber\u00edamos esperar resultados como los de Suecia sencillamente porque no somos Suecia. Ni Francia. Ni Dinamarca. Quiz\u00e1s podr\u00edamos empezar a ser pioneros en algo: en darle sentido a la palabra conciliaci\u00f3n y entender lo que supone; porque si bien es complicado entregarse en cuerpo y alma a dos tareas tan enormes como producir y criar \u2013sobre todo los primeros a\u00f1os\u2013, ayudar\u00eda tener unos permisos mucho m\u00e1s amplios, unos horarios de trabajo racionales, cierta flexibilidad laboral, acabar con la precariedad de los salarios o que el precio de la vivienda no se comiera el presupuesto familiar.\nVuelvo a mi madre. Para ella dejar el trabajo fuera de casa para entregarse a la crianza fue en realidad como entrar en una jaula. Por un lado, pasaba la mayor parte del d\u00eda sola y viv\u00eda en una contradicci\u00f3n permanente con respecto al trabajo fuera de casa. Mensajes, deseo, mensajes, deseo. Mi pregunta hoy es: \u00bfQu\u00e9 quer\u00eda ella realmente? Estruendo otra vez. En su caso, aunque ten\u00eda un trabajo de escasa cualificaci\u00f3n y mal remunerado, su aportaci\u00f3n econ\u00f3mica al n\u00facleo familiar se perd\u00eda. Es m\u00e1s, su ausencia del mercado laboral se tradujo a futuro en un trabajo remunerado mucho m\u00e1s precario: de dependienta a limpiar ba\u00f1os ajenos. Quiz\u00e1s por eso me cuesta ver ese techo de cristal del que hablan muchas veces para referirse a la conciliaci\u00f3n; esa que entiende de empleos de alta cualificaci\u00f3n, reconocidos social y laboralmente. Me cuesta tambi\u00e9n encontrar en los discursos imperantes a quienes pongan en valor el trabajo que no se ve, el de los cuidados, porque el de mi madre era (es) un trabajo no remunerado, claro, pero tampoco reconocido. Ella siempre se ha quejado de lo poco que valor\u00e1bamos su trabajo y raz\u00f3n no le ha faltado porque ni yo misma he entendido su valor hasta que he pasado la treintena. No s\u00e9 cu\u00e1nto tardar\u00e1 mi hija en verlo, si sabremos transmitirle su envergadura. S\u00e9 que poner los cuidados y la infancia en el centro supone un cambio de mentalidad. Puede que s\u00f3lo as\u00ed dejemos de ver las guarder\u00edas gratuitas como la panacea de la conciliaci\u00f3n.\nPuedes seguir De mamas & de papas en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de De Mamas & De Papas \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/30/2019, 20:01:45", "tags": ["Crianza hijos", "Madres", "Hijos", "Padres", "Parentesco", "Familia", "Infancia", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}