{"id": "c191cd22-ca46-46d3-5bc6-34831bb4cd68", "content": "Podemos propone a Comprom\u00eds una lista conjunta al Senado en la Comunidad Valenciana\n\nPodemos en la Comunidad Valenciana ha ofrecido a Comprom\u00eds presentarse en una candidatura conjunta al Senado por las tres circunscripciones valencianas, que ser\u00eda extensible tambi\u00e9n a los socialistas valencianos, seg\u00fan ha confirmado Ferran Mart\u00ednez, diputado en las Cortes Valencianas y secretario de An\u00e1lisis de Pol\u00edtica de la formaci\u00f3n morada.\n\"Queremos llevar una candidatura bot\u00e1nica a Madrid\", ha se\u00f1alado el pol\u00edtico, en alusi\u00f3n al Gobierno valenciano, llamado del Bot\u00e1nico y donde gobierna una coalici\u00f3n formada por el PSPV-PSOE, Comprom\u00eds y Unides Podem. El dirigente de Podemos reconoce que la propuesta es todav\u00eda informal porque \"antes queremos averiguar si hay agua en la piscina\", ha dicho tras reconocer que hay contactos informales con la coalici\u00f3n valencianista, que se presenta al Congreso de los Diputados en una plataforma electoral conjunta con el partido de Errej\u00f3n.\nMart\u00ednez, a quien le gustar\u00eda hacer extensiva la oferta a los socialistas valencianos para que formen tambi\u00e9n parte de un pacto, que ya se plante\u00f3 en 2016 \u2014donde sali\u00f3 adelante sin los socialistas\u2014 y en 2019, aunque en esta ocasi\u00f3n no prosper\u00f3. \"Al partido socialista le convendr\u00eda sumarse para hacer frente a una posible coalici\u00f3n de la derecha y garantizarnos una mayor\u00eda progresista\", ha dicho el dirigente de Podemos.\nUna candidatura \"bot\u00e1nica\" al Senado, opinan en la formaci\u00f3n morada, lanzar\u00eda un mensaje pol\u00edtico potente al conjunto de Espa\u00f1a; el entendimiento entre las diferentes fuerzas progresistas y \"por tanto, el respaldo de que hace falta formar un gobierno de coalici\u00f3n entre fuerzas progresistas, como tenemos en la Comunidad Valenciana\", ha asegurado el diputado.\nLa coportavoz de Comprom\u00eds M\u00f3nica Oltra ha dicho que van a estudiar todas las ofertas; de hecho, la primera opci\u00f3n era precisamente un frente amplio donde todo el mundo pudiera unirse y tener una sola oferta electoral fuera del bipartidismo m\u00e1s antiguo. \"Vamos a estudiarla con cari\u00f1o de manera que si un frente amplio formado por Comprom\u00eds, Podemos, M\u00e1s Pa\u00eds y otros consigue adjudicarse un senador en lugar de la derecha, pues mejor que mejor\", ha comentado.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/27/2019, 19:01:45", "tags": ["M\u00e1s Madrid", "Unides Podem Esquerra Unida", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Comprom\u00eds", "Podemos Valencia", "EUPV", "Senado", "Candidaturas pol\u00edticas", "Agrupaciones electores", "Coaliciones pol\u00edticas", "Podemos", "Comunidad Valenciana", "Elecciones", "Parlamento", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}