{"id": "c22dcdc9-1ce5-4205-53a5-91a08913e9a4", "content": "Situaci\u00f3n catacl\u00edsmica, m\u00e9dicos que parecen magos y toreros heroicos\n\nLa foto que ilustra la cabecera de este texto es de premio; es un estremecimiento, un tratado de vida, la mejor expresi\u00f3n de los muchos y grandes valores de la tauromaquia, la dureza y grandeza de esta fiesta tan cruenta como noble.\nEl protagonista de la imagen es Miguel \u00c1ngel Perera, quien, instantes despu\u00e9s de la tremebunda cogida de Mariano de la Vi\u00f1a, con la cara desencajada, el alma quebrada y el olor a tragedia pegado al traje de luces, pide un rastrillo a los areneros y limpia el charco de sangre que el compa\u00f1ero herido hab\u00eda dejado sobre la arena.\n\u201cEsto es as\u00ed y hay que seguir\u201d, parece decir.\nPerera es la representaci\u00f3n del h\u00e9roe, \u2018de esos h\u00e9roes del siglo XXI que no nos merecemos\u2019, en palabras del compa\u00f1ero Juan Diego Madue\u00f1o.\nSiete toreros y un recortador resultaron heridos en el fin de semana\nLa autora de esa vibraci\u00f3n en colores es Muriel Feiner, periodista, escritora y fot\u00f3grafa, nacida en Nueva York, aficionada comprometida y casada con el matador de toros Pedro Giraldo. Muriel -una mujer pegada a sus c\u00e1maras- recorre las principales ferias y ofrece cada tarde una magistral lecci\u00f3n de periodismo gr\u00e1fico m\u00e1s all\u00e1 de muletazos insustanciales.\nEsa instant\u00e1nea es la m\u00fasica triste de un fin de semana \u2018catacl\u00edsmico\u2019, adjetivo usado por el doctor Val Carreres, cirujano de la plaza de Zaragoza, para calificar la situaci\u00f3n del torero Mariano de la Vi\u00f1a cuando entr\u00f3 en la enfermer\u00eda.\nPorque los d\u00edas 12 y 13 de octubre de 2019 han quedado ya marcados en la lista negra de la temporada taurina.\nEn la ma\u00f1ana del D\u00eda del Pilar, el recortador Pablo Mart\u00edn Guindi cay\u00f3 herido en la plaza de Zaragoza y sufri\u00f3 tres graves cornadas.\nPor la tarde, en Las Ventas, el bravo Gonzalo Caballero volvi\u00f3 a la enfermer\u00eda con un \u2018tabaco\u2019 gordo, otro, uno m\u00e1s de los muchos a los que parece estar abonado este torero.\nY el domingo, el cataclismo. Mariano de la Vi\u00f1a se despe\u00f1\u00f3 por el gran precipicio, y tuvo la suerte de que en el fondo del abismo encontrara un equipo m\u00e9dico que lo devolvi\u00f3 a la superficie.\nLos toreros son unos locos dispuestos a entregar su vida por una ilusi\u00f3n\nPero hubo m\u00e1s en esa corrida que cerraba la feria del Pilar.\nEl subalterno Jos\u00e9 Mar\u00eda Soler fue volteado por el segundo toro en un par de banderillas y anda de m\u00e9dicos con da\u00f1os en el menisco de la pierna derecha y el escafoides de la mano derecha.\nMiguel \u00c1ngel Perera, que hab\u00eda limpiado la sangre de De la Vi\u00f1a, dej\u00f3 tambi\u00e9n goterones de la suya cuando el sexto toro le rob\u00f3 el capote y lo persigui\u00f3 con sa\u00f1a hasta que lo empiton\u00f3 por el muslo derecho.\nY a Ponce le detectaron la fractura de una costilla, consecuencia de la voltereta que sufri\u00f3 en la misma plaza el jueves 10 de octubre.\nEsa tarde del domingo, en la localidad granadina de La Peza ca\u00eda herido el subalterno Rub\u00e9n Garc\u00eda P\u00e9rez con una cornada en la regi\u00f3n pectoral. Y m\u00e1s all\u00e1 del Atl\u00e1ntico, en la plaza M\u00e9xico, otro subalterno, Gerardo Angelino, fue atendido de una cornada en la zona perianal.\nUn fin de semana realmente \u2018catacl\u00edsmico\u2019.\n\u00bfY qu\u00e9?\nPues que la temporada ha querido despedirse con todo su rigor. Los toros matan y en el ruedo se muere de verdad, lo que no justifica en modo alguno el fraude y la manipulaci\u00f3n impuesta por los taurinos poderosos.\nLa fiesta de los toros es para h\u00e9roes, extraterrestres, seres de otra galaxia, extra\u00f1os incomprendidos en una sociedad que pierde valores a borbotones y trata de esconder sus miserias en lo socialmente correcto, tan lejano, tantas veces, de la realidad del ser humano.\nUna fiesta de locos y para locos; de unos locos llamados toreros, dispuestos a entregar su vida por una ilusi\u00f3n; y para una gente envenenada por la emoci\u00f3n que desprende el espect\u00e1culo en el ruedo.\nY, a veces, el h\u00e9roe cae y se ve rodar por un despe\u00f1adero que no parece tener fin. Y all\u00ed, en la tenue oscuridad que separa la luz de las tinieblas aparece otros seres, extraterrestres tambi\u00e9n, expertos profesionales que tratan con milagrosa eficacia de que el ca\u00eddo recupere otra vez la verticalidad.\nCuando Mariano de la Vi\u00f1a lleg\u00f3 a la enfermer\u00eda se encontr\u00f3 con el doctor Carlos Val Carreres y su equipo, y nadie sabe c\u00f3mo consiguieron reanimar ese cuerpo inerte vapuleado y corneado por una negra mole enfurecida.\nPero Val Carreres y los suyos no son dioses ni magos; son m\u00e9dicos honorables, prestigiosos y respetados, como tantos otros, an\u00f3nimos la mayor\u00eda, que cuidan de los locos vestidos de luces que desaf\u00edan los l\u00edmites del ser humano.\nPor cierto, Mariano de la Vi\u00f1a, torero desde que naci\u00f3 en Albacete hace 51 a\u00f1os (los cumpli\u00f3 el d\u00eda antes de la cogida), saldr\u00e1 de esta. Seguro. Saldr\u00e1 porque los toreros no son terrenales, sino seres atl\u00e9ticos, fuertes como una roca, hechos al sacrificio, al esfuerzo y a la superaci\u00f3n. Unos locos que no nos merecemos.\nEn septiembre del a\u00f1o pasado fue el pregonero de la feria de su ciudad natal, y all\u00ed cont\u00f3 c\u00f3mo conoci\u00f3 el ambiente taurino en su ni\u00f1ez de la mano de su padre, Mariano de Mingo Molina, aficionado, profesional taurino y profesor de la Escuela Taurina de Albacete, y su abuelo, Valeriano de la Vi\u00f1a, novillero, banderillero, ganadero y empresario.\nFue su padre quien le propuso ser banderillero para aprender y conocer el oficio, y a ello se dedica desde 1986. Ha figurado en las cuadrillas de su primo Rafael de la Vi\u00f1a, Daniel Luque, V\u00edctor Mendes y Manuel Caballero, aunque ha alcanzado la vitola de figura al lado de Enrique Ponce, a cuyas \u00f3rdenes torea desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas. En total, casi 2.500 corridas de toros y otros 500 festejos m\u00e1s entre novilladas y festivales.\nHonor y gloria para Mariano y para todos los toreros ca\u00eddos; respeto y admiraci\u00f3n para unos m\u00e9dicos que parecen magos. Y veneraci\u00f3n siempre para estos locos del siglo XXI que nacen dispuestos a entregar su vida por una ilusi\u00f3n, y se visten de colores y luces para no pasar desapercibidos. \u00a1Qu\u00e9 menos\u2026!\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Mariano de la Vi\u00f1a", "Gonzalo Caballero", "Las Ventas", "Zaragoza", "Maximo Garc\u00eda Padros", "Plazas toros", "Toros", "Arag\u00f3n", "Espect\u00e1culos", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}