{"id": "c22d236e-e35d-4569-512f-72bbf10a197a", "content": "El Vaticano aparta al exrector de Vilob\u00ed acusado de abusos a menores y le obliga a disculparse\n\nLa Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe del Vaticano, que da veracidad a la denuncia hecha por presuntos abusos a menores, ha decretado para el exp\u00e1rroco de Vilob\u00ed d'Onyar (Selva), Tom\u00e1s Pons, la prohibici\u00f3n total del ejercicio p\u00fablico del ministerio, de administrar el sacramento de la penitencia, de mantener cualquier tipo de contacto con menores y de visitar las poblaciones donde ha ejercido su ministerio. Adem\u00e1s, le obliga a residir donde determine el obispo, a llevar una vida de penitencia y oraci\u00f3n y a pedir perd\u00f3n a las v\u00edctimas.\nEl pasado 4 de febrero la comisi\u00f3n diocesana del Obispado empez\u00f3 a investigar los presuntos abusos sexuales a media docena de menores que habr\u00eda cometido durante tres d\u00e9cadas Tom\u00e0s Pons, quien fue 33 a\u00f1os p\u00e1rroco de Vilob\u00ed d\u2019Onyar y 29 del colegio Bell-lloc de Girona, de alumnado masculino. Tambi\u00e9n ejerci\u00f3 en Adri, Biert, l\u2019Escala, Siurana d\u2019Emporda y Les Preses.\nLa comisi\u00f3n, integrada por un cura, su asistente y una psic\u00f3loga, se entrevist\u00f3 con los hombres que denunciaron los abusos. El p\u00e1rroco, de 91 a\u00f1os, declar\u00f3 tambi\u00e9n durante la investigaci\u00f3n de la comisi\u00f3n que, de acuerdo con la normativa can\u00f3nica y los protocolos vigentes, entrevist\u00f3 a una quincena de personas entre afectados directamente o relacionadas con los hechos, como exalcaldes. El 29 de marzo pasado el Obispado remiti\u00f3 toda la documentaci\u00f3n al Vaticano y tambi\u00e9n la present\u00f3 a la Fiscal\u00eda, por si considerara que se deb\u00eda tomar alguna medida. Fiscal\u00eda lo archiv\u00f3 porqu\u00e9 los hechos hab\u00edan prescrito.\nCuando se destap\u00f3 el caso recogieron firmas para que el cura, que hac\u00eda 20 a\u00f1os que viv\u00eda en un geri\u00e1trico de Arb\u00facies (Selva), fuera declarado persona \u201cnon grata\u201d y acab\u00f3 siendo trasladado a una de la tres residencias de sacerdotales de la di\u00f3cesis de Girona.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Ciudad del Vaticano", "Catalu\u00f1a", "Abusos sexuales", "Europa occidental", "Delitos sexuales", "Iglesia cat\u00f3lica", "Cristianismo", "Europa", "Delitos", "Religi\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}