{"id": "c2613604-515b-40ce-4ef7-f48131eb5d7f", "content": "\u2018Agua\u2019, una canci\u00f3n para calmar la sed en el cuerno de \u00c1frica\n\nHace tiempo que en \u00c1frica nadie le canta a la lluvia. Cansados de invocar un agua que no llega, en pa\u00edses como Kenia, Somalia o Etiop\u00eda, solo cabe esperar que la m\u00fasica que moje sus campos llegue de otro lado. As\u00ed es como nace Agua, una canci\u00f3n que pone el foco en la sequ\u00eda extrema que actualmente amenaza la vida de millones de personas en el cuerno de \u00c1frica. El poeta Benjam\u00edn Prado y el compositor Shuarma se han valido de su poes\u00eda y de su m\u00fasica para componer un tema en favor de Oxfam Intermon con el que, hasta el momento, ya se han logrado llevar m\u00e1s de 50.000 litros de agua al continente africano.\n\n\u201cComo m\u00fasico, la mejor manera de ayudar es a trav\u00e9s de mis canciones. Nada m\u00e1s conocer el proyecto surgi\u00f3 la melod\u00eda y la inquietud de escribir para sensibilizar sobre un tema como este\u201d, apunta Shuarma que en otras ocasiones ya ha colaborado con esta ONG. En la canci\u00f3n, el agua se convierte en un dios l\u00edquido y en plata mojada, un privilegio del que solo pueden beber unos pocos. Un reflejo de la realidad por la que 2.100 millones de personas (tres de cada diez) carecen de agua potable en sus hogares. Pero el agua tambi\u00e9n se muestra como motor de la vida: \u201cSi me faltas t\u00fa no hay luz ni hay ciencia / Si me faltas t\u00fa, me ahogo en tu propia ausencia / Si nos faltas t\u00fa, firmamos nuestra sentencia\u201d. Junto a la voz del l\u00edder de Elefantes encontramos tambi\u00e9n la de Manolo Garc\u00eda. El m\u00fasico barcelon\u00e9s, comprometido abiertamente con la protecci\u00f3n ambiental, no dud\u00f3 en sumarse al proyecto: \u201cPara m\u00ed es un honor colaborar en esta campa\u00f1a, concienciar poniendo un granito de arena al gran problema que se nos viene encima si no se toman soluciones urgentes contra el cambio clim\u00e1tico y la escasez de agua\u201d.\nEl poeta Benjam\u00edn Prado y el compositor Shuarma se han valido de su poes\u00eda y de su m\u00fasica para componer un tema con el que ya se han logrado llevar m\u00e1s de 50.000 litros de agua al continente africano\nConscientes de la complejidad de este problema, la campa\u00f1a no solo pretende sensibilizar sobre la situaci\u00f3n de desigualdad en el acceso al agua, la labor de la organizaci\u00f3n abarca respuestas de emergencia de salud p\u00fablica en crisis humanitarias, as\u00ed como un enfoque de la gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos y la contaminaci\u00f3n del agua que, seg\u00fan datos de Oxfam Interm\u00f3n, es el causa el 80% de las enfermedades en el mundo. Un tema que tambi\u00e9n se aborda en la canci\u00f3n: \u201cLos due\u00f1os de la suerte / Quieren ponerla a sus pies / Sus grifos de oro sirven para calmar la sed / Solo al m\u00e1s fuerte (\u2026) / Monedas que lo que compran / Envenenan d\u00eda tras d\u00eda\u201d.\nGracias Agua, a trav\u00e9s de la cesi\u00f3n de los derechos de autor, con cada descarga de la canci\u00f3n o la visualizaci\u00f3n del v\u00eddeo, Oxfam Interm\u00f3n captar\u00e1 fondos que ayudar\u00e1n a llenar nueve camiones cisterna de agua para las comunidades m\u00e1s afectadas por la sequ\u00eda. \u201cCuanto m\u00e1s se escuche la canci\u00f3n, m\u00e1s litros de agua limpia podremos aportar\u201d, dice Pilar Orenes, directora adjunta de Oxfam Interm\u00f3n. De momento, en tan solo dos meses, Agua ha logrado un mill\u00f3n de visualizaciones en YouTube, lo que se traduce en 6 camiones cisterna de agua potable con 9.000 litros cada uno. Un canto al agua invocado a trav\u00e9s de la m\u00fasica.\nPuedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter y Facebook e Instagram, y suscribirte aqu\u00ed a nuestra newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Planeta Futuro \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Desarrollo \u00c1frica", "Agenda Post-2015", "ADI", "IDH", "Desarrollo humano", "Indicadores econ\u00f3micos", "Indicadores sociales", "PNUD", "Cooperaci\u00f3n y desarrollo", "Objetivos Milenio", "Calidad vida", "Geopol\u00edtica", "Programas ONU", "Bienestar social", "\u00c1frica", "ONU", "M\u00fasica", "Pol\u00edtica social", "Organizaciones internacionales", "Desarrollo sostenible", "Econom\u00eda", "Relaciones exteriores", "Sociedad", "Medio ambiente", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}