{"id": "c2ac412b-997d-4c2f-7848-7f7fe858b682", "content": "Los CDR detenidos establecieron un \u201ccanal seguro\u201d de enlace entre Torra y Puigdemont\n\nCinco de los siete independentistas encarcelados desde el pasado jueves por integrar los Equipos de Respuesta T\u00e1ctica (ERT), un grupo que busca la secesi\u00f3n de Catalu\u00f1a por v\u00edas violentas, supuestamente mantuvieron una \"reuni\u00f3n secreta in itinere\" el 15 de septiembre de 2018 con Anna Puigdemont, hermana del expresidente de la Generalitat Carles Puigdemont, para establecer \u201cun sistema seguro de comunicaciones\u201d entre el exmandatario huido en B\u00e9lgica y su sucesor, Quim Torra, seg\u00fan informa este domingo la cadena SER\u00a0y han confirmado a este peri\u00f3dico fuentes cercanas al caso. Seg\u00fan las mismas fuentes, este sistema para mover informaci\u00f3n secreta y sensible entre Waterloo y el Palau de la Generalitat no lleg\u00f3 a pasar de un \u201censayo de infraestructura\u201d de comunicaci\u00f3n que \u201cno lleg\u00f3 a ir m\u00e1s all\u00e1\u201d.\nFuentes pr\u00f3ximas al expresident Puigdemont niegan que su hermana participara en ning\u00fan encuentro de este tipo y califican de \u201cdemencial\u201d el relato que hace el juez Manuel Garc\u00eda-Castell\u00f3n en los autos de prisi\u00f3n. En esas resoluciones \u2014una por cada uno de los siete encarcelados\u2014 el magistrado escribi\u00f3 la siguiente frase: \u201cEsta instrucci\u00f3n fue testigo el 15 de septiembre de 2018 de una maniobra orquestada por el ERT que se gest\u00f3 en la m\u00e1xima clandestinidad. En la citada estrategia se planteaba el encuentro con una persona que por la reacci\u00f3n de los integrantes al conocer su identidad deb\u00eda tener un componente peligroso\u201d. Esta persona supuestamente es, seg\u00fan la investigaci\u00f3n, la hermana de Puigdemont, seg\u00fan confirman fuentes conocedoras de las pesquisas. Fuentes cercanas al expresident se\u00f1alan que el d\u00eda de la supuesta reuni\u00f3n con los miembros de los ERT, Anna Puigdemont se encontraba en el hospital cuidando a su padre, reci\u00e9n operado.\nLa Guardia Civil ten\u00eda controlado desde hace m\u00e1s de un a\u00f1o y medio a los ERT, siete de cuyos miembros fueron detenidos el lunes y encarcelados por delitos de terrorismo, tenencia de explosivos y conspiraci\u00f3n para cometer estragos. Este grupo es una escisi\u00f3n violenta de los Comit\u00e9s de Defensa de la Rep\u00fablica (CDR), las organizaciones surgidas en municipios de toda Catalu\u00f1a y que se han arrogado la misi\u00f3n de empujar a los pol\u00edticos independentistas a proclamar y llevar a efecto la rep\u00fablica catalana.\nLa cadena SER tuvo acceso este domingo a la versi\u00f3n \u00edntegra de los autos de prisi\u00f3n de los siete detenidos. Seg\u00fan este medio, el juez detalla que la reuni\u00f3n con la hermana de Puigdemont se produjo, que los ERT adoptaron \u201cgrandes medidas de seguridad\u201d y que constan comunicaciones intervenidas a los encarcelados Ferr\u00e1n Jolis y Xavier Buigas, en las que detallan c\u00f3mo aquel d\u00eda \"organizaron, planificaron y ejecutaron\" el encuentro, al que asistieron cinco de los sospechosos.\nOtros autos citados por la SER se\u00f1alan que los detenidos ten\u00edan intenci\u00f3n de atentar con explosivos contra \u201cinfraestructuras cr\u00edticas\u201d. Seg\u00fan fuentes policiales, el grupo planeaba colocar explosivos en puntos clave de la autopista de peaje AP-7 para obligar a los Mossos a cortar esta v\u00eda. Tambi\u00e9n proyectaban inutilizar torres de telefon\u00eda m\u00f3vil. Estas acciones supuestamente se iban a llevar a cabo entre el segundo aniversario del refer\u00e9ndum ilegal de autodeterminaci\u00f3n del 1 de octubre y la sentencia sobre los l\u00edderes pol\u00edticos y sociales del proc\u00e9s, que el Tribunal Supremo tiene previsto hacer p\u00fablica a mediados del mes que viene.\nOtro de los supuestos planes de los ERT, seg\u00fan la cadena de radio, era ocupar durante cinco d\u00edas el Parlament. El detenido Ferr\u00e1n Jolis era una \u201cpieza clave\u201d para la organizaci\u00f3n de este plan, que seg\u00fan los investigadores se encontraba en fase muy embrionaria. Seg\u00fan los autos, Jolis se encargar\u00eda de establecer las \u201ccomunicaciones seguras e indetectables\u201d desde el interior de la C\u00e1mara auton\u00f3mica, cuya instalaci\u00f3n se realizar\u00eda en \u201cestablecimientos y restaurantes cercanos mediante la usurpaci\u00f3n de puntos wifi\u201d. En este contexto, seg\u00fan el auto, Jolis manifest\u00f3 por tel\u00e9fono lo siguiente: \u201cMe estoy jugando el culo, porque si me pillan me van a meter terrorismo y banda organizada\u201d.\nPrecisamente, uno de los detenidos involucr\u00f3, de manera indirecta, en su declaraci\u00f3n ante el juez al president Quim Torra en estos planes para ocupar el Parlament. Este detenido declar\u00f3 que una tercera persona, no identificada, le dijo que Torra sab\u00eda de sus actividades y les apoyaba. Adem\u00e1s, otro de los supuestos integrantes de los ERT mantuvo, seg\u00fan fuentes policiales, un \"encuentro directo\" con Torra, aunque no especifican ni el contexto, ni la naturaleza ni el contenido de la supuesta conversaci\u00f3n. La Generalitat ha rechazado valorar la noticia.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Carles Puigdemont", "Quim Torra", "Operaci\u00f3n Judas", "Juicio al Proc\u00e9s", "CDR Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Independentismo", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Acci\u00f3n policial", "Gobierno auton\u00f3mico", "Investigaci\u00f3n judicial", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Ideolog\u00edas", "Terrorismo", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}