{"id": "c2afb78a-3506-49f1-46aa-d6fc247212fa", "content": "El proceso del Llu\u00e7an\u00e8s\n\nUna vez m\u00e1s, el pasado 11 de septiembre la Assemblea Nacional Catalana (ANC) hizo gala de su poder de convocatoria y de su pericia organizativa con una ordenada, pac\u00edfica y festiva movilizaci\u00f3n masiva cifrada en 600.000 almas que ya querr\u00edan para s\u00ed los defensores de otras causas, aqu\u00ed y allende de nuestras fronteras.\nComo en otras ocasiones, la ANC dividi\u00f3 las calles de la manifestaci\u00f3n en \u201ctramos\u201d asignados a las diferentes comarcas de Catalu\u00f1a. De la n\u00f3mina de comarcas publicadas por la ANC sorprenden dos detalles. En primer lugar, en los tramos 1 y 2 (avenida Paral\u00b7lel) deb\u00edan confluir los manifestantes de la comarca del Llu\u00e7an\u00e8s. En segundo lugar, en el tramo 20 (Gran Via a la altura de Casanova), deb\u00edan concentrarse los manifestantes de la Baixa Cerdanya, una denominaci\u00f3n que no se corresponde con el nombre oficial de la comarca en cuesti\u00f3n, que es Cerdanya a secas. El segundo caso es un matiz terminol\u00f3gico que responde a una querencia irredentista previsible (la Cerdanya catalana es la \u201cbaja\u201d porque la francesa ser\u00eda la \u201calta\u201d). El primer detalle reviste mayor gravedad, dado que la ANC puente\u00f3 al Parlament proclamando la existencia de una comarca, el Llu\u00e7an\u00e8s, que el legislador todav\u00eda no ha creado.\nLa ANC, en su acto de la Diada, puente\u00f3 a la Generalitat proclamando la existencia de la comarca del Llu\u00e7an\u00e9s\nEl caso de la \u2014por ahora fallida\u2014 comarca del Llu\u00e7an\u00e8s merece un an\u00e1lisis detenido por las lecciones que pueden extraerse de \u00e9l para otros procesos de separaci\u00f3n y sobre todo en un momento en el que, una vez difuminado el \u201cmandato\u201d del 1-O, la reivindicaci\u00f3n de un refer\u00e9ndum \u2014preferiblemente pactado\u2014 vuelve a cobrar fuerza en Catalu\u00f1a.\nRespondiendo a la demanda de los ayuntamientos del Llu\u00e7an\u00e8s, en 2015 la Generalitat autoriz\u00f3 una consulta popular en la que los ciudadanos de la zona pudiesen responder a la pregunta \u201cVols que el teu municipi formi part de la comarca del Llu\u00e7an\u00e8s?\u201d. El 17 de julio, tras reunirse con los alcaldes de la zona, el Departament de Governaci\u00f3 de la Generalitat public\u00f3 una nota de prensa para dar a conocer las pautas del proceso participativo; entre otras cosas, seg\u00fan la nota, el documento acordado con los alcaldes preve\u00eda que \u201cqualsevol municipi on el resultat del proc\u00e9s sigui negatiu continuar\u00e0 adscrit a la seva comarca actual\u201d.\nEn el refer\u00e9ndum para crearla, el \u2018s\u00ed\u2019 arras\u00f3 con un 70% de apoyo,\npero en cinco de los 13 municipios triunf\u00f3 el \u2018no\u2019\nLa consulta se celebr\u00f3 el 26 de julio de 2015. Con una participaci\u00f3n del 55% del censo, muy superior al umbral pactado con los alcaldes (el 35%), el s\u00ed arras\u00f3 con un 70% de los votos. El resultado parec\u00eda inapelable. El problema es que en cinco de los 13 municipios llamados a las urnas triunf\u00f3 el no. Los ciudadanos de Santa Maria de Merl\u00e8s vinieron a decir que prefer\u00edan quedarse en el Bergued\u00e0; los de Sant Feliu Sasserra, en el Bages; y los de Sant Agust\u00ed de Llu\u00e7an\u00e8s, Sant Bartomeu del Grau y Sant Boi de Llu\u00e7an\u00e8s, en Osona.\nCon estos datos en la mano, el proceso sigui\u00f3 adelante y se constituy\u00f3 en el Parlament una ponencia para elaborar la ley de creaci\u00f3n de la comarca del Llu\u00e7an\u00e8s. Para sorpresa de muchos, la ponencia se descolg\u00f3 con un texto que prev\u00e9 la creaci\u00f3n de una comarca integrada por 13 municipios en lugar de 8. Contra lo que hab\u00eda prometido la Generalitat antes de la consulta, el \u00fanico consuelo para los municipios del no era una disposici\u00f3n transitoria que permit\u00eda a los ayuntamientos de esos municipios adoptar un acuerdo para manifestar si quieren \u201cseguir formando parte de la comarca del Llu\u00e7an\u00e8s o bien reintegrarse a la comarca a la cual estaban adscritos anteriormente\u201d (algo tan rocambolesco como volver a una comarca de la cual nunca hab\u00edan querido salir). No es extra\u00f1o que ante tama\u00f1a desvirtuaci\u00f3n de los acuerdos previos en el debate de totalidad tres grupos parlamentarios no dieran su apoyo al texto, que de todas maneras habr\u00eda seguido el tr\u00e1mite parlamentario si la legislatura no se hubiese interrumpido traum\u00e1ticamente en octubre de 2017.\nUn reconocimiento impl\u00edcito del fracaso de este proceso es que ninguno de los partidos que s\u00ed que dio su apoyo a la proposici\u00f3n de ley llevara la creaci\u00f3n de la comarca del Llu\u00e7an\u00e8s en su programa para las elecciones del 21 de diciembre de 2017. Tampoco parece que Quim Torra, en su visita a Prats de Llu\u00e7an\u00e8s en diciembre de 2018, prometiera nada al respecto, a pesar de las presiones que sin duda recibi\u00f3 del alcalde de la localidad, Isaac Peraire, uno de los m\u00e1ximos l\u00edderes del independentismo llu\u00e7anense. Sea como fuere, antes de seguir apostando por consultas plebiscitarias \u2014incluso pactadas\u2014 para resolver disputas territoriales en sociedades divididas habr\u00eda que tomarse el Llu\u00e7an\u00e8s en serio.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Prats de Llu\u00e7an\u00e8s", "Independencia", "Provincia Barcelona", "Comarcas", "Catalu\u00f1a", "Administraci\u00f3n comarcal", "Refer\u00e9ndum", "Elecciones", "Conflictos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}