{"id": "c2c3f32e-083d-4963-58be-ceaa18532fc1", "content": "Londres duda de que las pymes espa\u00f1olas est\u00e9n listas para un Brexit duro\n\nEspa\u00f1a y Reino Unido han discrepado este jueves sobre el nivel de preparaci\u00f3n de las empresas espa\u00f1olas ante un hipot\u00e9tico Brexit sin acuerdo. El nuevo ministro brit\u00e1nico para el Brexit, Steve Barclay, lanz\u00f3 durante la ma\u00f1ana un inusual mensaje p\u00fablico que cuestionaba la preparaci\u00f3n de las firmas en Espa\u00f1a para afrontar el cambio de reglas si el Reino Unido abandona la Uni\u00f3n Europea de manera abrupta. M\u00e1s tarde, Barclay se reuni\u00f3 con el ministro de Exteriores en funciones, Josep Borrell, que le rebati\u00f3 esas afirmaciones y le inst\u00f3 \u2014con cierta iron\u00eda\u2014 a presentar datos m\u00e1s concretos que orientaran a las autoridades espa\u00f1olas, seg\u00fan fuentes conocedoras de esa entrevista.\nA poco m\u00e1s de un mes de la fecha prevista para ese abandono de la UE, el 31 de octubre, Londres trata de revertir el argumento que emplean los socios comunitarios \u2014que el Brexit brusco da\u00f1ar\u00e1 sobre todo a los brit\u00e1nicos\u2014 para presionar a los Estados europeos en busca de un acuerdo aceptable para el Gobierno de Boris Johnson. El responsable del Ejecutivo brit\u00e1nico para el Brexit aterriz\u00f3 en Espa\u00f1a con la intenci\u00f3n de advertir de que tambi\u00e9n los negocios en Espa\u00f1a \u2014no solo en su pa\u00eds\u2014 pueden resentirse si la ruptura es inamistosa.\nAdem\u00e1s de destacar uno de los puntos d\u00e9biles para Espa\u00f1a \u2014\u201cla industria tur\u00edstica, los 45 millones de vuelos que hay desde el Reino Unido a Espa\u00f1a cada a\u00f1o\u201d\u2014, Barclay interpel\u00f3 directamente a las empresas de menor tama\u00f1o. \u201cMe pregunto cu\u00e1nta confianza tienen en esta sala en que las peque\u00f1as y medianas empresas en Espa\u00f1a est\u00e9n completamente preparadas para ese cambio\u201d, asegur\u00f3 en un desayuno informativo organizado por Europa Press y al que asistieron representantes empresariales, entre otros colectivos.\nHoras m\u00e1s tarde, Borrell mostr\u00f3 sorpresa por las palabras del dirigente brit\u00e1nico. \u201cNo s\u00e9 qu\u00e9 informaci\u00f3n tiene el ministro sobre las empresas espa\u00f1olas. Yo sobre las brit\u00e1nicas me limito a creer lo que me dice Reino Unido y espero merecer la misma credibilidad\u201d, se\u00f1al\u00f3 antes de entrevistarse con el encargado brit\u00e1nico para el Brexit. Durante el encuentro, el jefe de la diplomacia espa\u00f1ola le traslad\u00f3 un mensaje similar, que no fue respondido por Barclay. La reuni\u00f3n transcurri\u00f3 en un ambiente cordial, seg\u00fan se\u00f1alaron ambos Gobiernos.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Brexit", "Josep Borrell", "Refer\u00e9ndum UE", "Euroescepticismo", "Elecciones europeas", "Uni\u00f3n pol\u00edtica europea", "Refer\u00e9ndum", "Elecciones", "Uni\u00f3n Europea", "Ideolog\u00edas", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Relaciones exteriores", "Pol\u00edtica", "Reino Unido"], "newspaper": "elpais"}