{"id": "c341f18a-cba6-4ba3-5ea2-71aa734ff216", "content": "Rebeldes privilegiados\n\nHoy es f\u00e1cil ser disidente. Solo hace falta una cuenta en Twitter o Facebook, grandes dosis de autocomplacencia y la construcci\u00f3n ret\u00f3rica de un enemigo opresor. Es una estrategia com\u00fan en los autodenominados pol\u00edticamente incorrectos. Son individuos que dicen luchar contra la dictadura de la correcci\u00f3n pol\u00edtica, una hegemon\u00eda cultural progresista opresora y asfixiante. No solo est\u00e1n en desacuerdo con el estado de las cosas, sino que se sienten m\u00e1rtires de una verdad que las \u00e9lites han ocultado maliciosamente. A menudo se dibujan a s\u00ed mismos como v\u00edctimas y h\u00e9roes a la vez: v\u00edctimas del establishment y h\u00e9roes de la resistencia.\nRomper el hechizo \nAp\u00e9ndices del bipartidismo \nRebeldes de todos los colores \nEl pol\u00edticamente incorrecto contempor\u00e1neo se considera el verdadero rebelde del siglo XXI. La nueva derecha populista es autoritaria y xen\u00f3foba, pero ha copiado la ret\u00f3rica y actitud heterodoxa y rupturista de la izquierda sesentayochista. Ha idealizado la disidencia y romper tab\u00faes. Es una derecha hedonista, que disfruta haciendo rabiar a los progres. Es la actitud de los trols de la alt-right en EE\u00a0UU, pero tambi\u00e9n de los populismos de derechas en Europa. No repiten los errores de la ultraderecha cl\u00e1sica, demasiado solemne, y han adoptado una actitud m\u00e1s ir\u00f3nica y socarrona. En las nuevas guerras culturales, la derecha populista es punk y la izquierda es puritana.\nEn el caso de Vox en Espa\u00f1a, el partido combina posturas reaccionarias, nacionalistas y ultramontanas con una actitud de rebeld\u00eda frente a la correcci\u00f3n pol\u00edtica de la izquierda. Una parte de su estrategia comunicativa es provocar a la izquierda. Hay una especie de Schadenfreude, un placer malicioso al ver c\u00f3mo se pican los progres. Una de las campa\u00f1as en redes de las juventudes del partido consiste en recordar las caras largas de algunos periodistas de izquierdas tras los buenos resultados de Vox en Andaluc\u00eda\nVox combina posturas reaccionarias, nacionalistas y ultramontanas, con una actitud contestaria frente a la correcci\u00f3n pol\u00edtica de la izquierda\nLa incorrecci\u00f3n pol\u00edtica es la rebeld\u00eda de los privilegiados. Como la rebeld\u00eda es un producto comercial (el famoso anuncio de Nike con Colin Kaepernick vende una rebeld\u00eda vac\u00eda y narcisista, que tiene que ver m\u00e1s con ser aut\u00e9ntico que con valores morales: \u201cCree en algo. Incluso si eso significa sacrificarlo todo\u201d), todos podemos ser rebeldes solo con tener convicciones fuertes. De pronto, unas \u00e9lites (el multimillonario Trump, los pol\u00edticos pro-Brexit educados en Eton y los l\u00edderes de Vox criados en el barrio de Salamanca de Madrid) se construyen una identidad de rebeldes y disidentes contra un statu quo opresivo y se postulan como la voz de los oprimidos.\nLa actitud de ir a contracorriente tiene mucho atractivo. Denota independencia, autenticidad, integridad. Como explica la soci\u00f3loga Elisabeth Noelle-Neumann, que escribi\u00f3 en los a\u00f1os setenta su c\u00e9lebre obra La espiral del silencio, \u201cel car\u00e1cter negativo de etiquetas como conformista o gregario muestra que la tendencia a la imitaci\u00f3n va contra el ideal de la autonom\u00eda individual. Es una imagen con la que casi nadie quiere que le identifiquen, aunque muchos estar\u00edan de acuerdo en que podr\u00eda describir al otro\u201d. Yo voy por libre y uso el pensamiento cr\u00edtico, los dem\u00e1s en cambio son ovejas en un reba\u00f1o.\nPero a menudo los nuevos pol\u00edticamente incorrectos son rebeldes sin causa. Piensan que ir a la contra te da autom\u00e1ticamente la raz\u00f3n, cuando a veces es la manera m\u00e1s c\u00f3moda de no pensar. Se inventan un silenciamiento para justificar sus posiciones, porque a menudo la opresi\u00f3n contra la que luchan no existe realmente. Es muy com\u00fan en redes la actitud de \u201clo que no te cuentan los medios\u201d.\nEsto es realmente una perversi\u00f3n de lo que tendr\u00eda que ser la incorrecci\u00f3n pol\u00edtica. Detr\u00e1s de las cr\u00edticas a la correcci\u00f3n pol\u00edtica hay una defensa necesaria del criterio propio, el escepticismo, el pensamiento cr\u00edtico y la libertad individual. En una \u00e9poca de tribalismo y polarizaci\u00f3n, la incorrecci\u00f3n pol\u00edtica bien entendida es esencial. Todos somos en cierto modo gregarios, por eso el esfuerzo de algunos por no serlo, por cuestionar los consensos y convenciones es primordial para la supervivencia de la democracia.\nVivimos una \u00e9poca de cambios e incertidumbre. La crisis econ\u00f3mica ha creado precarios econ\u00f3micos pero tambi\u00e9n precarios pol\u00edticos, como ha se\u00f1alado Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez-Albertos. Hay motivos leg\u00edtimos para el descontento. Muchos cr\u00edticos con la correcci\u00f3n pol\u00edtica simplemente critican una falta de voz, representaci\u00f3n y oportunidades. Pero hay otros que, desde posiciones privilegiadas, explotan ese resentimiento y se hacen las v\u00edctimas. El fil\u00f3sofo John Dewey defini\u00f3 hace 150 a\u00f1os este tipo de individuo: \u201cLa falta de veneraci\u00f3n hacia las cosas que significan mucho para la humanidad, junto con un anhelo de notoriedad p\u00fablica, pueden inducir a un hombre a hacerse pasar por un m\u00e1rtir de la verdad cuando en realidad es una v\u00edctima de su propia falta de compostura mental y moral\u201d.\nRicardo Dudda es periodista y autor de La verdad de la tribu. La correcci\u00f3n pol\u00edtica y sus enemigos (Debate).\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "08/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Populismo", "Vox", "Partidos ultraderecha", "Redes sociales", "Ultraderecha", "Ideolog\u00edas", "Partidos pol\u00edticos", "Internet", "Telecomunicaciones", "Pol\u00edtica", "Comunicaciones"], "newspaper": "elpais"}