{"id": "c3595abb-a66f-4a71-6d83-71e7f4c28c17", "content": "El dilema de ver a las \u2018guerreras\u2019 del Rayo\n\nEn la balanza, dos fuerzas: la lucha por la igualdad y la oposici\u00f3n a la directiva. Los aficionados del Rayo Vallecano se dividen este domingo entre quienes abogan por no ir al estadio como forma de protesta -donde juega, por primera vez esta temporada, el equipo femenino contra el FC Barcelona- y quienes creen que es preferible \u201ctragarse el orgullo\u201d y respaldar a las chicas, conocidas como \u2018guerreras\u2019. Un dilema cuyo origen no es nuevo y que orbita alrededor de varios puntos principales: la actual pol\u00edtica de abonos, la reivindicaci\u00f3n de usar la cancha para las dos formaciones principales y las acusaciones sobre la gesti\u00f3n del club a su presidente, materializadas en el continuo grito de \u2018\u00a1Presa vete ya!\u2019 y en un reciente llamamiento a no asistir a los partidos.\nPor partes. Esta liga, el club ha subido los precios de los abonos y ha decidido a\u00f1adir uno para el equipo femenino, cobrando entre 30 y 60 euros seg\u00fan edad o tipo de aficionado (abonado o nuevo). Hasta ahora, ver sus partidos -en la Ciudad Deportiva de Villa de Vallecas- estaba incluido en la tarjeta de la formaci\u00f3n masculina. Igual que lo estaban las categor\u00edas inferiores. Algo, por otra parte, habitual en los clubes de primera divisi\u00f3n (salvo pocas excepciones, como el Valencia, que lo cobra desde hace a\u00f1os, o el Real Madrid, que para esta temporada ha creado un carnet adicional por 10 euros para el femenino).\nSin embargo, en Vallecas no se lo han tomado bien. Los socios, que llevan tiempo pidiendo que las chicas tambi\u00e9n jueguen en el campo de la calle Payaso Fof\u00f3, lo consideran un impedimento para que el f\u00fatbol femenino adquiera m\u00e1s repercusi\u00f3n, al suponer un esfuerzo extra en los estrechos bolsillos del barrio. Aparte, encuentran en estos cambios un gesto m\u00e1s de hostilidad entre los administradores, con Ra\u00fal Mart\u00edn Presa a la cabeza, y la afici\u00f3n, que lamenta la deriva del club. \u201cLo han subido justo el a\u00f1o en que bajan a segunda divisi\u00f3n\u201d, se\u00f1ala Alberto Leva, presidente de la Pe\u00f1a Rayista Piti, \u201cy afecta sobre todo a discapacitados, con quien hay una sensibilidad especial, y a los ni\u00f1os, que son los que hacen cantera para la hinchada del futuro\u201d.\nLeva se queja, adem\u00e1s, de que las instalaciones est\u00e1n descuidadas, incluso con problemas de higiene, y de que no se ha hecho apenas promoci\u00f3n para el partido del domingo. \u201cCon muy mala leche, desde el club solo han publicado en redes un m\u00edsero mensaje. Y han puesto las entradas bastante caras (a 10 y 8 euros). As\u00ed evitan que vaya la gente y justifican su postura de que est\u00e1 vac\u00edo y, por tanto, no es rentable traerlas aqu\u00ed. Cuando, en realidad, si lo impulsan se llena, como pas\u00f3 en el Wanda en marzo\u201d, se\u00f1ala quien pele\u00f3 por que todos los partidos femeninos se celebraran en el estadio y no en la Ciudad Deportiva.\nUna demanda que traslad\u00f3 la hinchada a la direcci\u00f3n la pasada temporada y se han repetido estos d\u00edas. El estadio y las inmediaciones se poblaron con pintadas como \u2018Sin femenino nos comes el co\u00f1o\u2019 o \u2018El Rayo para los rayistas\u2019, a\u00fan expuestas. Actos que el club tach\u00f3 de \u201cvand\u00e1licos\u201d en un \u2018tweet\u2019 y que los aficionados han defendido. \u201cEl Estadio de Vallecas lleva\namaneciendo desde 2011 lleno de mierda en gradas, ba\u00f1os e instalaciones en general. Desde nuestra asociaci\u00f3n lamentamos profundamente estos actos vand\u00e1licos que llevan ocurriendo desde la compra del club por 961euros\u201d, fue la r\u00e9plica de la Asociaci\u00f3n de Accionistas ADRV, secundada por varios comentarios a su favor.\nHasta el martes pasado, la tensi\u00f3n continuaba. Pero, ante el encuentro del equipo femenino, se puede atenuar. La Federaci\u00f3n de Pe\u00f1as del Rayo Vallecano emiti\u00f3 un comunicado en el que invitaban a abandonar el boicot de las gradas y a regresar para protestar desde ellas. \u201cHay una herida que a\u00fan sangra y hay que cerrar, pero no callarla. Porque esta pelea no se ha acabado y no nos vamos a rendir\u201d, reflexionaban. En el club no han querido hacer ninguna declaraci\u00f3n. Solo una fuente cercana ha expresado que, seg\u00fan alegan desde la Junta, la decisi\u00f3n de poner un abono femenino es \u201cuna manera de naturalizar\u201d esta categor\u00eda. De darle consistencia y de que no sea menor, \u201cuna propina\u201d, bajo el amparo del equipo masculino.\nMientras, las \u2018guerreras\u2019 han entrenado toda la semana con normalidad en su cancha de la Ciudad Deportiva (remozada con c\u00e9sped artificial). Un entrenador de la Fundaci\u00f3n que prefiere no dar su nombre reconoce que el tema se ha o\u00eddo por los vestuarios, sin llegar a nada m\u00e1s. La centrocampista Pilar Garc\u00eda, en conversaci\u00f3n telef\u00f3nica, ha evitado pronunciarse sobre el dilema que envuelve al p\u00fablico: \u201cPara nosotras es una alegr\u00eda, un sue\u00f1o, y nos encantar\u00eda que la gente nos apoyara\u201d. \u201cIntentamos permanecer ajenas a la pol\u00e9mica, porque ya de por s\u00ed es un partido muy delicado. Pero, evidentemente, queremos respaldo y que los problemas se solucionen. Cuando las gradas se llenan, sentimos que hay un jugador m\u00e1s\u201d, ha zanjado\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}