{"id": "c3ea47e4-5d5e-4cd1-5056-58f834c10305", "content": "Cien citas para habitar Conde Duque\n\nIsla Aguilar y Miguel Oyarzun lo han vuelto hacer. Hace un a\u00f1o regresaron a Madrid, a su ciudad, para dirigir el centro cultural Conde Duque\u00a0y llenarlo de actividades, p\u00fablico y artistas. Seg\u00fan el equipo, la asistencia aument\u00f3 en m\u00e1s de un 45% respecto al mismo periodo del a\u00f1o anterior. Este jueves, los directores art\u00edsticos han presentado la nueva programaci\u00f3n de la temporada hasta enero 2020 que incluye m\u00e1s de un centenar de citas culturales organizadas en cuatro bloques: escena, m\u00fasica, instalaciones y proyectos audiovisuales. \u201cEl Conde Duque se ha posicionado como un centro con identidad propia abierto a la ciudadan\u00eda de Madrid\u201d, explica Aguilar.\u00a0\nHace un a\u00f1o hab\u00eda espacios que el Conde Duque manten\u00eda cerrados o que estaban gestionados de una manera tradicional. Aguilar y Oyarzun los abrieron y configuraron de forma diferente para permitir que los artistas pudieran intervenir con sus trabajos en los espacios de otra manera. Las b\u00f3vedas, el torre\u00f3n, los patios... todo qued\u00f3 abierto y a disposici\u00f3n de la ciudad. Y esta temporada no ser\u00e1 menos. La novedad es que el centro se abre tambi\u00e9n a las nuevas generaciones de artistas. Las obras de los que est\u00e1n empezando se unen a las carreras de los creadores que cuentan ya con algo de recorrido. Todo dirigido y orquestado por la marca de la casa de la direcci\u00f3n del Conde Duque: los artistas asociados.\nA los 11 que comenzaron a trabajar el a\u00f1o pasado, Aguilar y\u00a0Oyarzun incorporan a dos nuevos esta temporada. Cross Border Project\u00a0\u2014una compa\u00f1\u00eda de teatro que trabaja con alumnos de institutos p\u00fablicos de Madrid y menores refugiados\u2014\u00a0y Sotteraneo\u00a0\u2014el primer colectivo internacional que se asocia con el Conde Duque. \u201cNos inspiramos en un modelo que ya ocurre en Inglaterra, en Francia o en B\u00e9lgica. Desde hace un a\u00f1o damos apoyo en el largo plazo a artistas concretos\u201d, explica Oyarzun. Suso Saiz es uno de ellos y a\u00f1ade que esta idea original de los directores funciona gracias a su compromiso. \u201cYo por eso sigo aqu\u00ed, porque la direcci\u00f3n del Conde Duque asume un riesgo y hay pocas personas en este pa\u00eds que lo hagan\u201d, explica.\u00a0\nLas obras esc\u00e9nicas que destacan para los pr\u00f3ximos meses son el trabajo documental Mining Stories, que trata sobre un desastre ambiental en Brasil o Gentry, que explica el proceso por el cual se expulsa a los vecinos de sus ciudades. Los proyectos no solo ocupar\u00e1n el espacio dedicado tradicionalmente al teatro. \u201cTendremos teatro inmersivo en las b\u00f3vedas, teatro de objetos, circo, coreograf\u00edas, poes\u00eda en el torre\u00f3n para p\u00fablico reducido, danza, h\u00edbridos\u2026\u201d, enumera Oyarzun.\u00a0\nLa programaci\u00f3n musical continuar\u00e1 sonando tambi\u00e9n esta nueva temporada. El centro estar\u00e1 ocupado casi todas las semanas con m\u00e1s de 25 conciertos e incluye novedades. Las residencias de jazz y el festival Pulso, cuya convocatoria se abre la semana que viene para nuevos proyectos musicales madrile\u00f1os. \u201cApostamos por creadores con voz personal y desde una perspectiva independiente y contempor\u00e1nea\u201d, explica la direcci\u00f3n. Destaca\u00a0el concierto de Ata Kak, que inaugura la temporada la semana que viene, Flavia Bittencourt,\u00a0Tulipa o la artista local Mar\u00eda Rod\u00e9s.\u00a0Pedro Portellano, el comisario del bloque musical, explica que el objetivo es visibilizar a m\u00fasicos poco conocidos de voz propia para permitir que los madrile\u00f1os descubran nuevos estilos.\u00a0\nLa memoria de Europa articula el bloque dedicado a las instalaciones. Destaca la v\u00eddeo-instalaci\u00f3n Mats Staub 21\u00a0que repasa la historia a trav\u00e9s de diferentes personas que la recuerdan cuando ten\u00edan 21 a\u00f1os. \u201cEs un proyecto que presenta un archivo vivo de nuestra historia com\u00fan europea\u201d, dice\u00a0Oyarzun. El Conde Duque conmemora adem\u00e1s el 30 aniversario de la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn a trav\u00e9s de varias instalaciones que denuncian y reflexionan sobre las fronteras y la aparici\u00f3n de nuevos muros.\u00a0\nLa producci\u00f3n audiovisual del videoarte y el cine tambi\u00e9n forman parte del proyecto de Aguilar y Oyarzun. Colaboraciones con el Festival de Cine de Madrid o con Mi primer festival son algunas de las propuestas. Adem\u00e1s proyectar\u00e1n los cortos premiados en los Bafta en asociaci\u00f3n con el British Council.\u00a0\nEn opini\u00f3n de los artistas asociados del Conde Duque, es muy dif\u00edcil obtener un espacio de visibilidad en una ciudad como Madrid. Conscientes de este problema, la intenci\u00f3n del programa de la nueva temporada del centro pretende acogerlos a todos. \"Nuestros proyectos giran alrededor de los artistas emergentes e intentamos estar muy atentos a lo que est\u00e1n creando y a la realidad social, porque nos afecta a todos\", apunta Oyarzun.\nLa guinda del pastel es el Muro del Conde Duque. \u201cEl \u00fanico espacio en Madrid dedicado en exclusiva al arte sonoro\u201d, seg\u00fan Oyarzun. Entre la escalera y las b\u00f3vedas, el muro es un espacio original de piedra del siglo XVIII, donde el artista asociado Suso Saiz, propone una inmersi\u00f3n musical durante el mes de septiembre.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Conde Duque", "Instalaciones art\u00edsticas", "Instituciones culturales", "Espacios art\u00edsticos", "Teatro", "Cine", "M\u00fasica", "Comunidad de Madrid", "Artes esc\u00e9nicas", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Espect\u00e1culos", "Arte"], "newspaper": "elpais"}