{"id": "c4487f4c-bb57-4c76-72cc-53383940f1d3", "content": "La prole de Errej\u00f3n o la ilusi\u00f3n de la suma progresista\n\nLa sede de campa\u00f1a de M\u00e1s Pa\u00eds es la noche de este domingo un cuadro de austeridad y tensi\u00f3n expectante. En un peque\u00f1o local de planta baja, pertrechados de unos simples snacks y unas sillas plegables, los militantes del partido de \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n vivieron la velada electoral entre la ilusi\u00f3n de contribuir a un posible Gobierno progresista y su pavor incr\u00e9dulo ante el auge de Vox. \u201cHemos venido aqu\u00ed a sumar y vamos a sumar con lo que tengamos. Eso lo tenemos clar\u00edsimo\u201d, dec\u00eda Beatriz Blanco, de 30 a\u00f1os. \u201cMi mayor miedo era no tener representaci\u00f3n parlamentaria y no poder aportar nada al bloque de izquierdas, pero eso no ha pasado. As\u00ed que todo bien\u201d, a\u00f1ad\u00eda Mar\u00eda Esca\u00f1o, de 27 a\u00f1os. En la televisi\u00f3n, el portavoz de Vox hablaba de \u201cla Espa\u00f1a viva\u201d y algunos se rieron.\u00a0\n\u2014Pues a m\u00ed no me hace ninguna gracia, intervino Carlos Olmedo.\nOlmedo tiene 18 a\u00f1os y es estudiante de Filosof\u00eda. Record\u00f3 cuando el partido ultraderechista era \u201cuna cosa irrisoria con mil seguidores en Instagram\u201d. Ahora, dijo, le da \u201cmiedo\u201d, y le suscita una reflexi\u00f3n filos\u00f3fica: \u201cQue nos creemos que la sociedad siempre avanza y progresa, y eso no es cierto. Tambi\u00e9n retrocede. Por eso yo me he afiliado a un partido, para poder luchar pol\u00edticamente contra eso\u201d.\nTodos se lamentaban de la repetici\u00f3n electoral. \u201cEl PSOE y Unidas Podemos tuvieron en la mano un pacto progresista y no cumplieron. La culpa pesa sobre sus hombros\u201d, coment\u00f3 Ibon Guti\u00e9rrez, de 26 a\u00f1os. \u201cPor muchas diferencias que tuvieran, deb\u00edan llegar a un acuerdo. Ten\u00edan la llave para formar un Gobierno y lo que hicieron fue tirar la llave para que la pudiera coger cualquiera\u201d, critic\u00f3 Blanco. Javier Montero, de 43 a\u00f1os, tambi\u00e9n les atribu\u00eda la responsabilidad a Pedro S\u00e1nchez y a Pablo Iglesias: \u201cPor ellos ha tenido la oportunidad de ascender Vox, y estamos ante una situaci\u00f3n peligrosa. La gente se est\u00e1 acostumbrando a la extrema derecha, la est\u00e1 normalizando\u201d.\nPese a que el escrutinio dejaba a M\u00e1s Pa\u00eds en tres esca\u00f1os, frente a los 15 que hab\u00eda fijado como objetivo, el ambiente no era de decepci\u00f3n y se hac\u00eda \u00e9nfasis en el valor que puede tener el partido a la hora de ayudar a fraguar un pacto del bloque de izquierda. \u201cSe tiene que llegar a un acuerdo como sea\u201d, dec\u00eda Montero. Alejandra, otra militante, de 32 a\u00f1os, cre\u00eda en la capacidad de M\u00e1s Pa\u00eds para ser una especie de bisagra entre el PSOE y Unidas Podemos: \u201cNo importa solo la cantidad de esca\u00f1os que se tenga, sino la capacidad para tejer alianzas entre los partidos de progreso\u201d. Mientras hablaba, en la televisi\u00f3n, sonaba un pasodoble en la sede de Vox y Alejandra salt\u00f3: \u201cYo tambi\u00e9n puedo cantar un pasodoble. \u00a1Esta gente se cree que se puede apropiar de la idea de Espa\u00f1a!\u201d.\n\u201cErrej\u00f3n debe tomar ahora la voz cantante para que se establezca un di\u00e1logo entre todos los partidos dispuestos a llegar a un punto y permitir que haya un Gobierno progresista. Tiene que apostar por ser la cara de la moderaci\u00f3n\u201d, dec\u00eda el joven Olmedo. \u201cSi no hay un acuerdo, perder\u00e9 totalmente mi esperanza en la pol\u00edtica\u201d.\n\u2014\u00bfA los 18 a\u00f1os?\n\u2014S\u00ed, a los 18 a\u00f1os.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/11/2019, 20:01:45", "tags": ["\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Elecciones Generales 10-N 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Elecciones Generales 2019", "Agrupaciones electores", "Elecciones Generales", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}