{"id": "c44cab23-a427-4fb3-5d61-de97702fc4eb", "content": "El cad\u00e1ver hallado en el Francol\u00ed no corresponde con ninguno de los desaparecidos\n\nEl cad\u00e1ver localizado este domingo en el r\u00edo Francol\u00ed no corresponde a ninguna de las cuatro personas que constaban desaparecidas en Vilaverd y l'Espluga de Francol\u00ed desde el temporal de la semana pasada. As\u00ed lo ha confirmado Protecci\u00f3n Civil, despu\u00e9s de que los Mossos d'Esquadra hayan identificado el cuerpo.\u00a0\nEl cad\u00e1ver fue hallado por los Bomberos el domingo a la altura de la Pobla de Mafumet. Se trata de un hombre que viv\u00eda en una caba\u00f1a cerca del r\u00edo y que, presuntamente, fue arrollado por la fuerza del agua. No se ten\u00eda constancia de su desaparici\u00f3n.\nDe esta manera, el n\u00famero de v\u00edctimas mortales por el temporal se eleva a tres y el de desaparecidos se mantiene en cuatro: una madre y su hijo arrastrados por el r\u00edo cuando estaban en su bungalow en Vilaverd, un camionero belga que fue sorprendido por el agua en l'Espluga y otro hombre que fue arrastrado por el Francol\u00ed cuando transitaba con su coche cerca del r\u00edo. Junto a este desaparecido viajaba otro hombre, el cad\u00e1ver del cual s\u00ed ha sido localizado.\nLos Bomberos y los equipos de rescate contin\u00faan trabajando en el Francol\u00ed, tras haber supervisado un tramo de m\u00e1s de 40 kil\u00f3metros de r\u00edo. La cantidad de restos vegetales que hay acumulados en el lecho, dificultan el rastreo.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/28/2019, 20:01:45", "tags": ["Conca de Barber\u00e0", "L'Espluga de Francol\u00ed", "Inundaciones", "Comarcas", "Provincia Tarragona", "Administraci\u00f3n comarcal", "Catalu\u00f1a", "Desastres naturales", "Desastres", "Sucesos", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}