{"id": "c44d3faa-1b0f-4288-6c85-85ed594224bc", "content": "El Bloc ataca al PSOE por \u201cin\u00fatil\u201d y critica la \u201crepresi\u00f3n penal y policial\u201d en Catalu\u00f1a\n\nBajo el lema Acordar la pol\u00edtica \u00fatil, el Bloc, principal partido de la coalici\u00f3n Comprom\u00eds, ha celebrado este domingo su tradicional Aplec en El Puig con una invitaci\u00f3n no al voto \u00fatil sino a la utilidad de votar a una candidatura valencianista en los pr\u00f3ximos comicios generales para defender los intereses de la Comunidad Valenciana en clave auton\u00f3mica y estatal. En el actual contexto preelectoral, las cr\u00edticas dirigidas al PSOE han sido frecuentes, tanto por su incapacidad por llegar a un acuerdo de Gobierno con Podemos como por su pretensi\u00f3n, compartida por el PP, de volver al bipartidismo, seg\u00fan ha manifestado la coordinadora general de Bloc, \u00c0gueda Mic\u00f3. \"El Estado espa\u00f1ol ser\u00e1 plurinacional o no ser\u00e1, es la \u00fanica v\u00eda\", ha dicho la responsable del partido, a escasos metros del monasterio de El Puig, en el darrer diumenge d'ctubre, encuentro de reivindicaci\u00f3n nacionalista y de la cultura valenciana que se celebra desde los a\u00f1os 60.\n\"Los socialistas son tan in\u00fatiles que no son capaces ni de comprar ni la web de campa\u00f1a\", ha se\u00f1alado ante el jolgorio sobre todo de los m\u00e1s j\u00f3venes. Se refer\u00eda a la reciente fricci\u00f3n que ha habido entre Comprom\u00eds y el PSOE, socios en el Gobierno de la Generalitat, junto a Unides Podem, con motivo de la web ahoraespa\u00f1a.com, un nuevo lema de campa\u00f1a de los socialistas cuyo dominio fue adquirido por un miembro de la campa\u00f1a de Comprom\u00eds cuando se hizo p\u00fablico. El PSOE imprimi\u00f3 folletos electorales con una referencia a esa web que hasta ayer criticaba al presidente de Gobierno en funciones Pedro S\u00e1nchez. Ahora ya se ha redireccionado con contenidos socialistas, tras llegar a un acuerdo las dos formaciones.\nSobre la cuesti\u00f3n catalana, Mic\u00f3 ha defendido \"permitir que Catalu\u00f1a pueda votar\" y ha sostenido que la situaci\u00f3n se est\u00e1 agravando por el bloqueo pol\u00edtico. \"La represi\u00f3n penal y policial no ayuda a la resoluci\u00f3n del conflicto. Contra eso est\u00e1 la pol\u00edtica \u00fatil, la comprensi\u00f3n, los valores que Comprom\u00eds aporta al pueblo valenciano y queremos aportar al Estado espa\u00f1ol\", ha a\u00f1adido.\nCuando ha terminado su intervenci\u00f3n, se ha tocado la muixeranga con la gente en pie. Al t\u00e9rmino de la interpretaci\u00f3n, desde las largas mesas donde se dispon\u00edan a comer los numerosos militantes del Bloc congregados, se han empezado a escuchar gritos por la independencia que han ido in increscendo hasta que se ha cambiado la consigna pidiendo la \"libertad para los \"presos pol\u00edticos\" catalanes. Desde las filas m\u00e1s pr\u00f3ximas al escenario, donde se sentaba la c\u00fapula del Bloc no se han secundado los gritos, al menos de manera ostensible.\u00a0\nAntes que la coordinadora general del Bloc, ha intervenido el diputado en el Congreso y cabeza de lista de Comprom\u00eds por Valencia, Joan Baldov\u00ed, que ha incidido en la importancia de marcar la agenda con los problemas y los temas valencianos. Ha abundado en el mensaje de practicar una \"pol\u00edtica \u00fatil\" y de que Comprom\u00eds iza la \"bandera de la utilidad\". El lema de la coalici\u00f3n girar\u00e1 en torno a esa idea de utilidad.\n\"La inutilidad de unos y otros nos ha llevado a unas nuevas elecciones\", ha reiterado el diputado. Baldov\u00ed ha pedido que los 450.000 valencianos que votaron por Comprom\u00eds en las \u00faltimas elecciones auton\u00f3micas apoyen tambi\u00e9n a la coalici\u00f3n, que se presenta junto a la formaci\u00f3n de \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, M\u00e1s Pa\u00eds, en las pr\u00f3ximas generales (en la anteriores obtuvieron 173.000 votos). Mar\u00eda Josep Pic\u00f3, fichaje para ocupar el n\u00famero dos de la lista, ha alido a saludar durante los parlamentos que ha abierto Cesc Roig, secretario general de Joves-PV.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/27/2019, 20:01:45", "tags": ["Bloc", "Valencia", "Juicio al Proc\u00e9s", "Comunidad Valenciana", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Casos judiciales", "Catalu\u00f1a", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}