{"id": "c481ec26-a33b-4dc8-5559-53dce90bc224", "content": "Un esc\u00e1ndalo antisemita agita la \u2018rentr\u00e9e\u2019 francesa\n\nFrancia ya tiene su esc\u00e1ndalo literario de la rentr\u00e9e. La discusi\u00f3n suscitada por los tebeos antisemitas de juventud del escritor Yann Moix propulsa las ventas de su \u00faltimo libro, moviliza a los comentaristas en prensa y televisi\u00f3n, y propicia un espect\u00e1culo t\u00edpicamente franc\u00e9s en el que se mezcla el an\u00e1lisis sesudo sobre temas graves con la gesticulaci\u00f3n y el exhibicionismo intelectual. Moix, autor del reci\u00e9n publicado Orl\u00e9ans, es el protagonista del caso que ocupa al mundillo literario y medi\u00e1tico parisiense en este inicio de curso.\nSolo en Francia la aparici\u00f3n de un escritor en un talk show como On n\u2019est pas couch\u00e9s el s\u00e1bado por la noche podr\u00eda causar tanta expectativa. Solo en este pa\u00eds, donde todav\u00eda se emiten programas literarios en horario de m\u00e1xima audiencia y donde algunos escritores disfrutan de un tratamiento de estrellas del rock podr\u00eda darse un caso como el caso Moix.\nMoix, de 51 a\u00f1os, cultiva este car\u00e1cter de rockstar, de poeta maldito, de adolescente atormentado. La publicaci\u00f3n de su libro anterior, Rompre (Romper), a principios de a\u00f1o, coincidi\u00f3 con otra pol\u00e9mica, al declarar Moix que se sent\u00eda incapaz de amar a una mujer de 50 a\u00f1os. Las de su edad le parec\u00edan demasiado mayores.\nSi lo que Moix cuenta en su nueva novela es real \u2014y \u00e9l dice que lo es\u2014, no hay duda que fue un ni\u00f1o y un adolescente no solo atormentado sino maltratado. Los torturadores eran sus padres. Le insultaban y le vejaban, le golpeaban hasta convertir su vida en un infierno. Un d\u00eda el ni\u00f1o Moix decidi\u00f3 desconectar mentalmente de aquellos seres hostiles. \u201cLes negu\u00e9, a partir de ese momento, su condici\u00f3n de padres\u201d, escribe. La escuela era la \u00fanica escapatoria; su casa, un campo de concentraci\u00f3n dom\u00e9stico.\nEl caso Moix se ha desarrollado en varias etapas. La primera estall\u00f3 del 17 de agosto pasado, cuatro d\u00edas antes de la publicaci\u00f3n de Orl\u00e9ans. Su padre, Jos\u00e9 Moix, respondi\u00f3 aquel d\u00eda en el diario La R\u00e9publique du Centre a las acusaciones. \u201cAnte todo, quiero decir que nunca pegamos a nuestro hijo\u201d, dijo Moix padre, aunque matiz\u00f3: \u201cLa noci\u00f3n de ni\u00f1o maltratado ha evolucionado desde los a\u00f1os setenta y ochenta hasta ahora. En nuestros d\u00edas, un simple cachete en el trasero de un ni\u00f1o est\u00e1 muy mal visto\u201d.\nEl 24 de agosto se a\u00f1adi\u00f3 al coro el hermano de Yann Moix, Alexandre, cuatro a\u00f1os menor, en un art\u00edculo en el diario Le Parisien. Alexandre Moix, que trabaja como documentalista, explic\u00f3 que, en su infancia, los torturadores no eran los padres, sino Yann. Recordaba que una vez su hermano mayor intent\u00f3 defenestrarlo y otra, ahogarlo en el lavabo. \u201cMi hermano solo ha tenido dos obsesiones en la vida: obtener el premio Goncourt y aniquilarme\u201d, escribi\u00f3. El texto llevaba por t\u00edtulo Mi hermano, ese verdugo.\nHasta aqu\u00ed, una historia triste y dram\u00e1tica, circunscrita al \u00e1mbito familiar. Pero a principios de la semana pasada estall\u00f3 la segunda pol\u00e9mica. El semanario L\u2019Express revel\u00f3 la existencia de un especie de tebeo o fanzine que Moix hab\u00eda elaborado con otras personas a finales de los a\u00f1os ochenta. La publicaci\u00f3n, casera y rudimentaria, contiene textos y caricaturas antisemitas y negacionistas. \u201cTodo el mundo sabe que los campos no existieron\u201d, se lee, por ejemplo. Otro texto ataca al intelectual Bernard-Henri L\u00e9vy, \u201ceste filosofero copr\u00f3fago y sodomita sionista con la nariz larga, cuya cr\u00e1neo no ha sido rapado por los amigos de Adolf\u201d. Los dibujos parecen inspirados en la propaganda nazi de los a\u00f1os treinta.\n\u201cEstos textos y dibujos son antisemitas, pero yo no soy antisemita\u201d, declar\u00f3 Moix a Lib\u00e9ration al divulgarse los viejos documentos. \u201cEl hombre que hoy soy se averg\u00fcenza\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nLas revelaciones chocaron, entre otros motivos, porque la imagen p\u00fablica de Yann Moix se asocia precisamente con la lucha contra el antisemitismo y por un inter\u00e9s por el juda\u00edsmo y por Israel. Uno de sus mentores en la vida literaria parisiense, desde que irrumpi\u00f3 en ella a mediados de los a\u00f1os noventa, fue precisamente Bernard-Henri L\u00e9vy. Moix public\u00f3 un libro sobre Edith Stein, fil\u00f3sofa jud\u00eda, convertida al catolicismo y asesinada en Auschwitz. Otro de sus libros es una defensa de Roman Polanski, condenado por corrupci\u00f3n de menores, acusado de violaci\u00f3n y huido de Estados Unidos, y a quien Moix ve como una v\u00edctima del antisemitismo.\n\u00a0\nPodr\u00eda ser la historia de un pecado juvenil, pero Le Monde record\u00f3 en un art\u00edculo que, muchos a\u00f1os despu\u00e9s de aquella publicaci\u00f3n antisemita, Moix sigui\u00f3 frecuentando a personalidades de la extrema derecha. Mencionaba al panfletista Marc-Edouard Nabe y a Paul-\u00c9ric Blanrue, pr\u00f3ximo al Frente Nacional y al pope negacionista Robert Faurisson, y editor en 2007 de un libro prologado por Moix, Le Monde contre soi : Anthologie des propos contre les juifs, le juda\u00efsme et le sionisme.\nEl s\u00e1bado por la noche, el programa de televisi\u00f3n On n\u2019est pas couch\u00e9s, en la cadena p\u00fablica France 2, el escritor pidi\u00f3 perd\u00f3n \u2014al p\u00fablico y espec\u00edficamente a L\u00e9vy\u2014 por los dibujos \u201cinfames\u201d, \u201cabyectos\u201d, \u201cobscenos\u201d y \u201cdegradantes\u201d. Explic\u00f3 que durante a\u00f1os hab\u00eda vivido aterrorizado por la posibilidad de que el fanzine saliese a la luz. Este miedo le hab\u00eda llevado a intentar ablandar a sus conocidos de extrema derecha. El argumento es que hab\u00eda sido v\u00edctima de una especie de chantaje del que ahora se habr\u00eda liberado. El autor anunci\u00f3 el lunes que interrump\u00eda la promoci\u00f3n de Orl\u00e9ans.\nBernard-Henri L\u00e9vy le ha absuelto. \u201cYo creo en el arrepentimiento. Yo creo en la reparaci\u00f3n\u201d, escribe en Le Point. Y, entretanto, casi no se ha hablado de las calidades literarias de Orl\u00e9ans. Pero esta es otra historia.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Bernard-Henri L\u00e9vy", "Premio Goncourt", "Escritores", "Novela", "Premios literarios", "Narrativa", "Literatura", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}