{"id": "c4a964f9-c7ca-4a31-72ff-6dcd3431b64e", "content": "Isa Serra denuncia la agresi\u00f3n de dos hombres a dos menores extranjeros en Hortaleza\n\nLa portavoz de Unidas Podemos en la Asamblea de Madrid, Isa Serra, ha denunciado un caso de \"xenofobia\" en un v\u00eddeo que ha aparecido este jueves en la Red. En \u00e9l, dos hombres, enmascarados con palos o remos, atacan a dos chicos en el barrio madrile\u00f1o de Hortaleza. Los m\u00e1s j\u00f3venes parecen de origen magreb\u00ed y est\u00e1n en una parada de autob\u00fas. Una persona graba y en escena aparecen dos hombres con m\u00e1scaras que empiezan a atacar a los chavales. Uno de ellos huye corriendo. Segundos despu\u00e9s, escapa el otro.\u00a0\n\"No sabemos qui\u00e9nes son los agresores ni qui\u00e9n lo ha grabado\", explica un vecino de la zona de Hortaleza que prefiere mantenerse en el anonimato. \"Pero queremos denunciar que esto es el resultado de la situaci\u00f3n que se ha generado en el barrio\", contin\u00faa este vecino. En este barrio se encuentra el centro Isabel Clara Eugenia de primera acogida a menores extranjeros no acompa\u00f1ados (MENAS). En la zona hay dos centros de la Comunidad de Madrid: uno para ni\u00f1os hasta 14 a\u00f1os y otro para chavales de 14 a 18. La Comunidad tiene la tutela de todos los menores que est\u00e1n en situaci\u00f3n de desamparo. Bien sea porque sus padres hayan perdido la tutela, bien porque no se tenga constancia de qui\u00e9nes son sus tutores. En este grupo entran los menores extranjeros no acompa\u00f1ados. Ambos centros rodean el parque Isabel Clara Eugenia. Ambos han sido acusados de trato vejatorio. Ambos han sido utilizados como arma arrojadiza pol\u00edtica.\nVecinos, trabajadores y asociaciones, como la Fundaci\u00f3n Raices, han denunciado \"saturaci\u00f3n\" y \"hacinamiento\" en los mismos. \"El centro est\u00e1 por encima de sus posibilidades y no ofrecen oportunidades a los chavales\", contin\u00faa este vecino que considera que la agresi\u00f3n tiene origen en el tratamiento \"sensacionalista\" que se ha dado a este tema: \"Algunos pol\u00edticos como Ortega Smith [de Vox] o Aguado [el vicepresidente de la Comunidad, de Cs] han usado a estos menores para sacar r\u00e9dito pol\u00edtico: se ha generado un polvor\u00edn\". En julio, el colectivo de ultraderecha Hogar Social colg\u00f3 una pancarta en la valla del Centro de Primera Acogida de Hortaleza en la que se tachaba a los menores no acompa\u00f1ados \"peligrosos\".\u00a0\nLa representante de Unidas Podemos Serra considera que la responsabilidad de este ataque encuentra su origen en \"muchos medios de comunicaci\u00f3n\", que han tratado el tema con sensacionalismo, y a \"las derechas\" por fomentar este tipo de agresiones. Serra ha afirmado que se ha utilizado a los Menas como \"chivo expiatorio\" de un mensaje que fomenta \"odio y violencia\". \"Esto es lo que est\u00e1 pasando. Gente que se organiza para ir a pegar a los ni\u00f1os migrantes\", ha criticado la portavoz, quien ha concluido el mensaje pidiendo \"protecci\u00f3n\" para los ni\u00f1os. Aunque al parecer el v\u00eddeo se grab\u00f3 el domingo, se ha divulgado este jueves. Por el momento no ha habido ninguna denuncia.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Sociedad", "Menores migrantes", "Menores", "Migrantes", "Migraci\u00f3n", "Grupos sociales", "Comunidad de Madrid", "Demograf\u00eda", "Espa\u00f1a", "Menores extranjeros no acompa\u00f1ados"], "newspaper": "elpais"}