{"id": "c4c489f2-39c0-422f-70d8-0189c556aa0c", "content": "Unas aulas llenas de urgencias\n\nM\u00e1s de ocho millones de alumnos acaban de empezar el curso en ense\u00f1anzas no universitarias en Espa\u00f1a, un sistema educativo que emite m\u00faltiples se\u00f1ales de necesitar reformas. \u00bfCu\u00e1l es la m\u00e1s urgente? EL PA\u00cdS ha trasladado a una decena de expertos y miembros de la comunidad educativa la cuesti\u00f3n \u2014que constituir\u00e1 tambi\u00e9n la primera pregunta del Foro de Educaci\u00f3n que este peri\u00f3dico abre para los lectores hoy en su web\u2014. Casi todos los entrevistados coinciden en dos elementos que consideran capitales: el sistema necesita estabilidad normativa con una nueva ley consensuada y un aumento del gasto que repare las heridas que los a\u00f1os de recortes dejaron en las plantillas e instalaciones escolares.\n\u00bfCu\u00e1nto dinero hace falta? Los responsables de ense\u00f1anza de los sindicatos CC OO y UGT, Francisco Garc\u00eda y Maribel Loranca, creen que el objetivo de llegar al 5% del PIB anunciado por el Gobierno en funciones (actualmente Espa\u00f1a destina el 4,3%) es adecuado a corto plazo, para una legislatura. Pero a medio y largo plazo estiman que el gasto conjunto del Ejecutivo, comunidades y Ayuntamientos debe alcanzar el 7% del PIB, unos 24.800 millones m\u00e1s de la cantidad actual.\nUnos fondos que servir\u00edan, afirman, para reducir las ratios de alumnos por aula y la carga lectiva del profesorado, aumentar las ayudas escolares, ampliar las plazas de Formaci\u00f3n Profesional, desarrollar la carrera profesional docente y acortar la distancia en materia de abandono educativo temprano que separa a Espa\u00f1a (donde el 17,9% de los j\u00f3venes de 18 a 24 a\u00f1os solo acaba la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria) de la media de la UE (10,6%).\nDespu\u00e9s de d\u00e9cadas de vaivenes, los consultados coinciden en que la estabilidad normativa debe ser producto de un gran acuerdo. Pero la dificultad para alcanzarlo es f\u00e1cil de comprobar: buena parte de los entrevistados consideran que el primer paso debe ser derogar la LOMCE, la norma que el PP aprob\u00f3 en solitario hace seis a\u00f1os. Leticia Cardenal, presidenta de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Asociaciones de Padres y Madres de Alumnado (CEAPA) afirma que la nueva ley debe elaborarse \u201ccon la comunidad educativa\u201d y con el objetivo de que en esta ocasi\u00f3n resista los cambios de color pol\u00edtico en el Gobierno. Se tratar\u00eda de la octava norma educativa de la democracia.\nLa situaci\u00f3n pol\u00edtica hace altamente improbable que el pacto educativo y el aumento del gasto vayan a concretarse de momento. Por debajo de esas dos urgencias, Antonio Solano, director del instituto Bovalar de Castell\u00f3n y autor del blog Re(paso) de Lengua, se\u00f1ala otras. \u201cLa escolarizaci\u00f3n obligatoria no ha solucionado problemas de exclusi\u00f3n social que se siguen manteniendo, sobre todo porque educaci\u00f3n y bienestar social no trabajan conjuntamente para evitar el abandono o fracaso escolar ligados a sectores sociales desfavorecidos. Muchos centros educativos asumen la funci\u00f3n de asistencia social, sin medios ni preparaci\u00f3n para ello\u201d, lamenta.\nLa brecha entre la realidad de los profesores y la de los alumnos es otro gran reto que debe afrontarse de forma urgente, opina Mar\u00eda Acaso, jefa del \u00e1rea de Educaci\u00f3n del Museo Reina Sof\u00eda. \u201cHay un nuevo lenguaje en las herramientas que usan los alumnos, como Instagram, que los profesores desconocen. Son dos culturas que no se reconocen y deben convivir ocho horas en un aula\u201d. Cree que esa falta de entendimiento en los c\u00f3digos, consecuencia de la falta de programas de formaci\u00f3n para los docentes, genera que los alumnos entren en un espacio en el que no se sienten interpelados.\nLa necesidad de reformar la carrera profesional docente es uno de los grandes retos del sistema. El informe Talis 2018, de la OCDE, reflej\u00f3 que Espa\u00f1a est\u00e1 a la cola en formaci\u00f3n del profesorado. Solo el 26% de los docentes afirmaron haber participado en alg\u00fan proyecto de tutor\u00eda con otros colegas profesores, cuando la media en la OCDE fue del 38%. Participar en esos programas es importante, seg\u00fan la organizaci\u00f3n, tanto para el desarrollo de su trabajo como para el rendimiento de los estudiantes. \u201cEste tema no se ha abordado en ninguna de las leyes educativas de las \u00faltimas d\u00e9cadas; no hay una formaci\u00f3n s\u00f3lida del profesorado\u201d, lamenta Lucas Gort\u00e1zar, impulsor de REDE, una red de expertos para elaborar propuestas \u201cconsensuadas\u201d para despu\u00e9s elevarlas a los gobernantes.\nAinara Zubillaga, directora de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Cotec, destaca la necesidad de reformar el curr\u00edculum escolar: \u201cTiene que reflejar la cultura actual, y los programas est\u00e1n anticuados tanto en contenidos como en competencias, no les preparan para la sociedad actual: la convivencia con las m\u00e1quinas y las aptitudes que nos diferencian de ellas, como el trabajo en equipo o la capacidad de innovar\u201d.\nCarles L\u00f3pez, presidente de la confederaci\u00f3n de estudiantes Canae, cree que el mayor problema es de \u00edndole social. \u201cHoy, demasiados alumnos se quedan atr\u00e1s\u201d, critica. Considera urgente invertir en programas de refuerzo y potenciar la Formaci\u00f3n Profesional (que en Espa\u00f1a solo cursan el 12% de los estudiantes frente al 26% de la OCDE). \u201cLa ESO es demasiado academicista, muy te\u00f3rica y memor\u00edstica, por eso muchos alumnos se quedan ah\u00ed. Est\u00e1 concebida para acceder al bachillerato y eso nos limita como pa\u00eds; hay muchos alumnos que quieren otra v\u00eda m\u00e1s pr\u00e1ctica\u201d. Conseguir que se sientan c\u00f3modos y no abandonen el sistema. \u201cAh\u00ed es donde tenemos que ir\u201d, opina.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Recortes sociales", "Profesorado", "Recortes presupuestarios", "Ense\u00f1anza p\u00fablica", "Comunidad educativa", "Pol\u00edtica social", "Finanzas p\u00fablicas", "Sistema educativo", "Educaci\u00f3n", "Problemas sociales", "Sociedad", "Pol\u00edtica", "Finanzas"], "newspaper": "elpais"}