{"id": "c4e136d7-de20-43cf-6232-8eb8f8be63ea", "content": "Las 20 im\u00e1genes de la semana\n", "date": "10/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Hong Kong", "Manifestaciones", "Geopol\u00edtica", "Protestas sociales", "China", "M\u00e9xico", "Malestar social", "Asia oriental", "Norteam\u00e9rica", "Asia", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Problemas sociales", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}