{"id": "c51c8292-87d7-407c-51db-99438c5b7c66", "content": "Cela\u00e1 convoca a los editores tras la pol\u00e9mica por los libros de texto\n\nLa ministra de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional en funciones, Isabel Cela\u00e1, ha convocado a una reuni\u00f3n el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles a representantes de los editores, tras la pol\u00e9mica rueda de prensa de este jueves en la que la\u00a0Asociaci\u00f3n Nacional de Editores de Libros y Material de Ense\u00f1anza (Anele) y su matriz, la Federaci\u00f3n de Gremios de Editores de Espa\u00f1a (FGEE), vertieron grandes cr\u00edticas contra los Gobiernos auton\u00f3micos por presionarles para cambiar a su gusto los contenidos de los textos. En palabras del director ejecutivo de FGEE,\u00a0Antonio Mar\u00eda \u00c1vila, las Administraciones utilizan \u201cmecanismos bastardos\u201d para que los manuales \u201cdigan lo que los Gobiernos quieren y no lo que la ciencia dice\u201d.\u00a0El volumen de t\u00edtulos se ha disparado: de 23.409 en el curso 2008-2009 (cuando a\u00fan no hab\u00eda ediciones digitales) a los 51.530 en este 2019-2020.\nTras estas encendidas declaraciones en la presentaci\u00f3n de\u00a0El libro educativo en Espa\u00f1a 2019-2020 el Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional se pronunci\u00f3 por escrito. Cela\u00e1 considera que, si el gremio se siente presionado por las Administraciones \u2014hecho que no le consta\u2014, deber\u00eda denunciarlo ante los tribunales: \u201cEl ministerio no tiene constancia de estas presiones. Si los editores consideran que se trata de pr\u00e1cticas punibles, deber\u00eda realizar las acciones formales correspondientes\u201d.\nTras la rueda de prensa del Consejo de Ministros, Cela\u00e1 ha culpado al ministro Jos\u00e9 Ignacio Wert y a la Ley Org\u00e1nica de Mejora de la Educaci\u00f3n \u2014aprobada solo con los votos del PP en 2013\u2014 de la situaci\u00f3n actual.\u00a0 \"La multiplicaci\u00f3n de libros de texto es consecuencia de una derivada indeseable de la LOMCE, una ley que establec\u00eda asignaturas troncales, de libre configuraci\u00f3n y espec\u00edfica\", ha dicho, y \"promovi\u00f3 la proliferaci\u00f3n de una manera desmesurada de libros de texto\".\nPor otra parte, Ciudadanos ha\u00a0registrado una petici\u00f3n de comparecencia en el Congreso de Cela\u00e1 para que valore el informe, porque en \u00e9l se resalta que hay grandes diferencias entre tipo de ayudas para la adquisici\u00f3n de libros, lo que supone una desigualdad de oportunidades entre el alumnado.\u00a0Seg\u00fan Anele, Andaluc\u00eda invierte 108,3 euros por\u00a0alumno para la gratuidad de los libros de sus estudiantes frente a los 5,74 euros de Catalu\u00f1a.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Isabel Cela\u00e1", "FGEE", "Libros texto", "Material escolar", "Sector editorial", "Libros", "Industria cultural", "Cultura", "Educaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}