{"id": "c54f7d67-b8b9-4a0b-52bc-607fcebeffba", "content": "El partido de Colau secunda a los independentistas e insta al Congreso a crear una comisi\u00f3n sobre el 17-A\n\nEl pleno del Ayuntamiento de Barcelona ha aprobado este lunes una proposici\u00f3n de los grupos de Junts per Catalunya y Esquerra Republicana para instar al Congreso de los Diputados a crear una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n sobre los atentados en Barcelona y Cambrils el 17 de agosto de 2017. El gobierno de la capital catalana ha votado dividido \u2013el partido de Colau, a favor; los socialistas, en contra- y el texto ha salido adelante por 16 apoyos y 15 \u2018nos\u2019. Tanto el PP como Ciudadanos y el grupo de Manuel Valls han acusado a los independentistas de alimentar las teor\u00edas conspirativas.\nEl texto final, que ha sido transaccionado entre Barcelona en Com\u00fa y los independentistas, insta a las Cortes crear una comisi\u00f3n que trate \u201cla relaci\u00f3n el im\u00e1n de Ripoll con los cuerpos de seguridad y de informaci\u00f3n del Estado espa\u00f1ol\u201d. Tambi\u00e9n pide que la Fiscal\u00eda a la investigaci\u00f3n de \u201clas dudas generadas entorno al atentado del 17 de agosto\u201d. La alcaldesa Ada Colau est\u00e1 de vacaciones y no ha participado junto a otros ocho regidores que est\u00e1n de pausa estival. Quim Forn, concejal por Junts per Catalunya, est\u00e1 en prisi\u00f3n preventiva desde hace 641 d\u00edas.\nLa propuesta de Junts per Catalunya y ERC iba mucho m\u00e1s all\u00e1 y ped\u00eda una \u201ccomisi\u00f3n de investigaci\u00f3n internacional e independiente\u201d en la que estuviera Interpol y un relator especial de la ONU. El concejal republicano Jordi Coronas y la neoconvergente Elsa Artadi han sido especialmente duros con Manuel Valls, al que han acusado de actuar de manera distinta ante los atentados en Francia, cuando Valls era primer ministro, a los ataques de Barcelona, en los que murieron 15 personas. Artadi le ha recordado a Valls que calific\u00f3 la comisi\u00f3n de Francia de \u201cnatural\u201d y ahora la cuestiona. \u201cNo tienen ning\u00fan inter\u00e9s en clarificar esta situaci\u00f3n, aspiran a generar m\u00e1s confusi\u00f3n, a debilitar el Estado de derecho, la Justicia y las fuerza de seguridad\u201d, ha dicho el ex primer ministro.\n\u00a0El debate ha tenido momentos broncos. \"Su odio a Espa\u00f1a los ha llevado a esto\", ha dicho la portavoz de Ciudadanos Mari Luz Guilarte. Coronas ha acusado a la concejal socialista Laia Bonet de \u201csentirse inc\u00f3moda\u201d defendiendo el no de su formaci\u00f3n a la propuesta. El bloque constitucionalista ha lamentado que se utilice una informaci\u00f3n period\u00edstica para alentar una comisi\u00f3n que, de hecho, las Cortes ya han impedido con los votos del PSOE, Ciudadanos y el PP. Valls ha asegurado que aprobar la proposici\u00f3n era darle patente de corso a las informaciones de P\u00fablico que plantean una supuesta relaci\u00f3n muy estrecha entre el CNI y el im\u00e1n, algo que ya se conoci\u00f3 d\u00edas despu\u00e9s del atentado pese al hermetismo de los cuerpos de inteligencia.\nBarcelona en Com\u00fa ha intentado jugar un papel equidistante entre ambas posiciones. \u201cPedimos transparencia para no usar de manera partidista el dolor de las personas sino para que se pongan todos los medios para investigar. Transparencia por parte de todos los grupos pero no rumores y conspiraciones\u201d, ha defendido la alcaldesa accidental Janet Sanz, en un intento fallido de intentar matizar el hecho de que se trata de la primera votaci\u00f3n en la que ambos socios de gobierno municipal votan distinto.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Ada Colau", "Atentados Barcelona y Cambrils", "Atentados con atropello", "Barcelona", "Catalu\u00f1a", "Atentados terroristas", "Terrorismo islamista", "Yihadismo", "Terrorismo", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}