{"id": "c5716661-176b-4205-7804-a6114ff90f60", "content": "El Supremo establece que los l\u00edderes del \u2018proc\u00e9s\u2019 promovieron tumultos para obstaculizar las leyes\n\nLos l\u00edderes del proc\u00e9s no instigaron la violencia que se produjo en las jornadas m\u00e1s cr\u00edticas de septiembre y octubre de 2017, pero s\u00ed promovieron tumultos para obstaculizar la aplicaci\u00f3n de las leyes. No se consum\u00f3 la rebeli\u00f3n, tal como adelant\u00f3 EL PA\u00cdS: esta es la conclusi\u00f3n a la que ha llegado el Tribunal Supremo para descartar la rebeli\u00f3n y condenar por sedici\u00f3n a los nueve procesados que est\u00e1n en prisi\u00f3n preventiva. La sala presidida por Manuel Marchena considera acreditado tambi\u00e9n que los seis exconsejeros presos desviaron dinero de sus departamentos para la celebraci\u00f3n del refer\u00e9ndum ilegal del 1 de octubre, por lo que les condena por malversaci\u00f3n, seg\u00fan fuentes jur\u00eddicas. La combinaci\u00f3n de ambos delitos acarrear\u00e1 para el exvicepresidente de la Generalitat, Oriol Junqueras, en torno a 12 a\u00f1os de c\u00e1rcel. Y largas penas de inhabilitaci\u00f3n para todos los condenados.\nLa sentencia que el Supremo prev\u00e9 notificar este lunes contempla condenas de sedici\u00f3n para los nueve encarcelados del proc\u00e9s: adem\u00e1s de Junqueras, los exconsejeros Jordi Turull, Josep Rull, Joaquim Forn, Ra\u00fcl Romeva y Dolors Bassa; la expresidenta del Parlament Carme Forcadell; y los l\u00edderes de la Assemblea Nacional de Catalunya (ANC) y de \u00d2mnium Jordi S\u00e0nchez y Jordi Cuixart, respectivamente. El tribunal que preside Manuel Marchena ha asumido la calificaci\u00f3n jur\u00eddica que llev\u00f3 al juicio la Abogac\u00eda del Estado al entender que los l\u00edderes del proc\u00e9s promovieron las movilizaciones tumultuarias que se produjeron en Catalu\u00f1a en septiembre y octubre de 2017. En especial, el cerco que montaron 40.000 personas y que impidi\u00f3 la salida de la comitiva judicial que registraba la consejer\u00eda de Econom\u00eda que dirig\u00eda Junqueras el 20 de septiembre de 2017; y la resistencia que hallaron el 1-O los antidisturbios frente a los colegios electorales cuando, por orden judicial, pretend\u00edan retirar las urnas.\u00a0\nAun as\u00ed, seg\u00fan el tribunal, Junqueras y el resto de presos no instigaron episodios de violencia ni se valieron de este instrumento en su plan independentista, por lo que los magistrados han descartado condenarles por rebeli\u00f3n, el delito m\u00e1s grave que se les atribu\u00eda y que implicaba penas de hasta 25 a\u00f1os, seg\u00fan informan las mismas fuentes.\nLa diferencia entre rebeli\u00f3n y sedici\u00f3n es que la primera persigue modificar las estructuras del Estado (lograr la independencia de un territorio, vulnerar la Constituci\u00f3n mediante violencia en la calle) mientras que la segunda consiste en promover actos tumultuarios para impedir la aplicaci\u00f3n de las leyes. Para que haya rebeli\u00f3n, el alzamiento debe ser \"p\u00fablico y violento\" y, aunque el Supremo considera acreditado que hubo al menos dos jornadas plagadas de violencia durante el proc\u00e9s (la concentraci\u00f3n ante la consejer\u00eda de Econom\u00eda el 20 de septiembre y los altercados dentro y fuera de colegios electorales), el tribunal cree que para que haya rebeli\u00f3n la violencia tiene que ser una parte estructural del plan rebelde. Y, en el caso catal\u00e1n, los l\u00edderes independentistas no buscaron ni planificaron los actos violentos como parte del proc\u00e9s.\nEl delito de sedici\u00f3n por el que se va a condenar a Junqueras y otros ocho l\u00edderes independentistas est\u00e1 previsto para quienes \"sin estar comprendidos en el delito de rebeli\u00f3n, se alcen p\u00fablica y tumultuariamente para impedir, por la fuerza o fuera de las v\u00edas legales, la aplicaci\u00f3n de las Leyes o a cualquier autoridad, corporaci\u00f3n oficial o funcionario p\u00fablico, el leg\u00edtimo ejercicio de sus funciones o el cumplimiento de sus acuerdos, o de las resoluciones administrativas o judiciales\". Aunque los pol\u00edticos independentistas no participaron directamente en los tumultos, el tribunal cree que promovieron las concentraciones que los generaron y que, adem\u00e1s, lo hicieron sabiendo que pod\u00edan desencadenarse incidentes, seg\u00fan las fuentes consultadas.\nLa decisi\u00f3n la han adoptado por unanimidad los siete magistrados que juzgaron el proc\u00e9s. La condena m\u00e1s larga ser\u00e1 para el exvicepresidente de la Generalitat Oriol Junqueras, que como el resto de exconsejeros presos ser\u00e1 condenado tambi\u00e9n por el delito de malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos porque el tribunal considera que usaron fondos de sus departamentos para la celebraci\u00f3n del refer\u00e9ndum ilegal del 1 de octubre. La malversaci\u00f3n y la sedici\u00f3n se aplicar\u00e1n en concurso medial (es decir, que uno no se puede producir sin el otro) lo que a efectos de pena supone tambi\u00e9n una rebaja porque las penas de los dos delitos no se suman por separado.\u00a0\nLa malversaci\u00f3n se atribu\u00eda tambi\u00e9n a los tres exconsejeros juzgados que est\u00e1n en libertad (Santi Vila, Carles Mund\u00f3 y Meritxell Borr\u00e0s), pero los magistrados les absuelven de este delito porque creen que ellos no desviaron fondos de sus consejer\u00edas. Sin embargo, s\u00ed les condenan por desobediencia porque participaron en una reuni\u00f3n del Govern en la que se aval\u00f3 el uso de dinero p\u00fablico para el proc\u00e9s pese a que el Tribunal Constitucional hab\u00eda apercibido a todos para que no lo hicieran. La condena por desobediencia puede acarrear penas de inhabilitaci\u00f3n de hasta dos a\u00f1os para los tres procesados que est\u00e1n en libertad, que se librar\u00e1n de entrar en la c\u00e1rcel.\nPara los consejeros presos, sin embargo, la inhabilitaci\u00f3n ser\u00e1 mucho m\u00e1s larga porque va unida a la pena que se le imponga por los delitos de sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n. En el caso de Junqueras, en torno a 12 a\u00f1os. Esta previsi\u00f3n de penas, y tras los casi dos a\u00f1os de prisi\u00f3n preventiva que suman ya casi todos los recluidos, facilitar\u00e1 el acceso de todos ellos a los permisos carcelarios e, incluso, a la semilibertad. Los primeros los podr\u00e1n solicitar \u2014su concesi\u00f3n es competencia de la Administraci\u00f3n Penitenciaria catalana al estar en prisiones de la Generalitat\u2014 cuando hayan cumplido un cuarto de la condena.\nAntes, incluso, pueden verse beneficiados por su clasificaci\u00f3n en tercer grado penitenciario o semilibertad. Tras conocerse la sentencia del Supremo, las Juntas de Tratamiento -\u00f3rganos internos de las c\u00e1rceles formados por profesionales penitenciarios- tienen hasta dos meses para clasificarlos en uno de los tres grados que existen, sin embargo, nada les impide hacerlo en solo unos d\u00edas. Si opta por el tercer grado, la medida puede ser recurrida, en primera instancia, por la Fiscal\u00eda ante el juez de Vigilancia Penitenciaria y, posteriormente, ante la Audiencia Provincial. Esta tendr\u00eda entonces la \u00faltima palabra sobre si acceden a \u00e9l.\nSi, por el contrario, se les clasifica en segundo grado u ordinario -en el que est\u00e1n la inmensa mayor\u00eda de los presos en Espa\u00f1a-, los presos podr\u00edan acceden a algunas de las medidas del tercer grado mediante la aplicaci\u00f3n de dos de los art\u00edculos del R\u00e9gimen Penitenciario: el 100.2 y el 117. Este \u00faltimo es el que, por ejemplo, permite a I\u00f1aki Urdangarin salir dos veces a la semana de prisi\u00f3n para colaborar en una ONG con personas con discapacidad.\u00a0\nManuel Marchena, ponente de la sentencia y presidente del tribunal que juzg\u00f3 el proc\u00e9s, ha advertido este s\u00e1bado en la recepci\u00f3n de la Fiesta Nacional que \"todo est\u00e1 abierto\" y que puede haber \"discrepancias hasta el \u00faltimo momento\". Marchena ha asegurado que la sentencia \"no est\u00e1 terminada hasta que no la firma el \u00faltimo magistrado\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Cumplimientos condenas", "Sentencia Proc\u00e9s", "Juicio al Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Tribunales", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Sentencias", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "R\u00e9gimen penitenciario", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}