{"id": "c5729cb3-96b0-4cb9-60ab-04a05150e310", "content": "Apple Keynote 2019, en im\u00e1genes\n", "date": "09/10/2019, 19:01:45", "tags": ["iPhone 11 Pro", "iPhone 11", "Apple Watch", "iPhone", "Smartwatch", "Apple", "Smartphone", "Tecnolog\u00eda ponible", "Telefon\u00eda m\u00f3vil multimedia", "Gadgets", "Tecnolog\u00eda digital", "Telefon\u00eda m\u00f3vil", "Empresas", "Telefon\u00eda", "Tecnolog\u00edas movilidad", "Econom\u00eda", "Telecomunicaciones", "Tecnolog\u00eda", "Comunicaciones", "Ciencia"], "newspaper": "elpais"}