{"id": "c59e9166-bbdc-4adf-54bb-3b7b410a7f67", "content": "DANA: Los destrozos de las lluvias torrenciales en im\u00e1genes\n\n\nPor:EL MUNDO\nLa DANA, depresi\u00f3n aislada en niveles altos, que esta semana est\u00e1 atravesando la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y que se ha centrado desde el lunes en el \u00e1rea mediterr\u00e1nea, ha causado abundantes destrozos en municipios de la provincia de Valencia, en el este de Espa\u00f1a. Las provincias de Almer\u00eda, Alicante y Murcia tambi\u00e9n se han visto afectadas y contin\u00faan en alerta roja, seg\u00fan la Agencia de Meteorolog\u00eda de Espa\u00f1a (AEMET).\nEn Albacete han muerto dos hermanos en el interior de un veh\u00edculo que estaba volcado en una zona inaccesible por la acumulaci\u00f3n de agua. A primera hora del viernes se ha conocido igualmente la muerte de otro hombre en Almer\u00eda que qued\u00f3 atrapado en su veh\u00edculo dentro de un t\u00fanel.\nDANA: Los destrozos de las lluvias torrenciales en im\u00e1genes", "date": "09/13/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}