{"id": "c5b35d45-5759-405b-47dd-6ab5b022311a", "content": "\u2018The Boys\u2019: as\u00ed ser\u00eda Superman si fuera un cuarent\u00f3n con \u00ednfulas de grandeza\n\nThe Boys, en Amazon Prime\nEl g\u00e9nero de los superh\u00e9roes es, como los delanteros natos, capaz de lo mejor y de lo peor. En 2006, Garth Ennis cre\u00f3 la serie de c\u00f3mics The Boys, que fue cancelada porque la editorial DC pens\u00f3 que el tono era demasiado punk. Es decir, dejaba a los seres heroicos por los suelos. Vista la serie, se entiende.\nEst\u00fapidos, s\u00e1dicos, irresponsables, s\u00e1tiros y en manos de una corporaci\u00f3n que ostenta el monopolio del negocio de estos personajes, esta especie de Watchmen del siglo XXI no tiene piedad con ellos. Pero tampoco siente demasiado cari\u00f1o por el grupo de inadaptados, los The Boys del t\u00edtulo, que ya que no pueden hacer que el mundo les vea como son se han conjurado para destruirlos.\nBien regada de humor negro y rojo sangre y con personajes tan memorables como Homelander (Patriota en versi\u00f3n espa\u00f1ola), una caricatura de Superman si fuera un cuarent\u00f3n con \u00ednfulas de grandeza, The Boys va para serie del a\u00f1o.\u00a0\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "10/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Amazon Prime Video", "Plataformas digitales", "Televisi\u00f3n IP", "Internet", "Televisi\u00f3n", "Medios comunicaci\u00f3n", "Telecomunicaciones", "Comunicaciones", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}