{"id": "c5c13d6f-ca3d-4e3d-4a0e-ea38fe51e94d", "content": "Segunda oportunidad\n\nLas elecciones celebradas el domingo en Austria han confirmado el fracaso del experimento realizado en 2017 en este pa\u00eds centroeuropeo de un Gobierno de coalici\u00f3n entre un partido conservador tradicional y una formaci\u00f3n nacionalpopulista de extrema derecha.\nLa clara victoria del democristiano Sebastian Kurz contrasta con el hundimiento del partido ultraderechista FP\u00d6, protagonista de uno de los mayores esc\u00e1ndalos pol\u00edticos de corrupci\u00f3n en la historia reciente de Austria. El Gobierno con la extrema derecha dur\u00f3 apenas 15 meses y acab\u00f3 tras unas grabaciones en las que se ve\u00eda \u2014en la isla espa\u00f1ola de Ibiza\u2014 al l\u00edder ultraderechista Christian Strache prometiendo concesiones en obra p\u00fablica a cambio de financiaci\u00f3n electoral. Un burdo mercadeo con el inter\u00e9s p\u00fablico que desemboc\u00f3 en una grave crisis institucional y varios meses de Gobierno t\u00e9cnico. Una clara demostraci\u00f3n \u2014que ya se ha visto en otros pa\u00edses como Italia\u2014 de que las alianzas con quienes desprecian la democracia terminan da\u00f1ando grav\u00edsimamente los intereses del pa\u00eds.\nKurz, de 33 a\u00f1os, ha tenido la suerte de salir indemne del esc\u00e1ndalo y la habilidad de volver a obtener la confianza del electorado. Es de esperar que haya aprendido la lecci\u00f3n y esta vez escuche a todas las dem\u00e1s fuerzas pol\u00edticas de Austria \u2014socialdem\u00f3cratas, liberales y verdes\u2014 que le han pedido que no reedite, en esta segunda oportunidad, una alianza que se ha demostrado desastrosa.\nToca ahora al presidente del pa\u00eds, el progresista Alexander Van der Bellen, la responsabilidad de encargar la formaci\u00f3n del nuevo Gobierno. Y aunque su papel es institucional, ya ha utilizado en el pasado sus prerrogativas legales para vetar el nombramiento de algunos ministros propuestos por la extrema derecha. Tambi\u00e9n durante la formaci\u00f3n del Ejecutivo con la extrema derecha procur\u00f3 que el Gobierno tuviera una postura proeuropea fuera de toda duda. Una actitud que ha protegido durante este tiempo a Austria de subirse a la ola eur\u00f3foba que enarbola la extrema derecha y que de forma indirecta ha sido respaldada el domingo en las urnas.\nLos resultados adem\u00e1s muestran un preocupante descenso de la socialdemocracia, que, aunque se queda con el segundo puesto, obtiene los peores resultados desde la II Guerra Mundial y confirma el ascenso de Los Verdes, que han sabido conectar con las preocupaciones del electorado joven y mostrado una actitud lejos de la radicalidad que les permite presentarse como socios fiables para garantizar la gobernabilidad del pa\u00eds.\nKurtz tiene por tanto un importante y variado margen de maniobra para negociar un Ejecutivo. Lo deseable es que no tropiece de nuevo con la piedra de la extrema derecha, que ya ha demostrado en qu\u00e9 consiste su proyecto para la democracia austriaca.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Sebastian Kurz", "Austria", "Partidos ultraderecha", "Europa occidental", "Elecciones", "Ultraderecha", "Uni\u00f3n Europea", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Europa", "Organizaciones internacionales", "Relaciones exteriores", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}