{"id": "c5cb0e95-9213-4266-72d8-f02fcc269bba", "content": "Quim Torra usar\u00e1 el aniversario del atentado del 17-A para homenajear a los presos del 1-O\n\nEl 'president' de la Generalitat acudir\u00e1 a visitar en fechas pr\u00f3ximas al 17 de agosto a visitar al ex consejero de Interior, Joaquim Forn, en la c\u00e1rcel de Lledoners\nEl presidente de la Generalitat, Quim Torra, participar\u00e1 en los actos de conmemoraci\u00f3n por el aniversario del atentado del 17 de agosto de 2017 en La Rambla de Barcelona, aunque no desvincular\u00e1 del todo la efem\u00e9ride de las reivindicaciones soberanistas. \nTorra tiene previsto visitar en fechas pr\u00f3ximas al aniversario al que fue conseller de Interior durante los atentados, Joaquim Forn, que est\u00e1 encarcelado en la prisi\u00f3n de Lledoners tras ser juzgado por rebeli\u00f3n en el Tribunal Supremo. Forn se encuentra pendiente de que los jueces dicten su sentencia. \nEl a\u00f1o pasado, coincidiendo tambi\u00e9n con la efem\u00e9ride, el president de la Generalitat particip\u00f3 en el controvertido acto de homenaje organizado por la ANC, \u00d2mnium Cultural y otras entidades la tarde del 17 de agosto ante la c\u00e1rcel de Lledoners. En \u00e9l, rindi\u00f3 tributo tanto a Forn como de al ex jefe de los MossosJosep Llu\u00eds Trapero, tambi\u00e9n procesado por la Audiencia Nacional por el 1 de octubre y pendiente de juicio.\nEl acto soberanista del pasado a\u00f1o se desarroll\u00f3 de forma sucesiva a la conmemoraci\u00f3n institucional, en la que estuvieron presentes el Rey Felipe VI y el presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, adem\u00e1s de la alcaldesa de Barcelona, Ada Colau. Durante ese homenaje, las entidades separatistas desplegaron una pancarta gigante en la Plaza Catalu\u00f1a que rechazaba la presencia del Monarca.\nEl formato de la conmemoraci\u00f3n oficial de los atentados ser\u00e1 m\u00e1s reducido este a\u00f1o. Torra acudir\u00e1 a la convocatoria del Ayuntamiento de Barcelona de las diez de la ma\u00f1ana del s\u00e1bado en el mismo lugar de la Rambla en que la furgoneta que atropell\u00f3 a un centenar de personas fren\u00f3 su recorrido mortal.\nAll\u00ed est\u00e1 previsto un minuto de silencio en memoria de las v\u00edctimas. Han confirmado su asistencia, adem\u00e1s de Torra y Colau, el presidente del Parlament, Roger Torrent; el vicepresidente de la Generalitat, Pere Aragon\u00e8s, y otros consejeros as\u00ed como la delegada del Gobierno en Catalu\u00f1a, Teresa Cunillera, informa Europa Press.\nEl acto ha sido promovido por la Unidad de Atenci\u00f3n y Valoraci\u00f3n de Afectados por el Terrorismo y la invitaci\u00f3n a participar en \u00e9l se ha hecho extensiva a las familias y v\u00edctimas. No se realizar\u00e1n discursos. Desde la Generalitat han informado a Europa Press de que, tras este evento, el presidente del Govern mantendr\u00e1 una reuni\u00f3n \"discreta\" con los familiares de las v\u00edctimas en el Palau de la Generalitat. Al d\u00eda siguiente Torra har\u00e1 una ofrenda floral en el Passeig Mar\u00edtim de Cambrils, escenario del segundo atentado. \n Estos ser\u00e1n los actos institucionales pero no los \u00fanicos que se celebren en Barcelona con motivo del aniversario del atentado. La Associaci\u00f3 Catalana de V\u00edctimes d'Organitzacions Terroristes (Acvot) tambi\u00e9n prepara un homenaje al inicio de La Rambla.\n En los atentados murieron 16 personas y resultaron heridas 137. Cinco terroristas que atacaron en Cambrils fueron abatidos por la Polic\u00eda mientras que el conductor de la furgoneta muri\u00f3 a manos de los Mossos d\u00edas despu\u00e9s. Partidos y entidades secesionistas aprovecharon la manifestaci\u00f3n de condena para organizar una encerrona al Rey.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nHOMENAJEAR a los Independentistas Regionales Golpistas Catalanes que se saltaron la Legalidad Democratica Vigente, los derechos de mas de 40 millones de Espa\u00f1oles (incluida mas de la mitad de la Poblacion Catalana) para imponer su ideario Independentista Regional.... es (segun los Golpistas) \"Libertad de Expresion\". ME PREGUNTO, si a la vez hay manifestaciones pidiendo condenas ejemplares para los Golpistas encarcelados, carteles de \"Puigdemont (golpista profugo) a Prision\"...., que seria???. para mi seria peticion de Justicia.", "date": "08/09/2019, 19:01:45", "tags": ["el 1 de octubre"], "newspaper": "elmundo"}