{"id": "c5f2d153-a619-4447-7cfa-5ac31e2724f0", "content": "Miguel \u00c1ngel Silvestre: el miedo, el erotismo, la solter\u00eda y la muerte\n\nSu trato es exquisito. Se emociona al hablar de su padre, recientemente fallecido. Es agradecido con sus fans que esperan a la puerta del hotel en el que se hospeda durante el FesTVal de Vitoria. Miguel \u00c1ngel Silvestre (Castell\u00f3n de la Plana, 1982) acaba de estrenar En el corredor de la muerte (en Movistar), miniserie de cuatro cap\u00edtulos basada en el ensayo del periodista Nacho Carretero. Narra el caso de Pablo Ibar. De padre vasco y madre cubana, Ibar ha pasado 16 a\u00f1os condenado a muerte por un triple asesinato que tuvo lugar en junio de 1994. Ahora, tras la repetici\u00f3n del juicio que le llev\u00f3 al corredor de la muerte, su condena es de cadena perpetua. Nos sentamos con el actor para hablar de la serie y de otras muchas cosas.\u00a0\nDice que est\u00e1 en contra de la pena de muerte, \u00bffue a ra\u00edz de interpretar a Pablo Ibar o siempre lo ha pensado? No soy de tener opiniones firmes en nada, pero a ra\u00edz de la serie s\u00ed ten\u00eda que posicionarme, tener una opini\u00f3n. Y me di cuenta de que estaba en contra de la pena de muerte y a favor de la inocencia de Pablo \u00cdbar. Si pudiera hablar con \u00e9l le dir\u00eda: \"Creo en ti\".\n\"Despu\u00e9s de 'Sin tetas' tuve un a\u00f1o y medio donde estuve viviendo con una novia en una casa rural. Ese movimiento carec\u00eda de autenticidad,\u00a0 nac\u00eda del miedo\"\nPerdi\u00f3 a su padre hace poco y coincide que en la serie hay una relaci\u00f3n especial entre Pablo \u00cdbar y su padre. Perd\u00ed a mi padre hace siete meses y es inevitable que deje un poso. Trae muchas emociones, nostalgia, recuerdos y miedos. Coincidi\u00f3 con que hay una relaci\u00f3n preciosa entre Pablo \u00cdbar y su padre en la serie.\nCuando rod\u00f3 la serie \u2018Sense8\u2019 en Estados Unidos parec\u00eda que quer\u00eda quedarse a vivir all\u00ed, pero ha regresado. Ahora la prioridad es estar cerca de mi familia y he tenido la suerte de poder encadenar trabajos en Espa\u00f1a. Se hacen muy buenas producciones en Espa\u00f1a y no he vivido mejor en ning\u00fan otro lado que aqu\u00ed. Una de las cosas que tiene viajar es que te das cuenta de lo que has dejado. Cada vez miro con m\u00e1s admiraci\u00f3n donde he crecido, que es en Benic\u00e0ssim. Tengo ganas de estar all\u00ed, la verdad, y en cuanto tengo tiempo libre all\u00e1 que me voy. Es la forma de sentir qui\u00e9n eres de verdad. Para m\u00ed es muy importante que mi madre y mi hermana estuvieran en la presentaci\u00f3n de la serie.\n\u00bfSe siente arropado por las mujeres, por su madre, su hermana\u2026? He sido siempre muy de mam\u00e1, a pesar de que ten\u00eda una bonita relaci\u00f3n con mi padre, muy especial. Una amistad en la que pod\u00eda compartir casi todo, bueno, todo. Siempre he estado muy cerca de ellas, en ese sentido no ha cambiado nada. Lo que s\u00ed ha cambiado es que nos tenemos que apoyar m\u00e1s, encajar la p\u00e9rdida de alguien tan importante para la familia.\n\u00bfQu\u00e9 recuerda de su padre? Pienso en el legado que me dej\u00f3, el legado que dejas cuando te vas. Mi padre dej\u00f3 algo muy bonito, era fisioterapeuta, trabajaba tambi\u00e9n en un hospital de ATS y la gente le quer\u00eda mucho. Ingres\u00e9 por un percance y una persona me facilit\u00f3 el tr\u00e1mite porque le quer\u00edan mucho. Y pens\u00e9 que eso es lo que dejamos en la vida. En el caso de mi padre no fue econ\u00f3mico, era una familia muy humilde. Es m\u00e1s un legado de la admiraci\u00f3n y el cari\u00f1o que le ten\u00eda la gente por lo buen profesional y cari\u00f1oso que fue con ellos. Me ha dejado una gran herencia.\n\u00bfQuiere tener hijos? De momento no tengo pareja, ni me lo planteo. Como no tengo hijos mi cometido es ser un buen t\u00edo. \"El t\u00edo Migu\u00e9\", me llaman mis sobrinos.\n\u00bfHa sentido que se le juzgaba demasiado desde las revistas del coraz\u00f3n? Ha vuelto a Espa\u00f1a y le hemos visto en esa prensa acompa\u00f1ado de una supuesta nueva novia [la actriz Patricia Guirado]. Hace unos meses hablaba con Blanca Su\u00e1rez [exnovia del actor] y me contaba que sent\u00eda que la prensa rosa iba a por ella. No sab\u00eda lo de Blanca, f\u00edjate. Esto que dices de que han ido a por m\u00ed yo nunca lo he sentido. Bueno, nunca no. Lo sent\u00ed en una \u00e9poca de mi vida, pero entend\u00ed que no era as\u00ed\u2026\n\"El erotismo forma parte de nuestras historias, es un juego, y yo estoy dispuesto a jugar a lo que me pida el director\"\n\u00bfEn qu\u00e9 \u00e9poca sinti\u00f3 que iban a por usted, con la serie Sin tetas no hay para\u00edso? Cuando empec\u00e9 en esto y me encontr\u00e9 con un paparazi en mi puerta. Inconscientemente lo interpretas como algo negativo. Pero poco a poco he entendido que es la suma de muchos factores que hacen que yo hoy tenga trabajo. Me han cuidado mucho los medios de comunicaci\u00f3n que han sido cari\u00f1osos y respetuosos. Nunca m\u00e1s pens\u00e9 que iban a por m\u00ed, sino que van conmigo. Es inevitable que haya un periodista cerca, pero tambi\u00e9n me siento orgulloso de la vida que llevo. No quiero ponerle una connotaci\u00f3n negativa a algo que forma parte del sue\u00f1o de trabajar como actor. Por mi salud es mejor pensar as\u00ed, es una consecuencia del trabajo que hago.\nPorque lleg\u00f3 a Madrid con esa ilusi\u00f3n de ser actor\u2026 Llegu\u00e9 a Madrid queriendo ser actor, y, joder, es muy dif\u00edcil conseguirlo, tener oportunidades, tener trabajo. Mi gran inspiraci\u00f3n fue de una de mis novias, [la actriz] Bel\u00e9n L\u00f3pez, que tiene una mirada muy bonita. Entend\u00ed que la prensa no iba en contra sino a favor. Fue ella la que me dijo que lo importante en esta vida es ser mejor, tanto mejor persona como mejor profesional. Me parece interesante ver qu\u00e9 puntos tengo en com\u00fan con todos los gremios que me rodean. Lo desconocido es mucho m\u00e1s f\u00e1cil.\n\u00bfPor ejemplo? Cuando conozco a alguien siempre pienso que esa persona tiene una madre. O que ha tenido una madre. O que esa persona ha tenido un hijo, una hija, a los que les hablan con ternura y les cuentan un cuento antes de irse a dormir. O eso quiero pensar yo. Y pensar eso lo cambia todo. Puede ser un compa\u00f1ero actor, un periodista, un paparazi\u2026 quien sea. Tenemos muchos puntos en com\u00fan. Para empezar, la supervivencia en la vida, el sistema no lo pone f\u00e1cil. Prefiero pensar que est\u00e1n de mi lado.\n\u00bfQu\u00e9 piensa del sistema y de los pol\u00edticos? Le he o\u00eddo decir que se siente enga\u00f1ado. No quer\u00eda decir eso. Hemos podido ver gracias a los medios de comunicaci\u00f3n que muchos pol\u00edticos no han ido a favor del sistema, de nosotros. No son todos, hay excepciones. Creo que antes viv\u00edamos m\u00e1s relajados pensando que alguien nos estaba cuidando, y ahora tenemos la responsabilidad de tomar decisiones y de posicionarnos. Tenemos acceso a mucha informaci\u00f3n veraz.\n\u00bfQu\u00e9 cosas le indignan? La violencia. Es la parte oscura que m\u00e1s me entristece. Me lleva a un lugar sensible. La violencia de cualquier tipo. Desde dos perros que se pelean a dos humanos que se pelean.\n\u00bfPor qu\u00e9 cree que la violencia es m\u00e1s aceptada que el sexo, que este siga siendo un tema tab\u00fa? Creo que en Espa\u00f1a no tanto, somos m\u00e1s flexibles. Me he dado cuenta cuando he viajado. Creo que en Espa\u00f1a es m\u00e1s tab\u00fa la violencia que la desnudez o el sexo. Y me siento orgulloso de mi pa\u00eds por esto, que la sexualidad se lleve de una forma m\u00e1s relajada.\nTras la expl\u00edcita \u2018Sense8\u2019, \u00bflas escenas de sexo las tiene superadas? S\u00ed, si creo en el proyecto no le dir\u00eda que no a un director, siempre y cuando no acabe haciendo cine X. El erotismo forma parte de nuestras historias, es un juego, y yo estoy dispuesto a jugar a lo que me pida el director.\nEn 'El corredor de la muerte' aparece desnudo peleando en la celda. \u00bfC\u00f3mo la rod\u00f3? Es una escena que habla mucho de\u2026 Pablo se tiene que enfrentar a un futuro que detesta y le asusta. Quer\u00edamos hablar de un Pablo que tiene que aprender a dar golpes que no sabe dar y que no quiere dar. No ten\u00eda que tener nada de preciosista: ten\u00eda que ser algo s\u00f3rdido. No tuve ning\u00fan problema en quedarme desnudo para rodar la escena.\n\u00bfDej\u00f3 el tenis por alguna lesi\u00f3n o porque no ve\u00eda que tuviera futuro? Hay varias versiones sobre este aspecto de su vida. S\u00ed, te desmiento lo que se dice. No fue una lesi\u00f3n lo que me apart\u00f3 del tenis. Me di cuenta de que no lo iba a conseguir. Ten\u00eda 18 a\u00f1os y le dije a mi padre: \"No voy a alcanzar las expectativas, pap\u00e1\". Y mi padre me dijo: \"Sin problemas, vuelve a casa, pero eso s\u00ed, tienes que estudiar, cari\u00f1o\".\n\u00bfHubo alg\u00fan momento en el que quiso tirar la toalla como actor? Tuve mucha suerte desde el primer a\u00f1o de estudio, cuando me sali\u00f3 mi primera pel\u00edcula, Vida y color [2005]. No he parado de trabajar. Si he parado ha sido porque he tenido un momento en el que no sab\u00eda lo que quer\u00eda.\nPregunta: \u00bfQuiere tener hijos? Respuesta: De momento no tengo pareja, ni me lo planteo. Como no tengo hijos mi cometido es ser un buen t\u00edo. \"El t\u00edo 'Migu\u00e9\", me llaman mis sobrinos\n\u00bfY qu\u00e9 hace uno en ese momento? Despu\u00e9s de Sin tetas tuve un a\u00f1o y medio donde estuve viviendo con una novia en una casa rural y d\u00e1ndome cuenta de que lo que necesitaba era actuar (risas). Al final, en esta profesi\u00f3n nos movemos mucho por miedo. Ese movimiento que hice, huir a la casa rural carec\u00eda de autenticidad, nac\u00eda del miedo a no cumplir a las expectativas, te apartas. Fue justo cuando acab\u00e9 con el personaje de El Duque [de Sin tetas no hay para\u00edso].\n\u00bfVolver\u00eda a interpretar a El Duque? Por supuesto. Me lo pasaba muy bien. Me han ofrecido hacer un papel parecido. Ojal\u00e1 que salga. Ser\u00eda en una serie.\nDespu\u00e9s de tantos a\u00f1os, la fama, \u00bfc\u00f3mo la lleva? Muy bien. Con relajaci\u00f3n, tranquilidad. No cuestiono, me dejo llevar. Digo pocas veces que no. Me siento muy agradecido a la gente que tiene inter\u00e9s. Honestamente agradecido porque soy consciente de que sin su apoyo no trabajar\u00eda.\n\u00bfY le gustar\u00eda interpretar un papel donde rompiera la imagen de \u2018sex symbol\u2019? Para ser Pablo \u00cdbar engord\u00e9 ocho kilos. Pero no me importar\u00eda cambiar el f\u00edsico, siempre con un endocrino. Cualquier reto es importante, cuidando la salud.\n\u00a0\u00bfQu\u00e9 le dir\u00eda a su yo del pasado, cuando era ni\u00f1o? (Se lo piensa) Le dir\u00eda: \"Conf\u00eda, no tengas miedo\".\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "09/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Miguel \u00c1ngel Silvestre", "Pablo Ibar", "Series cr\u00edmenes", "G\u00e9neros series", "Series televisi\u00f3n", "Programa televisi\u00f3n", "Programaci\u00f3n", "Televisi\u00f3n", "Medios comunicaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}