{"id": "c6246247-98c3-40d0-7d5d-260490acdde3", "content": "Los cinco miembros de La Manada cumplir\u00e1n sus penas separados en c\u00e1rceles de Andaluc\u00eda y Castilla y Le\u00f3n\n\nLa Guardia Civil los trasladar\u00e1 a los centros penitenciarios en los pr\u00f3ximos d\u00edas, seg\u00fan informa Instituciones Penitenciarias\nLos cinco miembros de La Manada, los j\u00f3venes condenados por un delito continuado de violaci\u00f3n en los Sanfermines de 2016, cumplir\u00e1n sus penas en c\u00e1rceles de Andaluc\u00eda y Castilla y Le\u00f3n, seg\u00fan han confirmado a Europa Press fuentes de Instituciones Penitenciarias.\nEn concreto, \u00c1ngel Boza ir\u00e1 a la c\u00e1rcel de Albolote (Granada), Jes\u00fas Escudero a la de Huelva y Antonio Manuel Guerrero permanecer\u00e1 en la c\u00e1rcel de Sevilla I, donde se encuentra actualmente junto al resto de miembros de La Manada. Por su parte, Alfonso Jes\u00fas Cabezuelo cumplir\u00e1 la pena en Topas (Salamanca) y Jos\u00e9 \u00c1ngel Prenda en Puerto III, en C\u00e1diz.\nLas mismas fuentes han recordado que el traslado es competencia de la Guardia Civil, a la que ya se le han notificado los mismos, por lo que detallan que se har\u00e1 \"efectivo en los pr\u00f3ximos d\u00edas\".\nEl pasado 21 de junio, el Tribunal Supremo revoc\u00f3 la sentencia de La Manada y elev\u00f3 las condenas para los cinco acusados a 15 a\u00f1os de prisi\u00f3n por un delito continuado de violaci\u00f3n con los agravantes espec\u00edficos de trato vejatorio y actuaci\u00f3n conjunta de dos o m\u00e1s personas, admitiendo as\u00ed parcialmente los recursos de la Fiscal\u00eda, la v\u00edctima y las acusaciones populares que ejercieron el Ayuntamiento de Pamplona y el Gobierno de Navarra.\nA uno de los miembros de La Manada, el guardia civil Antonio Manuel Guerrero, el tribunal le conden\u00f3 a dos a\u00f1os m\u00e1s de c\u00e1rcel, un total de 17, como responsable del delito de robo con intimidaci\u00f3n del tel\u00e9fono m\u00f3vil de la joven. Asimismo, la Sala increment\u00f3 el importe de la responsabilidad civil a la que tiene derecho la v\u00edctima a la cantidad de 100.000 euros.\nAdem\u00e1s, se inhabilit\u00f3 a los cinco durante el tiempo de la condena, se les proh\u00edbe acercarse a menos de 500 metros al domicilio, lugar de trabajo o cualquier otro que frecuente la v\u00edctima durante 20 a\u00f1os, y se les impuso 8 a\u00f1os de libertad vigilada una vez cumplida la pena.\nEl fallo, adoptado por unanimidad, considera que lo ocurrido en los Sanfermines de 2016 fue agresi\u00f3n sexual y no abuso, que es el delito por el que tanto la Audiencia Provincial como el Tribunal Superior de Justicia de Navarra (TSJN) hab\u00edan condenado a 9 a\u00f1os de c\u00e1rcel a Jos\u00e9 \u00c1ngel Prenda, Antonio Manuel Guerrero, Jes\u00fas Escudero, \u00c1ngel Boza y Alfonso Jes\u00fas Cabezuelo.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nlas otras manadas donde cumplen", "date": "08/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Agresiones sexuales", "Juicio La Manada"], "newspaper": "elmundo"}