{"id": "c6242a23-a7e8-49ad-6df9-a5b321b26826", "content": "El 'milagro' presenciado por el presidente de la Diputaci\u00f3n de Badajoz en la villa p\u00fablica que cede a discapacitados\n\nLa Diputaci\u00f3n de Badajoz genera una pol\u00e9mica al difundir un v\u00eddeo sobre sus instalaciones para discapacitados en el que un chico se levanta de una silla adaptada\nEste pasado mi\u00e9rcoles, el servicio de comunicaci\u00f3n de la Diputaci\u00f3n de Badajoz enviaba a los medios de comunicaci\u00f3n una nota de prensa y varias fotograf\u00edas de la visita del presidente de dicha instituci\u00f3n, el socialista Miguel \u00c1ngel Gallardo -alcalde de Villanueva de la Serena- a Chipiona. All\u00ed, \"en primera l\u00ednea de playa\", como se dec\u00eda en el comunicado, visit\u00f3 las instalaciones del chalet -Villa Conchita- que la Diputaci\u00f3n tiene en propiedad en la costa gaditana. Desde 2008, han pasado por dicha vivienda, seg\u00fan los datos de la propia Diputaci\u00f3n, cerca de 10.000 personas gracias a un convenio suscrito con el colectivo Plena Inclusi\u00f3n de Extremadura. \nCada verano disfrutan de las vacaciones gracias a este acuerdo m\u00e1s de 800 personas, la mayor\u00eda de ellos -seg\u00fan la nota de prensa- personas con discapacidad, \"muchas de las cuales han podido ver por primera vez el mar y la playa gracias a esta iniciativa\".\nLa venta de las bondades de la Diputaci\u00f3n con Villa Conchita tambi\u00e9n se realizaba a trav\u00e9s de las redes sociales oficiales de la instituci\u00f3n p\u00fablica.\nEl presidente de la Diputaci\u00f3n destac\u00f3 en Chipiona en su comparecencia ante los usuarios su satisfacci\u00f3n: \"Iniciativas como \u00e9stas son las que ponen en valor la pol\u00edtica como instrumento, mejorando la vida de la gente y haciendo felices a las personas con capacidades distintas. Por eso, compartir esta ma\u00f1ana con estos chicos y chicas, muchos de los cuales han podido ver el mar por primera vez, me genera una gran satisfacci\u00f3n\".\nLa temporada de vacaciones se desarrolla durante seis meses. Comienza a principios de mayo y dura hasta octubre, hasta el Puente del Pilar. \"No obstante, este a\u00f1o la demanda ha hecho que se ampl\u00ede hasta los \u00faltimos d\u00edas de octubre\", se informa, a\u00f1adiendo adem\u00e1s que por las instalaciones de Villa Conchita pasan grupos de un m\u00e1ximo de 30 alojados \"entre personas con discapacidad intelectual y profesionales de apoyo\".\nSin embargo, desde anoche se est\u00e1 haciendo viral un v\u00eddeo en redes sociales en el que se puede ver un v\u00eddeo que recoge la visita del presidente de la Diputaci\u00f3n, justo en el momento en que se prepara una fotograf\u00eda posando a pie de playa con varios de los usuarios. Miguel \u00c1ngel Gallardo es el \u00fanico de los que posan que aparece en el v\u00eddeo con chaqueta. Hasta aqu\u00ed todo correcto. Sin embargo, en cuanto el fot\u00f3grafo oficial termina de realizar la fotograf\u00eda se puede ver c\u00f3mo el \u00fanico usuario que aparece en la imagen sentado en un veh\u00edculo adaptado para personas con discapacidad, y al que el presidente de la Diputaci\u00f3n le da la mano, se levanta tranquilamente y sin ning\u00fan problema una vez que la fotograf\u00eda ya se ha realizado y comienza a andar con absoluta normalidad en los instantes posteriores. \nEsa imagen de cinco personas -incluido el presidente de la diputaci\u00f3n- que forman la comitiva para la fotograf\u00eda oficial, junto a la persona con supuesta discapacidad sentada en el veh\u00edculo especial en el que presuntamente tiene que ser trasladado ante la imposibilidad de moverse, es la que se envi\u00f3 posteriormente de forma oficial a los medios de comunicaci\u00f3n de la regi\u00f3n.\nAnte la pol\u00e9mica creada, la Diputaci\u00f3n de Badajoz, en su cuenta oficial de Twitter, ha tildado de \"noticia falsa\" la publicaci\u00f3n del v\u00eddeo, calific\u00e1ndolo de \"fake news\". Adem\u00e1s, el colectivo Plena Inclusi\u00f3n de Extremadura ha emitido un comunicado en el que destaca que el hombre que se levanta del veh\u00edculo adaptado y comienza a caminar con absoluta normalidad tras la fotograf\u00eda \"es una persona con discapacidad intelectual, usuario de Inclusive Plena Inclusi\u00f3n Villanueva de la Serena\". Adem\u00e1s, a\u00f1ade que su discapacidad intelectual est\u00e1 asociada a una enfermedad grave: \"Hay personas con discapacidad intelectual que sufren crisis epil\u00e9pticas de repetici\u00f3n y farmacoresistentes. Por esa raz\u00f3n -inciden- para garantizar su seguridad, est\u00e1 indicada la utilizaci\u00f3n de veh\u00edculo anfibio para ba\u00f1arse en el mar\". Por \u00faltimo, el colectivo agradece la visita a Chipiona del presidente de la Diputaci\u00f3n \"para interesarse por el estado de la vivienda que se pone a disposici\u00f3n de personas con capacidades diferentes, en lo que supone un proyecto pionero en todo el pa\u00eds\".\nSeg\u00fan la instituci\u00f3n, las instalaciones p\u00fablicas de la Diputaci\u00f3n -situadas a 20 metros de la playa de Regla de Chipiona- re\u00fanen las condiciones necesarias \"para que las personas con discapacidad intelectual y los acompa\u00f1antes de apoyo, puedan tener actividades de esparcimiento y descanso en un entorno vacacional\".\nAdem\u00e1s, durante este tiempo las condiciones de la casa han evolucionado y mejorado para adaptarse a las especiales caracter\u00edsticas de las personas usuarias. Se han hecho obras para dotar de un ba\u00f1o adaptado, se ha construido una rampa de acceso y se han eliminado escalones y barreras para facilitar la deambulaci\u00f3n de las personas.\nEn el \u00faltimo a\u00f1o, y \"fruto de la escucha activa\", como indica Gallardo, la Diputaci\u00f3n Provincial de Badajoz ha ejecutado obras de mantenimiento y mejora de las instalaciones: se ha cerrado la parte de arriba de la vivienda, se ha mejorado el cerramiento de la terraza, ha pintado todas las dependencias y se ha instalado el aire acondicionado, para ofrecer m\u00e1s comodidades a las personas usuarias. Este verano, adem\u00e1s la casa tambi\u00e9n dispone de wifi gratuita que permite una mejor comunicaci\u00f3n de los chicos con sus familias\". En definitiva, como a\u00f1ade el presidente, \"mejoras que influyen en el bienestar de todas las personas que est\u00e1n alojadas en el apartamento\".\nCon ello, afirma Gallardo, \"contribuimos a que personas con capacidades distintas tengan espacios de diversi\u00f3n en la playa compartiendo el tiempo entre iguales y, de paso, estrechamos lazos entre dos comunidades hermanas como son Extremadura y Andaluc\u00eda, incidiendo adem\u00e1s en la econom\u00eda local de Chipiona\".\nLa instalaci\u00f3n fue adquirida por la Diputaci\u00f3n de Badajoz en 1982. La parcela est\u00e1 ubicada en el n\u00famero 72 de la avenida de Sevilla de Chipiona y la superficie construida es de 335 metros cuadrados. El objetivo de la compra era proporcionar vacaciones a los ni\u00f1os de los Hogares Infantiles dependientes de la Diputaci\u00f3n, pero cuando el organismo provincial perdi\u00f3 estas competencias el chal\u00e9 se destin\u00f3 a que los enfermos del psiqui\u00e1trico pudieran disfrutar de un periodo vacacional.\nM\u00e1s tarde tambi\u00e9n se eliminaron esas competencias y Diputaci\u00f3n pens\u00f3 en desarrollar un convenio como el que firm\u00f3 en 2008 con Plena Inclusi\u00f3n Extremadura.\nLa cesi\u00f3n de estas instalaciones permite el beneficio directo de estas 10.000 personas que participan en el programa de Ocio y Vacaciones. Adem\u00e1s, hay 10.000 familias - que puede ascender a m\u00e1s de 40.000 personas- que se benefician indirectamente de esta cesi\u00f3n, ya que pueden disfrutar de un tiempo de conciliaci\u00f3n familiar mientras las personas con discapacidad intelectual est\u00e1n en Chipiona.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nTrat\u00e1ndose de la PSOE de Extremadura,tienen la cara muy dura,cualquier cuento que nos cuenten,es \u00e9s,un cuento. Llevan tocando dinero p\u00fablico cerca de 50 a\u00f1os incluyendo inyecci\u00f3nes de millones de la U.E. Y que ten\u00e9mos a cambio? La regi\u00f3n m\u00e1s pobre de Europa,la que m\u00e1s parados tiene, la n\u00ba1 en abandono escolar y en la que mucha gente come gracias a C\u00e1ritas. Y como es posible? Funciona de la siguiente manera: La pobreza y el tercermundismo,son usados como arma electoral,diciendo a sus fieles, que gracias a la izquierda socialista hay paguitas,Per,subvenci\u00f3nes y ayudas. Menten miedo,para que no vote la gente a la derecha,los fachas malos,que solo crean empleo y riqueza. Es la misma estrategia que en Andaluc\u00eda: \"Para que crear empleo,si cuando lo tienen dejan de votarnos\"?", "date": "08/27/2019, 19:01:45", "tags": ["Discapacidad"], "newspaper": "elmundo"}