{"id": "c6286b6d-40d3-4545-5c54-d5def5f35a6c", "content": "As\u00ed han evolucionado los padres y las madres en los grupos de WhatsApp del colegio\n\nLa red social WhatsApp naci\u00f3 en 2009. Dos a\u00f1os despu\u00e9s se crearon los grupos de conversaci\u00f3n. Los de madres y padres con ni\u00f1os en edad escolar fueron de los primeros en echar a andar. A partir de ese momento y hasta hoy mismo, millones de mensajes con excursiones, piojos, fiestas de cumplea\u00f1os, discusiones, peleas y ansiedad han recorrido los tel\u00e9fonos m\u00f3viles de los usuarios que hay en Espa\u00f1a. Las cifras oscilan entre los 25 millones recogidos en un estudio de IAB Spain, y los 30,5 millones de otro elaborado por eMarketer.\nEl uso de esta red ha evolucionado mucho y r\u00e1pidamente en el transcurso de estos ocho a\u00f1os de aprendizaje. A pesar de que subsiste en algunos casos una inadecuada utilizaci\u00f3n de la misma, progenitores y expertos coinciden en destacar que en la actualidad hay m\u00e1s respeto y empat\u00eda que antes. Ambos est\u00e1n de acuerdo en que estos grupos no tienen mucho que ver con los que hab\u00eda en sus inicios, y que su empleo es ahora m\u00e1s positivo.\nAmaya Prado a\u00fana en su persona una doble experiencia muy \u00fatil en este tema: es psic\u00f3loga educativa y madre de tres ni\u00f1os (10, 7 y un a\u00f1o), cada uno de ellos con sus propio grupo de WhatsApp.\nEn su opini\u00f3n se han producido \u201ccambios significativos\u201d en su uso. \u201cAntes la gente entraba de forma m\u00e1s t\u00edmida y no sab\u00edan usarlos. Ahora han cambiado claramente los objetivos\u201d, asegura. Con el paso del tiempo y la mala utilizaci\u00f3n se han ido creando una serie de normas \u201cque se implantan cuando se crea uno de estos grupos\u201d. Estas gu\u00edas, que seg\u00fan Prado \u201cser\u00eda interesante que se hicieran m\u00e1s\u201d, ayudan a determinar con claridad qu\u00e9 temas se pueden abordar dentro del grupo y cu\u00e1les no.\nOtro cambio relevante mencionado por esta psic\u00f3loga es la funci\u00f3n social que han adquirido con el paso de los a\u00f1os. \u201cAntes hab\u00eda padres reticentes a estar en estos grupos y ahora est\u00e1n todos\u201d, se\u00f1ala. Esto hace que se conozcan todos los integrantes, se solucionen problemas y se enteren de aspectos relevantes. En una posterior evoluci\u00f3n \u201cse van creado otros grupos que salen juntos, se generan contactos, se encuentran trabajos o se crean nuevas parejas\u201d, sostiene.\nPrado advierte de que aunque se haya avanzado en aspectos positivos, a\u00fan se mantienen otros que no lo son tanto, y menciona algunos de ellos: \u201cSiguen siendo mayor\u00eda las madres, se contin\u00faa criticando a los profesores, hay personas a las que todo les parece mal y que generan una sinergia negativa y se utilizan las notas y los ritmos de aprendizaje para comparar y poner a competir a los alumnos\u201d.\nCristina, madre de tres ni\u00f1os (13, 11 y 8 a\u00f1os), tiene una amplia experiencia en pertenecer a estos grupos. A lo largo de estos a\u00f1os ha notado una clara evoluci\u00f3n positiva. \u201cYa hay m\u00e1s experiencia y empat\u00eda, de no meterse con los profesores, no emitir opiniones personales sobre temas sensibles y m\u00e1s respeto entre las familias\u201d, afirma. \u201cSe es m\u00e1s neutral\u201d, termina.\nEsta madre introduce un elemento diferenciador en cuanto a las caracter\u00edsticas de unos colectivos frente a otros. \u201cDependiendo de c\u00f3mo te lleves con el resto de integrantes, se puede usar de una manera m\u00e1s formal, si te llevas normal, o para muchas otras cosas, si te llevas fenomenal\u201d, dice.\nCristina tambi\u00e9n adelanta un tema que generar\u00e1 alivio en algunos padres. Cuando los ni\u00f1os llegan a la ESO suelen decaer o morir estos grupos. La raz\u00f3n, \u201cla gran mayor\u00eda de los chicos y chicas ya tienen m\u00f3vil. Ellos son los que crean sus propias comunidades y que adem\u00e1s son variadas, los de clase, sus amigos, etc\u00e9tera\u201d, afirma.\nEso s\u00ed, en ese momento aparece un nuevo problema. \u00bfC\u00f3mo controlar el uso que hace tu hijo del tel\u00e9fono m\u00f3vil? Esta madre tiene muy clara lo que hay que hacer. \u201cLlegamos a un acuerdo con \u00e9l cuando le regalamos el m\u00f3vil. En cualquier momento su padre o yo le podemos pedir el aparato y comprobar que todo va bien\u201d, explica. Al ni\u00f1o no le agrad\u00f3 mucho el acuerdo, pero al menos ella fue sincera, \u201cporque hay padres que cogen el m\u00f3vil sin avisar\u201d.\nA Ligia, madre de una ni\u00f1a de solo 6 a\u00f1os, le quedan todav\u00eda algunos a\u00f1os para enfrentarse a esta situaci\u00f3n. De momento disfruta de un grupo nuevo de WhatsApp, porque ha cambiado este curso a su hija de colegio. \u201cLos padres del actual son mucho m\u00e1s educados que los de antes y se usa solo para temas relacionados con el centro\u201d, declara.\nSu experiencia hasta el momento la resume en dos ideas. La primera es positiva: \u201cSon muy \u00fatiles para algunas cosas, para enterarte de temas puntuales o conocer a los padres y madres si eres nueva como yo\u201d. La segunda, no tanto: \u201cEn general es excesiva informaci\u00f3n, en el fondo es una herramienta para que el ni\u00f1o sea menos independiente\u201d, apunta.\nPuedes seguir De mamas & de papas en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de De Mamas & De Papas \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Crianza hijos", "WhatsApp", "Madres", "Hijos", "Padres", "Mensajer\u00eda multimedia", "Parentesco", "Familia", "Colegios", "Infancia", "Telefon\u00eda m\u00f3vil multimedia", "Centros educativos", "Telefon\u00eda m\u00f3vil", "Empresas", "Tecnolog\u00edas movilidad", "Telefon\u00eda", "Econom\u00eda", "Tecnolog\u00eda", "Telecomunicaciones", "Educaci\u00f3n", "Sociedad", "Comunicaciones", "Ciencia"], "newspaper": "elpais"}