{"id": "c6722e60-ac5c-4e14-6344-39a71a4e0f26", "content": "L\u00e1grimas en M\u00e9xico por las v\u00edctimas de Franco que buscan a sus parientes en las cunetas\n\nLo que describe Mar\u00eda Mart\u00edn casi sin voz es una escena inequ\u00edvoca del terror franquista: su madre y otras dos mujeres con la cabeza rapada siendo escarnecidas por las calles del pueblo como atroz antesala de su asesinato. \u201cLos muchachos \u00edbamos detr\u00e1s, pero no me dejaban arrimarme a ella\u201d. Ten\u00eda seis a\u00f1os y siempre le persigui\u00f3 el mismo af\u00e1n: sacar los huesos de la madre de la cuneta para enterrarla con el marido. Escribi\u00f3 cartas y cartas a las autoridades reclam\u00e1ndolo y un franquista le dijo un d\u00eda que su deseo se cumplir\u00eda \u201ccuando las ranas cr\u00eden pelo\u201d. Mar\u00eda muri\u00f3 esperando ese milagro. Ahora lo est\u00e1 contando en la pantalla del Ateneo Espa\u00f1ol en M\u00e9xico y los espectadores lagrimean sobrecogidos. Mar\u00eda lleva al cuello la medalla con la foto de la madre fusilada. En la sala de proyecci\u00f3n, descendientes del exilio lloran la desgracia de una guerra y la miseria de una democracia que no supo cerrar las heridas. Lloran el exilio interior, millones de personas a merced de sus enemigos.\nLa pel\u00edcula de Almudena Carracedo y Robert Bahar El silencio de otros, que tambi\u00e9n estremeci\u00f3 en la Berlinale, donde gan\u00f3 el a\u00f1o pasado un par de premios, relata estos \u00faltimos a\u00f1os en Espa\u00f1a, espantando el miedo y escarbando en la tierra en busca de la memoria. Los protagonistas son los torturados en los s\u00f3tanos de la Direcci\u00f3n General de Seguridad, ancianas que arrastran su cansada osamenta por el camino que lleva a la fosa de la ignominia, nietos en pos de justicia, jueces que no desfallecen, arque\u00f3logos, madres que perdieron a sus hijos. Y el tiempo. Cada anciano que muere es un testimonio que se pierde, cada carretera que se construye sobre los cr\u00e1neos agujereados de bala es una historia que se quedar\u00e1 sin final. \u201cEn Espa\u00f1a hemos sacado unos 9.000 cad\u00e1veres en la democracia. Nos quedan alrededor de 114.000 pero por la experiencia de estos \u00faltimos a\u00f1os no creo que consigamos m\u00e1s que la mitad de ellos o algo menos\u201d, se resigna el arque\u00f3logo Ren\u00e9 Pacheco, ahora afincado en M\u00e9xico, que ha participado en estos desenterramientos por m\u00e1s de una d\u00e9cada y al que tambi\u00e9n se le puede ver emocionado en la pel\u00edcula.\nPacheco se\u00f1ala otros dos obst\u00e1culos que pesan m\u00e1s que una losa en la b\u00fasqueda de los asesinados: las dificultades que plantean los Gobiernos, la ley de Amnist\u00eda espa\u00f1ola y el miedo \u201cque a\u00fan perdura\u201d y se quiebra apenas cuando van saliendo a la luz los huesos. Entonces la gente del pueblo se anima a contar lo que callaba. Y no hay un pueblo en Espa\u00f1a que no tenga v\u00edctimas de la represi\u00f3n franquista, dice el documental que este mes se proyecta en diversas salas mexicanas previa parada este jueves en el Ateneo Espa\u00f1ol. Antes, en mayo, se proyect\u00f3\u00a0en el colegio Madrid, otra sede emblem\u00e1tica del exilio espa\u00f1ol, para la reflexi\u00f3n de padres y alumnos. La intenci\u00f3n de la secci\u00f3n Resistencias, con una serie de documentales que la organizaci\u00f3n Ambulante ha proyectado, es despertar el debate sobre la verdad, la memoria y la justicia.\nCon la voz entrecortada intervino en la mesa posterior a la proyecci\u00f3n la vicepresidenta del Ateneo, Josefina Tom\u00e9 M\u00e9ndez. Descendiente de exiliados, se proclama orgullosa de la lucha incesante, hasta la muerte, que han mantenido los hu\u00e9rfanos de aquellos asesinados en las cunetas y en las tapias de los cementerios, los que sufrieron en sus cuerpos desnudos el martirio y viven hoy a solo unos metros de conocidos torturadores de la dictadura espa\u00f1ola como Billy el Ni\u00f1o. Se emociona Josefina y se dice portadora del \"gen rojo\" que menciona el documental, ese que el m\u00e9dico franquista Vallejo N\u00e1gera quiso buscar en decenas de personas para extirparlo, siguiendo el manual de los nazis. \u201cNo lo encontr\u00f3, pero s\u00ed que existe y yo me siento orgullosa de tenerlo\u201d, afirma. Es el gen que Josefina Tom\u00e9 detecta en todos esos protagonistas del documental, a quienes agradece su perseverancia por la justicia. El gen de Ascensi\u00f3n Mendieta, que meses antes de morir pudo dar sepultura a los huesos de su padre: \u201cToda la vida bajo tierra\u201d, clamaba. Su llanto conmociona al Ateneo mexicano. Es tambi\u00e9n el gen de Mar\u00eda Mart\u00edn, que arrugada y maltrecha, deja flores a un lado de la carretera y se\u00f1ala la fosa, quiz\u00e1 ya bajo el asfalto. Su voz est\u00e1 en las \u00faltimas y hay que afinar el o\u00eddo para descifrar el relato del horror. \u201cCuando \u00edbamos por el pueblo me hac\u00edan as\u00ed [se pasa el dedo por el cuello a modo de cuchilla]. No deb\u00edamos haber dejado ni simiente, me dec\u00edan\u201d. Pero la dejaron. Ahora es su hija la que lleva el gen de la lucha por la justicia y la medalla con la foto de su abuela asesinada.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Ateneo Espa\u00f1ol", "Ley Memoria Hist\u00f3rica", "Exiliados", "Republicanos", "V\u00edctimas Franquismo", "Documental", "Segunda Rep\u00fablica Espa\u00f1ola", "Exilio", "Franquismo", "M\u00e9xico", "Dictadura", "Cine", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}