{"id": "c68c197c-3e00-41b1-73a2-de20e988c213", "content": "H\u00e9roes ochenteros y zarzuelas en el parque\n\nMadrid despide agosto con conciertos bajo las estrellas, zarzuelas cabareteras, cine de culto y fuegos artificiales.\nRECORRIDO. desde . Conde Duque\nHoy, Conde Duque es para los madrile\u00f1os un centro cultural en el que se organizan exposiciones, conciertos, mercadillos o cines de verano, entre otras muchas actividades. Pero el edificio en el que se ubica, el antiguo cuartel Conde Duque, cuenta con una larga historia a sus espaldas. Por eso, el centro ha puesto en marcha una iniciativa que nos permite conocer m\u00e1s de cerca sus vidas pasadas, a trav\u00e9s de un recorrido acompa\u00f1ado de una audio-gu\u00eda donde se narran las historias de vecinos del barrio, bibliotecarios, archiveros, arquitectos o militares que guardan alguna relaci\u00f3n con este espacio.\nCu\u00e1ndo: Actividad permanente de lunes a viernes. D\u00f3nde: Centro Cultural Conde Duque (c/ Conde Duque, 11) . Precio: Gratuito\nM\u00daSICA. Low\nMimi Parker, Alan Sparhawk y Steve Garrington \u2013o lo que es lo mismo, Low\u2013 logran crear en sus directos un clima que bien podr\u00eda ser el de una liturgia. Con una puesta en escena sobria y minimalista, sus tempos lentos y sus espectaculares armon\u00edas vocales, hacen que el p\u00fablico entre en una suerte de trance y convierten sus shows en una experiencia dif\u00edcil de olvidar. Por eso, su concierto de este martes en el parque Quinta de Torre Arias, es una cita imprescindible para los supervivientes del verano en Madrid.\nCu\u00e1ndo: 27 de agosto a las 21.00.D\u00f3nde: Quinta de Torre Arias (c/ Alcal\u00e1, 551).Precio: Gratuito (con invitaci\u00f3n a recoger en la JMD San Blas - Canillejas)\nCINE. Jungla de cristal. Especial Tiempo de Culto\nJohn McClane hizo que salvar el mundo en camiseta interior no s\u00f3lo pareciera digno sino heroico y que \u201cyipi ka yei\u201d se convirtiera en una sentencia de muerte segura para cualquier terrorista que osara atacar un edificio en el que \u00e9l se encontrara. A d\u00eda de hoy, Jungla de cristal es ya un cl\u00e1sico de culto y por eso, este mi\u00e9rcoles, en Cibeles de Cine le rinden un merecido homenaje. Lo har\u00e1n proyectando la pel\u00edcula en versi\u00f3n original subtitulada en compa\u00f1\u00eda de Paco Fox y \u00c1ngel Cod\u00f3n, del podcast Tiempo de Culto, que repasar\u00e1n algunas an\u00e9cdotas del cine de acci\u00f3n de los a\u00f1os 80.\n\u00a0Cu\u00e1ndo: 28 de agosto a las 22.00.D\u00f3nde: Galer\u00eda de Cristal de CentroCentro (Plaza de Cibeles, 1).Precio: 6 euros\nTEATRO. Juntos\n\u00bfQu\u00e9 significa ser \u201cnormal\u201d? Puede que esta sea una de las preguntas m\u00e1s recurrentes en la vida de cualquier persona, y es tambi\u00e9n la cuesti\u00f3n que pone sobre la mesa la obra de teatro Juntos, firmada por Fabio Marra e interpretada por Kiti M\u00e1nver, Gorka Otxoa, Mar\u00eda Castro e In\u00e9s S\u00e1nchez. Con humor y ternura, este espect\u00e1culo cuenta la historia de Isabel, que vive con su hijo discapacitado y cuyo d\u00eda a d\u00eda se ver\u00e1 alterado por la inesperada visita de su otra hija, una ejecutiva que lleva m\u00e1s de una d\u00e9cada ausente. Su llegada har\u00e1 saltar por los aires la relaci\u00f3n entre todos los miembros de la familia.\nCu\u00e1ndo: Del 29 de agosto al 27 de octubre.D\u00f3nde: Teatro Amaya (Paseo del General Mart\u00ednez Campos, 9). Precio: Desde 14 euros.\nM\u00daSICA. Barbi\u00e1n: zarzuela-cabar\u00e9 con Rodrigo Cuevas\nPocos artistas son capaces de mezclar conceptos aparentemente tan antag\u00f3nicos como cabar\u00e9 y ruralidad con el garbo con el que lo hace Rodrigo Cuevas. El asturiano est\u00e1 de vuelta en Madrid con un nuevo espect\u00e1culo, creado junto al dramaturgo musical y comisario Fernando Carmena. Barbi\u00e1n es un show que repasa las mil y una caras de la zarzuela, un g\u00e9nero que, aunque triunf\u00f3 sobre todo en las ciudades, bebi\u00f3 del campo para muchos de sus ritmos y motivos. El espect\u00e1culo podr\u00e1 verse durante dos noches consecutivas, dentro de la programaci\u00f3n de Veranos de la Villa.\nCu\u00e1ndo: 29 y 30 de agosto a las 21.00.D\u00f3nde: Auditorio al aire libre del Parque Forestal de Entrev\u00edas. Precio: Gratuito\nFIESTA. Fiesta Jubileo Juan de Pablos\nEl Sol despide su ciclo de conciertos veraniegos Summer in The City con una fiesta de dos d\u00edas dedicada a Juan de Pablos, locutor del m\u00edtico programa de m\u00fasica pop Flor de Pasi\u00f3n en Radio 3, que este a\u00f1o ha dicho adi\u00f3s a las ondas despu\u00e9s de m\u00e1s de tres d\u00e9cadas en antena. Para celebrar el legado del locutor, por esta fiesta doble pasar\u00e1n Rufus T. Firefly, Parade, Confeti de Odio, Exnovios, Los Fresones Rebeldes, Cola Jet Set o Yawners, entre muchos otros. El fin de fiesta correr\u00e1 a cargo del propio Juan de Pablos, que pinchar\u00e1 el s\u00e1bado junto a Luis Calvo de Elefant Records.\nCu\u00e1ndo: 30 y 31 de agosto a las 20.30.D\u00f3nde: Sala El Sol (c/ Jardines, 3).Precio: 15 euros anticipada, 18 euros en taquilla. 22 euros abono dos d\u00edas\nINFANTIL. Dise\u00f1os exquisitos\nA los m\u00e1s peque\u00f1os de la casa les falta poco para volver a la rutina escolar, as\u00ed que hay que aprovechar y exprimir al m\u00e1ximo estos \u00faltimos d\u00edas de vacaciones. CaixaForum propone al p\u00fablico familiar una divertida actividad que combina lo l\u00fadico con lo creativo, invitando a los ni\u00f1os a pensar y reinventar objetos como si fueran dise\u00f1adores. Para ello, utilizar\u00e1n la t\u00e9cnica del cad\u00e1ver exquisito, juntando partes de aqu\u00ed y de all\u00e1, hasta crear una suerte de collage que represente el objeto que han imaginado.\nCu\u00e1ndo: S\u00e1bados y domingos hasta el 8 de septiembre.D\u00f3nde: CaixaForum (Paseo del Prado, 36).Precio: Gratuito\nESPECT\u00c1CULO. Anochecer en el parque\nVeranos de la Villa pone punto final a su programaci\u00f3n de este a\u00f1o con su ya tradicional velada de fuegos artificiales en el parque Enrique Tierno Galv\u00e1n. Como en ocasiones anteriores, el espect\u00e1culo \u2013siempre sorprendente\u2013 ha sido creado por la core\u00f3grafa Cuqui Jerez y el maestro pirot\u00e9cnico Jos\u00e9 Luis Jim\u00e9nez, de Pirotecnia Vulcano. Antes de que empiece, el p\u00fablico est\u00e1 invitado a montarse su propio picnic en las praderas del parque hasta que los fuegos iluminen el cielo nocturno.\n\u00a0Cu\u00e1ndo: 1 de septiembre a las 21.00.D\u00f3nde: Ladera Sur del Parque Enrique Tierno Galv\u00e1n (Av. del Planetario, 18). Precio: Gratuito\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Ayuntamiento Madrid", "Agenda cultural", "Ayuntamientos", "Madrid", "Agenda", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Cultura", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}