{"id": "c6dfc779-1077-4ee3-60fd-48a92eafb735", "content": "La universidad de Co\u00edmbra elimina la carne de vacuno en sus comedores\n\nLa Universidad de Co\u00edmbra, una de las m\u00e1s antiguas de Europa, eliminar\u00e1 la carne de vacuno a partir de enero del pr\u00f3ximo a\u00f1o, seg\u00fan ha anunciado el rector de la instituci\u00f3n en el discurso de recepci\u00f3n al nuevo alumnado, en la ma\u00f1ana del martes. \u201cVivimos un tiempo de emergencia clim\u00e1tica y tenemos que frenar esta cat\u00e1strofe ambiental anunciada\u201d, dijo Am\u00edlcar Falc\u00e3o. La supresi\u00f3n de la carne de vaca ser\u00e1 solo el primer paso para convertir a la UC en \u201cla primera universidad portuguesa neutra en carbono\u201d. En los 14 bares y restaurantes de la universidad se consumen anualmente 20 toneladas de carne de vaca, \u201cque ser\u00e1n sustituidas por otros nutrientes que se estudiar\u00e1n, pero que ser\u00e1 tambi\u00e9n una forma de sustituir aquella que es la mayor fuente de producci\u00f3n de C02 en la producci\u00f3n de carne animal\u201d.\nLa radical medida del centro educativo ir\u00e1 acompa\u00f1ada de otras en el mismo sentido verde, como la eliminaci\u00f3n de elementos de pl\u00e1stico por otros met\u00e1licos y los utensilios desechables por otros de madera o de papel.\nEl rectorado lanzar\u00e1 una campa\u00f1a contra el desperdicio alimentario, \u201cpromoviendo la eficiencia en el uso de los alimentos\u201d, dijo Fal\u00e7\u00e3o. \u201cHemos tomado medidas desde la plantaci\u00f3n de \u00e1rboles hasta la colocaci\u00f3n de paneles fotovoltaicos, y ahora haremos alteraciones en el tr\u00e1fico del campus para reducir las emisiones de carbono y ampliaremos los espacios verdes\".\nEl anuncio de la rector\u00eda ha entrado de lleno en la campa\u00f1a preelectoral, donde el cambio clim\u00e1tico y los problemas medioambientales figuran en los programas de todos los partidos. Sin embargo, seg\u00fan los sondeos, es el partido ecologista PAN quien puede dar un vuelco en las urnas al conseguir el 5% de los votos, frente al 1,4% que obtuvo hace cuatro a\u00f1os.\nEl cabeza de lista del PAN (Personas, Animales, Naturaleza), Andr\u00e9 Silva, ha replicado inmediatamente en su cuenta de Facebook: \u201cEsto es lo que defendemos, pol\u00edtica con coraje\u201d. El protagonismo del PAN en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico ha soliviantado al PC -que desde 1987 concurre a las elecciones junto al partido Los Verdes-. Su l\u00edder, Jer\u00f3nimo de Sousa, ha calificado al PAN, de \u201cnuevos ambientalistas\u201d y a su l\u00edder un reci\u00e9n llegado a la ecolog\u00eda que propone la eliminaci\u00f3n de la producci\u00f3n de carne y de leche. \u201cCon esta propuesta est\u00e1 a decir al pueblo de las Azores que es mejor cerrar las islas y marcharse porque no tendr\u00e1n medios de subsistencia\u201d. A su vez, Silva asegura que existe una \"panofobia\" entre sus rivales pol\u00edticos.\nLa Confederaci\u00f3n de Agricultores Portugueses (CAP) ha calificado la medida del rectorado de \"infundada, basada en alarmismos incomprensibles\". En un comunicado, la CAP sostiene que la agricultura es la actividad humana que m\u00e1s contribuye a la captura de carbono. \"El esfuerzo de descarbonizaci\u00f3n se hace con la agricultura y con los agricultores y no en contra de ellos. Los pastizales biodiversos absorben m\u00e1s toneladas de di\u00f3xido de carbono de las que son emitidas; hay un balance positivo, que ser\u00e1 mayor cuanto m\u00e1s produzcamos en territorio nacional con nuestro tradicional tipo de producci\u00f3n\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Coimbra", "Ecolog\u00eda", "Veganismo", "Portugal", "Dietas", "Tratamiento m\u00e9dico", "Europa occidental", "Universidad", "Nutrici\u00f3n", "Educaci\u00f3n superior", "Cuidado corporal", "Europa", "Sistema educativo", "Gastronom\u00eda", "Bienestar", "Medicina", "Educaci\u00f3n", "Cultura", "Estilo vida", "Salud", "Ciencia"], "newspaper": "elpais"}