{"id": "c7e763d3-e186-4dd2-6d74-42f8312a8cc9", "content": "Intrahistoria de la exhumaci\u00f3n de Franco: tensi\u00f3n y desconfianza en la bas\u00edlica y en Mingorrubio\n\nLa familia Franco vivi\u00f3 este jueves un d\u00eda de \u201cenorme tristeza\u201d, como lo defini\u00f3 casi antes de que comenzase la jornada hist\u00f3rica de la exhumaci\u00f3n, al salir de su casa en Madrid, Francis Franco, el nieto var\u00f3n mayor del dictador y XI marqu\u00e9s de Villaverde. Luego todo se fue complicando. Los 22 nietos y bisnietos de Franco no quisieron pasar inadvertidos en ning\u00fan momento y protagonizaron diversos incidentes, pero los que m\u00e1s les marcaron por su dureza fueron dos, uno en el interior de la bas\u00edlica del Valle y otro dentro del pante\u00f3n de Mingorrubio. En la carpa que proteg\u00eda la anterior tumba de Franco, en Cuelgamuros, alguno de los familiares presentes rompi\u00f3 a llorar al escuchar el estruendo de las mazas y las radiales con las que los operarios levantaron la l\u00e1pida de m\u00e1rmol y varias adyacentes para poder sacar el ata\u00fad de la tumba. Cost\u00f3 mucho y se contabilizaron significativos destrozos, seg\u00fan fuentes de la familia y del Gobierno. El otro instante de gran tirantez fue cuando, ya en Mingorrubio, antes de oficiarse la misa final, un polic\u00eda intent\u00f3 registrar a Francis Franco para requisarle el m\u00f3vil y evitar que grabase la escena, seg\u00fan las mismas fuentes. Hubo empujones y un conato de rebeli\u00f3n de los familiares.\nLos Franco ten\u00edan preparadas varias acciones para convertir, en lo posible, el acto de la exhumaci\u00f3n, minuciosamente calculado por el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez, en alg\u00fan tipo de homenaje a su abuelo. Su obsesi\u00f3n era que fuese una exhumaci\u00f3n \u201cdigna\u201d, y el objetivo de jornada para la familia era evitar que calase la idea de que los restos de Franco sal\u00edan del Valle de los Ca\u00eddos y llegaban a Mingorrubio \u201csolos\u201d, sin que \u201cnadie\u201d los acompa\u00f1ase o arropase. Acudieron todos.\nLos 22 nietos y bisnietos se repartieron en dos furgonetas facilitadas por el Gobierno, que salieron de dos domicilios familiares de Madrid. En una gasolinera, a mitad de camino de El Escorial, se pararon, se juntaron para confraternizar y se hicieron algunas fotos y v\u00eddeos.\nAl llegar a la bas\u00edlica, les sali\u00f3 a recibir el prior, Santiago Cantera, que ha sido su apoyo m\u00e1s entregado en estos 15 meses de larga disputa con el Gobierno. Francis Franco hab\u00eda recogido del portal de su casa la bandera preconstitucional con el \u00e1guila de san Juan con la que Franco fue enterrado en 1975, entonces con todos los honores pol\u00edticos y militares, y plegada la port\u00f3 debajo del brazo. Incluso hasta el interior de la bas\u00edlica, pese a la prohibici\u00f3n que hab\u00eda marcado el Ejecutivo. Sobre el f\u00e9retro los familiares hab\u00edan situado el pend\u00f3n con el escudo de armas de los Franco y la cruz laureada de san Fernando, as\u00ed como una corona de laurel con crespones con los colores de la bandera de Espa\u00f1a. Los nietos, bisnietos y hasta el albacea de la familia, el abogado Luis Felipe Utrera-Molina, llevaban prendidos pines de lo que llaman la Casa de Franco y ramos de rosas rojas y amarillas.\nFrancis Franco no se desprendi\u00f3 en ning\u00fan momento de un peque\u00f1o malet\u00edn y de una libreta. En la cartera iba resguardado su m\u00f3vil personal, que la Guardia Civil le devolvi\u00f3 pero con un candado. En el cuaderno apuntaba notas, horas, datos y nombres, para recordar y escribir futuras memorias o para ahormar alg\u00fan nuevo recurso judicial, seg\u00fan explican fuentes pr\u00f3ximas. A los dem\u00e1s familiares les requisaron los m\u00f3viles y los encapsularon en bolsas de pl\u00e1stico.\nEl control sobre los tel\u00e9fonos se relaj\u00f3 ya para la reinhumaci\u00f3n en el pante\u00f3n de Mingorrubio. A Francis le restituyeron el suyo, pero la polic\u00eda detect\u00f3 una se\u00f1al met\u00e1lica donde estaba sentado dentro de la cripta y sospech\u00f3 que pod\u00eda tener un bol\u00edgrafo con c\u00e1mara. Un agente avis\u00f3 a los representantes del Gobierno e intent\u00f3 registrar al nieto mayor de Franco, que se neg\u00f3 airadamente: \u201c\u00a1Hasta aqu\u00ed hemos llegado!\u201d. Los Franco sostienen que se plantearon incluso abandonar la cripta. La polic\u00eda ya hab\u00eda controlado a la entrada de esa sala a una de las bisnietas cuando hac\u00eda unas fotos con su m\u00f3vil. Se lo confiscaron y le borraron las instant\u00e1neas, seg\u00fan las citadas fuentes. Fue ah\u00ed cuando se produjeron algunos empujones y rifirrafes, sobre todo de Francis con un agente, al que espet\u00f3: \u201cUsted no manda aqu\u00ed, el que manda es ese se\u00f1or\u201d. Y se\u00f1al\u00f3 al secretario general de la Presidencia del Gobierno, F\u00e9lix Bola\u00f1os, con el que tanto \u00e9l como su letrado han mantenido en estas \u00faltimas semanas buenas relaciones. Bola\u00f1os se acerc\u00f3 y apacigu\u00f3 los \u00e1nimos, eso s\u00ed, recordando la prohibici\u00f3n de hacer fotos.\nEl abogado de los Franco, precisamente para evitar esas posibles tensiones, hab\u00eda propuesto al Gobierno que los familiares y la ministra de Justicia en funciones, Dolores Delgado, ni se saludaran durante los distintos momentos de la exhumaci\u00f3n. Ese compromiso se cumpli\u00f3 casi totalmente. Tampoco hubo conversaciones ni di\u00e1logos, ni en la iglesia, ni en la explanada exterior del Valle ni en el trayecto en el helic\u00f3ptero, donde Francis comparti\u00f3 asiento con la ministra, aunque con el f\u00e9retro y Bola\u00f1os de por medio, seg\u00fan fuentes del Gobierno.\nLos dos bandos en esta batalla de la exhumaci\u00f3n de Franco coinciden al relatar que el momento m\u00e1s cr\u00edtico fue cuando el funerario profesional, Humberto Sep\u00falveda, us\u00f3 mazas y radiales, con gran estr\u00e9pito, para levantar la l\u00e1pida, baj\u00f3 a la tumba y comprob\u00f3 el p\u00e9simo estado del ata\u00fad. Mir\u00f3 para arriba e inform\u00f3, seg\u00fan fuentes de los asistentes: \u201cEsto no se puede subir\u201d. El fondo del f\u00e9retro estaba abombado, h\u00famedo, con los laterales desvencijados. Sep\u00falveda no abri\u00f3 la tapa, pero advirti\u00f3 de que si se mov\u00eda as\u00ed se pod\u00eda despedazar. Fue ah\u00ed cuando Mar\u00eda del Mar Mart\u00ednez-Bordiu (Merry), que estaba sentada en el suelo tomando notas y a la que se ofreci\u00f3 una silla, se acerc\u00f3 nerviosa y ley\u00f3 a la ministra un art\u00edculo del Reglamento Mortuorio. Y le lanz\u00f3 una invectiva, seg\u00fan las mismas fuentes: \u201c\u00a1Que la maldici\u00f3n de desenterrar a un muerto caiga sobre vosotros!\u201d. Al funerario se le ocurri\u00f3 fijar el f\u00e9retro sobre una tabla y atarlo con unas cinchas rojas. Se envolvi\u00f3 en una funda para darle otra apariencia. Y as\u00ed sali\u00f3.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}