{"id": "c8212ddb-ea1e-47dc-5f14-9ea429dbb591", "content": "Activismo para combatir el homicidio de menores en Brasil\n\nPatrick tiene 17 a\u00f1os, vive a las afueras de R\u00edo de Janeiro y quiere estudiar Derecho. Su mayor miedo es perder a alg\u00fan amigo a causa de la violencia\u00a0\nPATRICK ES un adolescente de 17 a\u00f1os con hechuras de se\u00f1or. El bigote le crece tupido. Tambi\u00e9n las patillas. Hoy se ha puesto una camisa azul de manga larga, mocasines y un foulard colgado al cuello a pesar del calor asfixiante de R\u00edo de Janeiro. Viste as\u00ed porque acude a una reuni\u00f3n del consejo provincial para debatir sobre el mayor problema que envuelve su vida: el asesinato de menores.\u00a0\n\u201cBrasil es el pa\u00eds en que m\u00e1s menores son asesinados, por delante de los pa\u00edses en guerra\u201d, empieza su intervenci\u00f3n. De la reuni\u00f3n sale feliz. Normalmente suele ser el \u00fanico adolescente que acude, pero esta vez la sala contaba con cerca de una decena. En Brasil, cada d\u00eda mueren 32 ni\u00f1os y adolescentes v\u00edctima de la violencia, seg\u00fan datos de Unicef. Es su mayor temor, perder a un amigo a causa de la violencia. \u201cTengo miedo de perder a mis amistades, de salir a la calle y descubrir que un amigo m\u00edo sufri\u00f3. Tengo conocidos que viven en comunidades donde las situaciones de riesgo son mucho mayores, los conflictos son m\u00e1s frecuentes, las cuestiones raciales, del color de la piel\u2026 Ser negro en Brasil te pone en riesgo\u201d. \u00c9l se sabe privilegiado. Los m\u00e1s expuestos a este peligro son los afrodescendientes: 299 ni\u00f1os de los 377 asesinados en R\u00edo de Janeiro capital en 2017 lo eran. Tan solo dos d\u00edas despu\u00e9s del encuentro, Patrick lamentaba en sus redes sociales la muerte de \u00c1gatha Vit\u00f3ria F\u00e9lix, una ni\u00f1a negra de ocho a\u00f1os, por una bala durante un tiroteo.\u00a0\nPatrick naci\u00f3 con carisma y sensibilidad. Desde ni\u00f1o ha mirado a su alrededor con ojos anal\u00edticos para detectar las injusticias en su entorno e intentar eliminarlas. \u201cTuve un amigo que perdi\u00f3 a su madre, seguramente v\u00edctima de violencia dom\u00e9stica. Su padre desapareci\u00f3 y mi amigo tuvo que irse a vivir con una t\u00eda que no lo trataba muy bien. Ella quer\u00eda que fuera a la calle a vender empanadillas y dej\u00f3 el colegio. Ten\u00eda dos primos mayores que le pegaban. Yo ten\u00eda unos nueve a\u00f1os y le insist\u00ed much\u00edsimo para que regresara a la escuela. Los \u00fanicos momentos de alegr\u00eda que \u00e9l ten\u00eda eran con sus amigos en el colegio. Insist\u00ed tanto que creo que consegu\u00ed convencerlo\u201d. El ni\u00f1o volvi\u00f3, pero no dur\u00f3 mucho. Al poco tiempo se mudaron de casa y de escuela. Patrick no volvi\u00f3 a saber de \u00e9l.\nCon 11 a\u00f1os, Patrick empez\u00f3 a participar en un consejo de su colegio formado por padres, profesores y alumnos. \u00c9l era el representante de los estudiantes y deb\u00eda, junto con los dem\u00e1s miembros, decidir c\u00f3mo gestionaba el centro sus recursos: comprar libros, pintar las paredes\u2026 Una de sus conquistas recientes fue conseguir que instalaran aire acondicionado en las aulas porque el calor era insoportable. A este adolescente le gusta involucrarse. Sabe que es m\u00e1s f\u00e1cil cambiar el mundo a base de peque\u00f1as acciones que con un gran gesto. Ahora forma parte de la plataforma de centros urbanos de R\u00edo de Janeiro, una iniciativa de Unicef, acude a todas las manifestaciones que puede y expone su ideolog\u00eda pol\u00edtica en sus redes sociales.\nEl d\u00eda de este activista comienza sobre las ocho. Su madre, asistenta social en paro que colabora como voluntaria en una ONG, le despierta al marcharse de casa. Su padrastro sale sobre las cuatro al trabajo y su hermana peque\u00f1a a las seis pone rumbo al colegio. As\u00ed que Patrick suele pasar las ma\u00f1anas solo. Ve la tele, hace deberes y a las diez de la ma\u00f1ana se pone a cocinar porque come a las 11. Podr\u00eda comer m\u00e1s tarde, en el colegio, pero prefiere almorzar en casa porque tarda cerca de hora y media en llegar a la escuela. El primer tramo lo hace andando, coge un bus, se baja a la media hora, hace otra parte andando en la que cruza un puente sobre la v\u00eda del tren y toma un segundo bus que le deja cerca del colegio. \u201cPodr\u00eda ir a pie, no est\u00e1 tan lejos. Pero hay muchos asaltos porque el camino sigue la v\u00eda del tren y la zona del r\u00edo. Dentro del bus me siento m\u00e1s seguro\u201d.\nPatrick es buen estudiante, pero sufre un problema muy com\u00fan en Brasil: el absentismo de los profesores. Estuvo un a\u00f1o entero sin dar matem\u00e1ticas y m\u00e1s de un d\u00eda ha recorrido el largo camino a la escuela para volverse a casa sin haber tenido una sola clase. \u201cEs una situaci\u00f3n bastante habitual\u201d, cuenta. Adem\u00e1s, Patrick quiere ingresar en una universidad p\u00fablica y la ausencia de maestros le perjudica. \u201cPara m\u00ed es m\u00e1s dif\u00edcil que para otros alumnos que pueden ir a un colegio privado donde las aulas son m\u00e1s peque\u00f1as, no falta el profesor o se pueden permitir pagar cursos preparatorios para entrar en la universidad\u201d. Estudiar Derecho en la p\u00fablica es su \u00fanica opci\u00f3n, su empe\u00f1o, y por eso forma parte de un grupo de estudio de su escuela en el que varios alumnos se ayudan para superar la prueba de acceso. \u00c9l tiene un a\u00f1o menos que el resto; le corresponder\u00eda estar en el grupo de estudio el a\u00f1o que viene, pero quiere prepararse antes. Sabe que sin estas clases de refuerzo le ser\u00e1 mucho m\u00e1s dif\u00edcil entrar. Y, si consigue hacerlo, el reto ser\u00e1 otro. \u201cMe pone triste no poder ofrecerle m\u00e1s oportunidades de educaci\u00f3n\u201d, explica su madre. \u201cLa escuela no le da todo lo que necesita. \u00c9l sue\u00f1a con ir a la universidad y, si lo consigue, tendr\u00e1 que valerse por s\u00ed mismo porque yo ya no podr\u00e9 ayudarle. No podr\u00e9 pagarle el transporte, la comida, un piso de alquiler m\u00e1s cerca del centro, los libros\u2026 El problema es que aqu\u00ed los cursos est\u00e1n hechos para un estudiante que no necesite trabajar. Yo querr\u00eda encontrar empleo, estabilizar mi situaci\u00f3n econ\u00f3mica para poder ayudarle, para que pueda estudiar y yo hacerme cargo de lo dem\u00e1s. No quiero que \u00e9l lo intente conseguir, no pueda y se frustre\u201d.\nPatrick quiere estudiar Derecho porque siente que esta carrera le puede aportar herramientas para hacer cambios efectivos en su sociedad. Muchas veces, cuenta, quien m\u00e1s lo necesita no sabe qu\u00e9 derechos tiene, por eso su prop\u00f3sito es contribuir a democratizar la justicia. Patrick tendr\u00e1 que pelear m\u00e1s duro que el resto. El reto ser\u00e1 complicado, pero su madre conoce su potencial: \u201cSi tiene la oportunidad, volar\u00e1\u201d.", "date": "11/17/2019, 20:01:45", "tags": ["Unicef", "D\u00eda del Ni\u00f1o", "D\u00edas mundiales", "Infancia", "ONU", "Brasil", "Salud p\u00fablica", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Pol\u00edtica sanitaria", "Organizaciones internacionales", "Am\u00e9rica", "Eventos", "Sanidad", "Relaciones exteriores", "Sociedad", "Salud"], "newspaper": "elpais"}