{"id": "c8a857ee-2bab-413a-6d1a-2263f5f5e3c3", "content": "Colau: \u201c\u00cd\u00f1igo me llam\u00f3 y le dije que lo que planteaba en Catalu\u00f1a ya lo representaba En Com\u00fa Podem\u201d\n\nLa alcaldesa de Barcelona, Ada Colau, se ha mostrado este mi\u00e9rcoles preocupada por la candidatura que \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n ha presentado en Catalu\u00f1a para las pr\u00f3ximas elecciones generales, llamada M\u00e1s Pa\u00eds. Despu\u00e9s de d\u00edas sin hacer declaraciones p\u00fablicas por varios viajes, la alcaldesa ha sido entrevistada en R\u00e0dio 4, donde ha contado que fue una \u201csorpresa\u201d para ella que el partido de Errej\u00f3n se presentara. \u201cMe ha sorprendido que se presente en Barcelona, no me hab\u00eda dicho nada\u201d, ha reconocido Colau. Jaume Asens, cabeza de lista de los comunes, ya tild\u00f3 ayer de \u201cerror\u201d la operaci\u00f3n, que ve dise\u00f1ada desde Madrid y \u201ctacticista\u201d de quien quiere competir sin tener un proyecto \u201cpropio para Barcelona ni para Catalu\u00f1a.\nLa alcaldesa ha relatado como tuvo conocimiento de las intenciones de Errej\u00f3n de concurrir a las elecciones con M\u00e1s Pa\u00eds en Catalu\u00f1a. Colau llam\u00f3 a Manuela Carmena cuando empezaron los rumores sobre este posible movimiento, y seg\u00fan sus palabras, fue esta qui\u00e9n habl\u00f3 con Errej\u00f3n sobre la conveniencia de que hablara con Colau de sus intenciones. \u201cDespu\u00e9s de la insistencia de Manuela, I\u00f1igo me llam\u00f3\u201d, ha contado la alcaldesa, sin evitar mostrar su perplejidad.\nEn esa conversaci\u00f3n, la alcaldesa le transmiti\u00f3 su inquietud y su convencimiento de que ya existe un partido en Catalu\u00f1a que defiende la agenda que M\u00e1s Pa\u00eds plantea, en referencia a En Com\u00fa Podem. \u201cNo creo que sume el hecho de traer otra candidatura m\u00e1s\u201d en la misma l\u00ednea pol\u00edtica, ha afirmado. \u201cPero ha tomado su decisi\u00f3n\u201d, ha lamentado Colau en referencia a la presentaci\u00f3n de esta nueva candidatura, que concurrir\u00e1 con Juan Antonio Geraldes como cabeza de lista por Barcelona, de perfil soberanista.\nPara la alcaldesa, lo m\u00e1s preocupante ante las elecciones del 10 de noviembre es la \u201cdesmovilizaci\u00f3n del votante progresista\u201d. A su parecer, los ciudadanos \u201cno quieren m\u00e1s fraccionamiento\u201d, y considera que Pedro S\u00e1nchez ha cometido un error al volver a convocar elecciones, m\u00e1s teniendo en cuenta el momento, cuando tiene que conocerse la sentencia del proc\u00e9s. \u201cCreo que es irresponsable convocar ahora unas elecciones, la ciudadan\u00eda no lo quer\u00eda y puede hacer que el votante progresista se desmovilice\", ha zanjado.\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Ada Colau", "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Elecciones Generales 10-N 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Elecciones Generales 2019", "Agrupaciones electores", "Elecciones Generales", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}