{"id": "c8aaca0f-3b0a-4a2c-7408-cbc29600b705", "content": "Baleares suspende el veto a los coches de gasolina y di\u00e9sel\n\nEl Gobierno de Baleares ha dejado en suspenso el veto a los veh\u00edculos di\u00e9sel nuevos y a los de combusti\u00f3n en general que pretend\u00eda empezar a aplicar a partir de la pr\u00f3xima d\u00e9cada. Lo hace para evitar que el Ejecutivo central bloquee su ley de cambio clim\u00e1tico, en la que se incluye el calendario por el que los di\u00e9sel nuevos no pod\u00edan circular por las islas a partir de 2025 y el resto de veh\u00edculos con motores de combusti\u00f3n a partir de 2035. Ambas Administraciones han llegado a un acuerdo que implica esa moratoria a la espera de que el Gobierno central apruebe una ley estatal de cambio clim\u00e1tico. A partir de ese momento, Baleares espera poder recuperar ese calendario que ahora ha dejado en suspenso.\nLa ley de cambio clim\u00e1tico estatal, que prepar\u00f3 el Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica pero que no lleg\u00f3 a entrar en el Congreso en la anterior legislatura, apostaba por vetar la venta y matriculaci\u00f3n de veh\u00edculos que emitan di\u00f3xido de carbono \u2013los de gasolina, di\u00e9sel y gas natural\u2013 a partir de 2040. Ese calendario se ajusta a las previsiones que tiene la propia Comisi\u00f3n Europea, que aboga por que en 2050 toda la econom\u00eda de la UE sea neutra en carbono.\nPero Baleares decidi\u00f3 ir un paso m\u00e1s all\u00e1 y situarse en la vanguardia de la lucha contra los veh\u00edculos de combusti\u00f3n, que, adem\u00e1s de contribuir al cambio clim\u00e1tico, suponen un riesgo para la salud de la poblaci\u00f3n debido a las part\u00edculas y otros contaminantes que tambi\u00e9n expulsan ese tipo de motores. Sin embargo, el Ejecutivo central ha recordado este martes que ese veto a la circulaci\u00f3n de los veh\u00edculos invade competencias estatales.\nLa aprobaci\u00f3n de la ley balear, que cont\u00f3 con el apoyo de PSOE, M\u00e9s y Podemos, desencaden\u00f3 la ira de la patronal de fabricantes de autom\u00f3viles, Anfac, que llev\u00f3 el caso ante la Comisi\u00f3n Europea y la Administraci\u00f3n central. El Gobierno espa\u00f1ol apreci\u00f3 que algunos puntos de la ley pod\u00edan invadir competencias estatales y decidi\u00f3 convocar al Ejecutivo balear a una comisi\u00f3n bilateral. Ese es el paso previo que establece la legislaci\u00f3n antes de recurrir ante el Tribunal Constitucional. Si el Estado lo hubiera hecho se habr\u00eda suspendido autom\u00e1ticamente la ley durante al menos seis meses.\nAl margen de los veh\u00edculos, la norma balear plantea tambi\u00e9n un calendario de cierre de las centrales que queman combustibles f\u00f3siles \u2013carb\u00f3n, petr\u00f3leo y gas natural\u2013 para generar electricidad. Adem\u00e1s, establece que en 2050 el 100% del consumo energ\u00e9tico de las islas sea de origen renovable. En 2035 se deber\u00e1 haber llegado al 35%. Adem\u00e1s, se plantean objetivos de reducci\u00f3n del consumo energ\u00e9tico del 26% en el 2030 y del 40% en 2050.\nEl vicepresidente y conseller de Transici\u00f3n Energ\u00e9tica de Baleares, Juan Pedro Yllanes, ha destacado este martes que con el acuerdo que se ha cerrado con el Gobierno central \"se mantiene el texto de la norma\". Es decir, que no cambia la redacci\u00f3n de la ley y solo se deja en suspenso el calendario de veto a los veh\u00edculos de combusti\u00f3n.\nEn declaraciones a EL PA\u00cdS. Yllanes ha interpretado que al no modificarse la redacci\u00f3n de la ley, \"en principio ese horizonte de 2025 [para el veto a las matriculaciones de di\u00e9sel] podr\u00eda ser autorizado por la ley estatal de cambio clim\u00e1tico y transici\u00f3n energ\u00e9tica\". Seg\u00fan el vicepresidente balear, \"el Estado tiene la intenci\u00f3n de ser enormemente r\u00e1pido en sacar la ley de cambio clim\u00e1tico; no puede ser de otra manera a la vista de la situaci\u00f3n de emergencia clim\u00e1tica\". Y en el marco de esa nueva ley estatal se reconocer\u00e1 \"el r\u00e9gimen especial\" de los territorios insulares por su \"especial fragilidad\" que permitir\u00e1 que Baleares pueda empezar a vetar los motores de combusti\u00f3n a partir de la pr\u00f3xima d\u00e9cada.\nLa patronal Anfac ha aplaudido este martes el acuerdo alcanzado entre las dos Administraciones. Y ha sostenido que \"debe contribuir a eliminar la incertidumbre provocada entre los consumidores por esta prohibici\u00f3n taxativa en las islas, que est\u00e1 afectando negativamente a las ventas\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/19/2019, 20:01:45", "tags": ["Coches di\u00e9sel", "Gas\u00f3leo", "Carburantes", "Petr\u00f3leo", "Coches", "Combustibles f\u00f3siles", "Cambio clim\u00e1tico", "Veh\u00edculos", "Combustibles", "Energ\u00eda no renovable", "Problemas ambientales", "Fuentes energ\u00eda", "Transporte", "Energ\u00eda", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}