{"id": "c8c9a3ff-54a1-43a2-440c-a6ad45d6baae", "content": "El juez progresista Andreu sustituye al recusado por el PP en el \u2018caso B\u00e1rcenas\u2019\n\nEl magistrado Jos\u00e9 Ricardo De Prada, enmarcado en el sector progresista de la Audiencia Nacional, ya tiene sustituto en el tribunal que juzgar\u00e1 la caja b del PP. Despu\u00e9s de que la Sala de lo Penal aceptase su recusaci\u00f3n a petici\u00f3n del partido conservador y del extesorero Luis B\u00e1rcenas, el \u00f3rgano ha nombrado ahora a Fernando Andreu, tambi\u00e9n considerado progresista, para que ocupe su lugar. Andreu lleg\u00f3 a formar parte, en un principio, de este mismo tribunal y tambi\u00e9n fue recusado entonces por la formaci\u00f3n encabezada por Pablo Casado.\nLa estrategia del PP de deshacerse de los jueces que considera adversos se topa as\u00ed con un nuevo escollo. Tras conseguir que la Sala de lo Penal apartara a De Prada al apreciar que ya se hab\u00eda pronunciado sobre el fondo del asunto \u2014declar\u00f3 probada la contabilidad paralela en la sentencia del juicio central del caso G\u00fcrtel, la llamada \u00c9poca 1\u2014, la formaci\u00f3n conservadora conoci\u00f3 este viernes que Fernando Andreu le sustituir\u00e1 en el puesto. Un magistrado considerado progresista, pr\u00f3ximo a la ministra Dolores Delgado y uno de los cinco jueces que firm\u00f3 un voto particular para oponerse a la resoluci\u00f3n contra De Prada, donde reproch\u00f3 incluso a la mayor\u00eda de la Sala que hayan asumido la tesis de \"confusi\u00f3n\" argumentada por el partido de Casado para recursarle.\nEsta decisi\u00f3n de la Audiencia Nacional implica, por tanto, que la terna de magistrados que juzgar\u00e1 el bautizado como caso B\u00e1rcenas queda compuesta, de momento, por la presidenta Mar\u00eda Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Dupl\u00e1, considerada conservadora; por Mar\u00eda Fernanda Garc\u00eda P\u00e9rez y por el propio Andreu. Todav\u00eda no se ha fijado una fecha para el arranque de la vista oral donde se abordar\u00e1 el presunto pago en negro de la reforma de la sede del partido, en el n\u00famero 13 de la madrile\u00f1a calle de G\u00e9nova.\nA finales del pasado a\u00f1o, Andreu ya formaba parte del tribunal que iba a juzgar esta causa y, de hecho, era el elegido para redactar la sentencia. Entonces, el PP trat\u00f3 de apartarlo con el argumento de que su imparcialidad estaba en cuesti\u00f3n debido a su supuesta \"cercan\u00eda\" con el PSOE, a su \"amistad\" con la actual ministra en funciones de Justicia y a que hab\u00eda sido propuesto por los socialistas para ejercer como vocal del Consejo General del Poder Judicial (CGPJ). \"[Tiene] una m\u00e1s que evidente relaci\u00f3n con el PSOE, principal adversario pol\u00edtico del Partido Popular, as\u00ed como con algunos de sus miembros\", apuntaba la formaci\u00f3n de Casado en su escrito, donde tambi\u00e9n lo vinculaba con Baltasar Garz\u00f3n, exjuez de la Audiencia Nacional y primer instructor de G\u00fcrtel.\nUna ofensiva del PP que qued\u00f3 finalmente en nada. Porque, antes de pronunciarse sobre el fondo de la recusaci\u00f3n, la Secci\u00f3n Segunda de la Sala de lo Penal de la Audiencia Nacional sustituy\u00f3 a Andreu por la magistrada Mar\u00eda Fernanda Garc\u00eda, a la que se acababa de nombrar como adscrita a este \u00f3rgano. De esta forma, las alegaciones de los populares decayeron entonces \u2014aunque ahora tienen la posibilidad de retomarlas\u2014.\nAntes de incorporarse a la Secci\u00f3n Segunda, Andreu desempe\u00f1\u00f3 el cargo de titular del Juzgado Central de Instrucci\u00f3n n\u00famero 4 de la Audiencia Nacional. Entre otras causas, se encarg\u00f3 all\u00ed de las investigaciones del caso Bankia y de los atentados yihadistas del 17 de agosto en Catalu\u00f1a. Aqu\u00ed lleg\u00f3 despu\u00e9s de abandonar el Pa\u00eds Vasco en los 90 cuando su esposa fue se\u00f1alada en una carnicer\u00eda de Hernani (Gipuzkoa). Andreu se ha mostrado cr\u00edtico con el papel de la Audiencia tras el fin del terrorismo etarra. \"Creo que est\u00e1 siendo utilizada mediante un criterio de oportunidad seg\u00fan cu\u00e1les sean los problemas de la sociedad en cada momento (\u2026) se corre el riesgo de que se pueda acabar eligiendo tribunal para determinados asuntos\", se\u00f1al\u00f3. Tambi\u00e9n ha denunciado que recibi\u00f3 presiones en 2009 para cerrar el caso abierto contra siete mandos militares israel\u00edes por un bombardeo en Gaza en el que murieron 14 ciudadanos palestinos.\nLa decisi\u00f3n de nombrar a Andreu como miembro del tribunal del caso B\u00e1rcenas llega despu\u00e9s de que la recusaci\u00f3n de De Prada haya dividido a la Audiencia Nacional. El pasado 4 de octubre, el voto a favor de ocho magistrados dio luz verde a la petici\u00f3n del PP de apartar al juez que conden\u00f3 a los populares en G\u00fcrtel. Pero otros siete jueces se opusieron a esa decisi\u00f3n. Cinco de ellos, entre los que se encuentra el propio Andreu, firmar\u00edan despu\u00e9s un voto particular para evidenciar su disconformidad con la medida respaldada por la mayor\u00eda, en el que acusan tambi\u00e9n al partido conservador de \u201cpresentar interesadamente hechos secundarios como principales\u201d para tratar de asemejar los dos casos y lograr as\u00ed que De Prada no los juzgara.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Fernando Andreu", "Caso B\u00e1rcenas", "Audiencia Nacional", "Financiaci\u00f3n ilegal", "Caso G\u00fcrtel", "Luis B\u00e1rcenas", "Esc\u00e1ndalos pol\u00edticos", "Tribunales", "Sentencias condenatorias", "PP", "Corrupci\u00f3n pol\u00edtica", "Financiaci\u00f3n partidos", "Poder judicial", "Casos judiciales", "Corrupci\u00f3n", "Sentencias", "Partidos pol\u00edticos", "Sanciones", "Juicios", "Delitos", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}