{"id": "c8eb1b35-42b8-496e-76bf-dc31e3d018c2", "content": "Declaraci\u00f3n de emergencia en Ja\u00e9n: 1.500 ni\u00f1os de la provincia, sin comedor\n\nDesde el pasado lunes, 1.500 alumnos de infantil y primaria de 37 centros p\u00fablicos de la provincia de Ja\u00e9n no tienen servicio de comedor. La empresa concesionaria del catering, Royal Men\u00fa, avis\u00f3 el pasado jueves 9 de octubre a la Agencia P\u00fablica Andaluza de Educaci\u00f3n de que a partir de este lunes dejaba de \"manera unilateral\" y \"definitiva\" de prestar ese servicio, cuyo contrato finalizaba en febrero de 2020. La forma repentina de comunicar la suspensi\u00f3n de su actividad ha pillado a la administraci\u00f3n auton\u00f3mica de improviso y ha obligado a la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, dirigida por Ciudadanos, a activar el procedimiento de emergencia para poder adjudicar sin necesidad de licitaci\u00f3n previa a otra empresa la gesti\u00f3n del servicio de comidas.\nLa Junta de Andaluc\u00eda ha comenzado a sondear a todas las compa\u00f1\u00edas de catering cercanas a los 25 municipios afectados para formalizar un contrato temporal, hasta que se saque a concurso la plaza definitiva. Se trata de un proceso cuya duraci\u00f3n no puede prever la administraci\u00f3n, seg\u00fan las fuentes consultadas. \u201cMientras tanto, los padres llevamos ya dos d\u00edas haciendo encaje de bolillos para poder recoger a nuestros hijos a las dos de la tarde, para muchos es imposible la conciliaci\u00f3n, m\u00e1xime cuando no sabemos cu\u00e1nto tiempo va a durar esta situaci\u00f3n\u201d, explica Pedro Delgado, presidente de la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Madres y Padres del alumnado de la provincia de Ja\u00e9n \"Los Olivos\". \u201cLa celeridad con la que se han desarrollado los acontecimientos no nos ha dejado margen para planificar nada\u201d, insiste.\nLa gerente de Royal Men\u00fa, Mar\u00eda del Rosario Martos, asegura en un comunicado que el 4 de septiembre traslad\u00f3 a la Agencia P\u00fablica Andaluza de Educaci\u00f3n su intenci\u00f3n de ceder a otra empresa el contrato de prestaci\u00f3n del servicio de comedor. Martos alega que desde la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n no se recibi\u00f3 ninguna respuesta a esta notificaci\u00f3n, por lo que el 9 de octubre se les traslad\u00f3 por escrito la intenci\u00f3n de no continuar ofreciendo el catering. Desde la Junta confirman que Royal Men\u00fa les inform\u00f3 de que preve\u00eda ceder su contrato a Mediterr\u00e1nea Catering, pero que jam\u00e1s avis\u00f3 del cese del servicio de comedor. \u201cLa cesi\u00f3n de contratos entre empresas es algo habitual y no tiene por qu\u00e9 indicar ninguna dificultad\u201d, explican desde el Gobierno regional. \u201cPero Royal Men\u00fa sigui\u00f3 sirviendo comidas hasta este lunes. Es la primera vez que unilateralmente una empresa abandona un contrato de comedores escolares\u201d, constatan desde la Administraci\u00f3n.\nEn el comunicado de Royal Men\u00fa, difundido a trav\u00e9s de su cuenta de Facebook, justifican su decisi\u00f3n en \u201clas cl\u00e1usulas leoninas\u201d de los contratos \u201cque solo benefician a la Administraci\u00f3n\u201d. La empresa lleva prestando desde 2012 el servicio de catering en varios colegios de la provincia de Ja\u00e9n. Los contratos -iguales para todo el territorio andaluz- tienen una duraci\u00f3n m\u00e1xima de cuatro a\u00f1os, aunque se prorrogan cada dos, casi siempre, salvo problemas, de manera autom\u00e1tica, seg\u00fan explican desde la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n. Hasta este a\u00f1o, en el que el nuevo Gobierno ha modificado los pliegos de condiciones, el precio p\u00fablico del men\u00fa era de 4,61 euros. Para este curso se ha rebajado a 4,38 euros. \u201cProvocando una descompensaci\u00f3n entre el equilibrio econ\u00f3mico financiero con la realidad actual de los precios en el mercado\u201d, seg\u00fan alega Martos en su nota.\n\"Las empresas tienen la obligaci\u00f3n de calibrar sus costes e ir a las licitaciones calculando m\u00e1rgenes de beneficios y p\u00e9rdidas porque las condiciones de los pliegos son conocidas\", explica Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Y\u00e1\u00f1ez, secretario t\u00e9cnico de la Asociaci\u00f3n Empresarial de Restauraci\u00f3n Colectiva de Andaluc\u00eda (AERCAN). L\u00f3pez, no obstante, llama la atenci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n de su sector. \"Con las crisis se prim\u00f3 en los pliegos las ofertas con los precios m\u00e1s bajos. Estamos en unos m\u00e1rgenes muy justos y las empresas est\u00e1n al l\u00edmite\", advierte.\nDesde la Junta indican que el pasado mes de abril se le comunic\u00f3 que no se iba a prorrogar su contrato a partir de febrero de 2020 por \u201cdiversas denuncias por la calidad organol\u00e9ptica de las comidas servidas y otro tipo de incidencias del servicio\u201d. La calidad no es la \u00fanica irregularidad que rodea a la empresa. \u201cLa Inspecci\u00f3n de Trabajo ha sancionado a Royal Men\u00fa por el retraso y el impago de n\u00f3minas a las empleadas que prestan el servicio de comedor en centros\u201d, explica Francisco Cantero, secretario general de CC OO en la provincia de Ja\u00e9n. La compa\u00f1\u00eda emplea a 150 trabajadoras en los colegios p\u00fablicos, informa el sindicato. Royal Men\u00fa tambi\u00e9n atiende el servicio de comedor en otros centros de educaci\u00f3n concertados y de empresas y ofrece caterings para celebraciones, de acuerdo con su perfil de Facebook. Unas actividades que contin\u00faa con normalidad, seg\u00fan inform\u00f3 el delegado territorial de Educaci\u00f3n en Ja\u00e9n a la Federaci\u00f3n de Ampas. La gerente en su comunicado acusa a CC OO de realizar \u201cuna campa\u00f1a de desprestigio\u201d y que \u201cvalora emprender acciones legales\u201d.\nDe los 25 municipios afectados, Linares, Bail\u00e9n y Martos, con cuatro colegios cada uno, son los m\u00e1s damnificados. En esta \u00faltima localidad se da la paradoja de que Royal Catering ha dejado de atender las necesidades de comedor de los cuatro colegios de primaria del casco urbano, pero contin\u00faa ofreciendo el catering a uno de los dos concertados. Los padres de la provincia est\u00e1n trabajando con algunos consistorios para estudiar la posibilidad de que les habiliten servicios de ludoteca de 14 a 15.30, monitores provisionales u otra soluci\u00f3n temporal para aliviar el problema de tener que ir a recoger a sus hijos, pero la posibilidad de ampliar el horario de los centros depende de la Delegaci\u00f3n territorial de Educaci\u00f3n. \"En la reuni\u00f3n del martes se nos aconsej\u00f3 a las Ampas y los Ayuntamientos que evit\u00e1ramos adoptar medidas dentro de los colegios. Lo que estamos haciendo es sugerir a la administraci\u00f3n empresas que puedan prestar el servicio de comedor para el procedimiento de emergencia\", explica el alcalde de Martos, V\u00edctor Torres (PSOE). Para muchas familias, conciliar no es la mayor de las preocupaciones. \u201cLos comedores escolares cumplen ante todo una labor social, para muchos ni\u00f1os, la \u00fanica comida completa y sana que realizan es esa\u201d, advierte Delgado.\nPara las Ampas el problema generado ante el abandono repentino del servicio de catering por parte de Royal Men\u00fa evidencia la importancia de que el comedor sea gestionado exclusivamente por la administraci\u00f3n y que no se deje en manos privadas. \u201cLa apuesta por el catering es un error, si se hubieran contratado comedores de cercan\u00eda, hubi\u00e9ramos podido contar con una soluci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida\u201d, sostiene Delgado. En este curso, el 65% de los centros educativos andaluces ofrece servicio de comedor -1.938 colegios e institutos- del que se benefician 193.000 alumnos. El servicio se presta en la modalidad de gesti\u00f3n directa por parte de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y a trav\u00e9s de concesi\u00f3n o contrataci\u00f3n a empresas privadas mediante concursos p\u00fablicos de los que es competente la Agencia P\u00fablica Andaluza de Educaci\u00f3n.\nEl precio p\u00fablico del men\u00fa es de 4,28 euros diarios, con bonificaciones en funci\u00f3n de la renta, incluida la gratuidad total. \"La Administraci\u00f3n es consciente de que es necesario mejorar las condiciones del servicio porque la calidad percibida en la comunidad es muy baja. Adem\u00e1s del precio del men\u00fa, deber\u00edan tenerse en cuenta otros factores como la experiencia, la garant\u00eda nutricional...\", abunda L\u00f3pez Y\u00e1\u00f1ez. El coste tan bajo tambi\u00e9n es cuestionado por la Federaci\u00f3n de Ampas jienense. \u201cPor esa cantidad es muy dif\u00edcil que los men\u00fas tengan la calidad y las condiciones exigibles\u201d, constata Delgado.\nDesde la Federaci\u00f3n de Ampas se est\u00e1 concienciado a las familias para que guarden todos los comprobantes y facturas que justifiquen los gastos en los que han tenido que incurrir para compensar el cierre de los comedores escolares. \u201cNos estamos planteando la posibilidad de emprender acciones legales contra la Administraci\u00f3n y en todo caso esperamos que la administraci\u00f3n las emprenda contra la empresa\u201d, advierte el presidente del \u201cLos Olivos\u201d. Educaci\u00f3n ha iniciado un procedimiento de resoluci\u00f3n del contrato con Royal Men\u00fa y la incautaci\u00f3n de la garant\u00eda otorgada en su d\u00eda por la compa\u00f1\u00eda (100.000 euros) por su incumplimiento, pero a\u00fan no ha decidido si va a abrir la v\u00eda legal, seg\u00fan indican desde la Junta.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Comedores escolares", "Ja\u00e9n", "Espacios educativos", "Junta Andaluc\u00eda", "Colegios p\u00fablicos", "Ense\u00f1anza p\u00fablica", "Colegios", "Centros educativos", "Andaluc\u00eda", "Gobierno auton\u00f3mico", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Sistema educativo", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Educaci\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}