{"id": "c91f1934-d97e-4b2c-486f-bd1bfd6ea6ce", "content": "\u2018Al hilo del Guadiana \u2019\n", "date": "08/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "R\u00edo Guadiana", "Fotograf\u00eda", "Artes pl\u00e1sticas", "R\u00edos", "Espacios naturales", "Arte"], "newspaper": "elpais"}