{"id": "c96c0abe-89a2-4ae8-6440-eb17a477851d", "content": "El sinvivir de Demb\u00e9l\u00e9\n\nCon el semblante serio y ataviado con el ch\u00e1ndal del Bar\u00e7a, Ousmane Demb\u00e9l\u00e9 se content\u00f3 con ver el partido y el triunfo ante el Getafe desde la grada, de nuevo castigado por la reiterada fragilidad de sus m\u00fasculos. Nada extra\u00f1o en un jugador que desde que lleg\u00f3 al Bar\u00e7a ha pasado por la rebotica en siete ocasiones y se ha perdido 46 de los 126 duelos del equipo (36%). Pero bien curioso si se aprecia que solo tiene 22 a\u00f1os y que antes de llegar al Camp Nou no contaba con lesi\u00f3n alguna en el Rennes y apenas una baja de diez d\u00edas en el Dortmund por unas molestias en el flexor de la cadera.\nCuentan desde el club que a Demb\u00e9l\u00e9 le cost\u00f3 al inicio asimilar el precio de su traspaso al Bar\u00e7a -105 millones de euros fijos m\u00e1s otros 40 en variables- y la consiguiente presi\u00f3n por rendir a la altura. Tambi\u00e9n se se\u00f1ala su conocida falta de profesionalidad, con variables como la impuntualidad, el ausentismo y malos h\u00e1bitos alimenticios y de sue\u00f1o, hasta el punto de que desde el Bar\u00e7a le llamaron al orden en varias ocasiones, desde el vestuario le echaron la bronca y desde el \u00e1rea deportiva, tras su \u00faltimo desplante \u2013cuando no se present\u00f3 a hacerse las pruebas m\u00e9dicas tras una lesi\u00f3n por un viaje que ten\u00eda programado al inicio del curso-, le dieron un ultim\u00e1tum. \u201cHa respondido muy bien y est\u00e1 muy motivado\u201d, convienen ahora desde la entidad, todos con un mensaje muy similar. Pero eso no quita la penalidad de Demb\u00e9l\u00e9, de nuevo en la trastienda por otro problema muscular. \u201cNotaba alguna molestia. He hablado con \u00e9l, estaba tranquilo, y ha sido m\u00e1s por precauci\u00f3n\u201d, expuso Valverde para justificar su descarte en la convocatoria de Getafe. \u201cTiene una sobrecarga muscular en los isquiotibiales del muslo izquierdo\u201d, descifr\u00f3 el \u00e1rea m\u00e9dica este s\u00e1bado sin especificar el tiempo de baja.\nNada m\u00e1s llegar al club, Demb\u00e9l\u00e9 comenz\u00f3 con una procesi\u00f3n de lesiones que con el paso del tiempo asemeja interminable. Fue en septiembre de 2017 en un choque ante, precisamente, el Getafe, cuando con un taconazo not\u00f3 c\u00f3mo se le romp\u00eda el b\u00edceps femoral izquierdo. \u201cFue un gesto muy agresivo. Puede ocurrir, pero quiz\u00e1s un jugador m\u00e1s veterano no lo hubiera realizado\u201d, le aleccion\u00f3 Valverde. Pero no estaba para eso el jugador, que debi\u00f3 pasar por el doctor Sakari Ostrava en Finlandia para someterse a una operaci\u00f3n y as\u00ed tratar de corregir una rotura que le mantuvo tres meses y medio en el dique seco. Intervenci\u00f3n, en cualquier caso, que no se sabe si fue apropiada porque de las siete lesiones de Demb\u00e9l\u00e9 dos fueron por esguince y de las otras cinco musculares, cuatro recaen en el muslo izquierdo. Como ahora.\nY es que algo ocurre con Demb\u00e9l\u00e9 porque las molestias parecen perennes desde hace un tiempo. A su regreso, frente al Villarreal, fue un cicl\u00f3n, el futbolista que se reclama en el Camp Nou por su capacidad de desequilibrio. Pero ya se ech\u00f3 la mano al muslo al acabar el duelo. \u201cNo s\u00e9 nada\u201d, se extra\u00f1\u00f3 Valverde. Aunque unos d\u00edas m\u00e1s tarde, ya en la previa contra el Getafe, not\u00f3 molestias en la zona y as\u00ed lo advirti\u00f3 al cuerpo t\u00e9cnico. \u201cNo ha tenido buenas sensaciones y hemos preferido que descansara pensando en los pr\u00f3ximos partido\u201d, indic\u00f3 Ion Aspiazu, ayudante Valverde. Queda por ver si llega para el duelo europeo del mi\u00e9rcoles ante el Inter. Entre otras cosas porque el como dicen en el club: \u201cNecesitamos la mejor versi\u00f3n de Ousmane porque es un jugador distinto. Aqu\u00ed se juega al toque y \u00e9l es diferente porque puede sentar a dos en una misma jugada\u201d. Pero para eso, le tienen que respetar las lesiones y sobre todo su muslo izquierdo.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Ousmane Demb\u00e9l\u00e9", "Liga Santander", "FC Barcelona", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "Ligas f\u00fatbol", "Equipos", "F\u00fatbol", "Organizaciones deportivas", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}