{"id": "c96dbf0b-db58-45f3-603b-e023b8773989", "content": "Amin Maalouf: \u201cNo evitaremos el naufragio de la humanidad\u201d\n\n\u00daltimamente, no hay un solo d\u00eda en que a Amin Maalouf (Beirut, 70 a\u00f1os) no le venga la misma imagen a la cabeza: un moderno transatl\u00e1ntico, considerado insumergible, avanza inexorablemente hacia el naufragio. Y los pasajeros somos todos nosotros. Lo cuenta el escritor y Premio Pr\u00edncipe de Asturias de las Letras de 2010 en su \u00faltimo ensayo, El naufragio de las civilizaciones (Alianza), en el que defiende que el fracaso de Levante \u2014su regi\u00f3n natal y cuna de las tres grandes religiones monote\u00edstas\u2014 en articular un proyecto de coexistencia se sit\u00faa, al menos parcialmente, detr\u00e1s del violento repliegue identitario en el que se encuentra hoy inmerso el planeta.\n\"No sabemos de qu\u00e9 forma, pero el naufragio tendr\u00e1 lugar\", sentencia en una entrevista en la sede de Casa \u00c1rabe de Madrid, donde este mi\u00e9rcoles mantendr\u00e1 un encuentro con el periodista de EL PA\u00cdS Guillermo Altares. Siguiendo con el s\u00edmil mar\u00edtimo, Maalouf lamenta la ausencia de un capit\u00e1n que d\u00e9 un golpe de tim\u00f3n a este Titanic (\"miro a los l\u00edderes del mundo y me inquieto\", admite) y la diferente velocidad entre los avances cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos de las \u00faltimas d\u00e9cadas\u00a0y la \"evoluci\u00f3n de las relaciones entre las comunidades humanas\".\nPregunta. Comencemos por la actualidad. Las protestas de estos d\u00edas en L\u00edbano, \u00bfson justo una prueba del fracaso de ese modelo de pa\u00eds del que habla en el libro?\nRespuesta: Es evidente. Es un fracaso que viene de lejos. La gente tiene el sentimiento de que han sido robados, expoliados, de que hay una clase pol\u00edtica incompetente y corrupta que les utiliza. Y tienen raz\u00f3n. La cuesti\u00f3n es saber en qu\u00e9 va a desembocar. No lo s\u00e9. Espero que produzca dirigentes que vengan de todas las comunidades, con una visi\u00f3n diferente. Siempre es m\u00e1s dif\u00edcil para un movimiento espont\u00e1neo producir un liderazgo que expresar la c\u00f3lera.\n\"Las luces de Levante se apagaron. Luego las tinieblas se extendieron por el planeta. Y, desde mi punto de vista, no se trata de una simple coincidencia\", dice en El naufragio de las civilizaciones. \u00bfPor qu\u00e9 esa centralidad de Levante?\nEs una regi\u00f3n altamente simb\u00f3lica. Es el lugar de nacimiento de las grandes religiones monote\u00edstas. La regi\u00f3n a la que miran\u00a0cristianos, jud\u00edos, musulmanes. Si hubiera un ejemplo de coexistencia entre las comunidades locales, habr\u00eda difundido al mundo entero un sentimiento constructivo, positivo. Y el hecho de que el mundo entero mire a Levante y vea c\u00f3mo esas comunidades se masacran, no pueden hablar unas con otras y se odian de forma permanente... eso difunde al mundo algo extremadamente negativo, destructor. La influencia de Levante en el resto del mundo va mucho m\u00e1s all\u00e1 de su peso econ\u00f3mico o estrat\u00e9gico.\nY no es optimista...\nNo lo soy. Con el conflicto israel\u00ed-\u00e1rabe ha habido momentos en que parec\u00eda que pod\u00edamos llegar a una soluci\u00f3n, con los Acuerdos de Oslo [1993] y, lo m\u00e1s reciente, el discurso de Obama en El Cairo [2009], en el que expres\u00f3 una visi\u00f3n de un Oriente pr\u00f3ximo reconciliado que desgraciadamente no ha ido m\u00e1s lejos. Hoy tenemos la sensaci\u00f3n de que no va a haber soluci\u00f3n para la regi\u00f3n. Los problemas van a seguir agrav\u00e1ndose, as\u00ed que es dif\u00edcil ser optimista.\n\u00bfA qu\u00e9 se debe esa mirada diferente que se da hacia un pa\u00eds como Alemania y hacia el mundo \u00e1rabe que menciona en el libro?\nMuchos pueblos pasan por periodos en los que tienen comportamientos que van contra lo que han mostrado en otras \u00e9pocas hist\u00f3ricas. Para Alemania fue el periodo del nazismo. Desde el mundo \u00e1rabe han emanado en las \u00faltimas d\u00e9cadas comportamientos que, a mis ojos, no son la emanaci\u00f3n natural de su historia. Y espero \u2014y aqu\u00ed formulo m\u00e1s una esperanza que una predicci\u00f3n\u2014 que un d\u00eda el mundo \u00e1rabe pueda superar el periodo actual. En el mundo \u00e1rabe hay una tradici\u00f3n de coexistencia que nunca ha sido perfecta, ni en Al Andalus ni en ning\u00fan sitio, pero comparado a lo que hab\u00eda en el resto del mundo en la misma \u00e9poca era completamente honorable. Mi familia, que es cristiana, ha podido vivir durante siglos en un mundo en su gran mayor\u00eda musulm\u00e1n. Si hubiese sido un musulm\u00e1n de Sicilia, no habr\u00eda podido quedarme siglos en mi pueblo.\nDesgraciadamente, ha habido un retroceso mientras se avanzaba paralelamente en el resto del mundo. Occidente, que no hab\u00eda tenido necesariamente una actitud de tolerancia evidente, se ha convertido en mucho m\u00e1s tolerante; y el mundo \u00e1rabe, que era relativamente tolerante, lo ha sido cada vez menos. Y el diferencial se ha convertido en algo extremadamente chocante.\nCuando miramos desde Occidente lo que sucede en el mundo \u00e1rabe o musulm\u00e1n, se tiene la sensaci\u00f3n de que siempre ha sido as\u00ed. En los \u00faltimos a\u00f1os ha habido un endurecimiento, una evoluci\u00f3n hacia m\u00e1s intolerancia y m\u00e1s fanatismo, pero si eso ha cambiado, puede volver a hacerlo. El p\u00e9ndulo puede ir en la otra direcci\u00f3n. Es absurda la idea de que es una fatalidad.\nEn su descripci\u00f3n, el mundo parece una especie de ni\u00f1o mimado que, justo cuando tiene todas las posibilidades t\u00e9cnicas para llegar a una edad de oro, se mueve hacia el lado contrario\nR: El mundo se ha desarrollado cient\u00edfica y t\u00e9cnicamente a una velocidad acelerada. Y esta evoluci\u00f3n tendr\u00eda que haber ido acompa\u00f1ada de una evoluci\u00f3n paralela de la manera de gestionar las relaciones entre las comunidades humanas, en lo que ha habido un estancamiento, un retraso. Es bastante comprensible, pero no era inevitable. Cuando la evoluci\u00f3n va muy r\u00e1pido, no siempre tenemos el tiempo de adaptarnos intelectual y socialmente. Hay factores que han retrasado la toma de conciencia y la adaptaci\u00f3n al cambio. Lo que ha pasado en Levante ha desempe\u00f1ado un papel. Pero tambi\u00e9n la ca\u00edda del Muro [de Berl\u00edn] y el comportamiento de Estados Unidos, que no ha construido verdaderamente un nuevo orden que funcione.\n\u00a0\u00bfY por qu\u00e9 es ahora m\u00e1s pesimista, justo cuando venimos del siglo de las dos guerras mundiales, del Holocausto...?\nEs verdad que hay mucha menos violencia en nuestro siglo que en el anterior. No lo dudo ni por un instante. Pero la diferencia es que en nuestro siglo hay una verdadera posibilidad de salir de una cierta manera de vivir la historia y construir algo diferente, porque la humanidad hoy tiene la necesidad de construir una visi\u00f3n diferente de s\u00ed misma. Soy m\u00e1s duro con este siglo porque tenemos posibilidades que no ten\u00edamos antes. Y es una pena malgastarlas. El mundo de hoy es completamente diferente y es normal que esperemos de \u00e9l otra cosa que lo que nos pudo dar el siglo XX.\n\u00bfPor qu\u00e9 ve este periodo oscuro \"destinado a durar\", como se\u00f1ala en el libro?\nPorque, cuando miro a mi alrededor, no tengo la impresi\u00f3n de que haya una verdadera toma de conciencia. Miro a los liderazgos en el mundo y me inquieto. En Estados Unidos, Inglaterra, India, Brasil, Turqu\u00eda... Estamos en un mundo un poco inquietante, en el que no hay mecanismos para salir de las crisis. Nadie tiene autoridad moral. No hay ninguna gran figura, ideolog\u00eda com\u00fan, gran pa\u00eds que ejerza verdaderamente una autoridad moral. Nadie. El mundo va mal y acabar\u00e1 por salir de este periodo de turbulencias, pero supondr\u00e1 tiempo, esfuerzo y sufrimiento.\n\u00bfQui\u00e9n podr\u00eda ser el capit\u00e1n del barco?\nEl capit\u00e1n del paquebote de la humanidad estos \u00faltimos treinta a\u00f1os tendr\u00eda que haber sido Estados Unidos. Y ha fracasado. El copiloto ideal habr\u00eda sido Europa, y no se ha dado a s\u00ed misma los medios para ello. En realidad, no hay capit\u00e1n. Mi sentimiento es que no evitaremos el naufragio. Tendr\u00e1 lugar, no sabemos en qu\u00e9 forma. No hay una toma de conciencia que permita evitarlo. Por ejemplo, en la cuesti\u00f3n clim\u00e1tica se habla, habla, habla, y se finge, pero en realidad no se hace nada que pueda realmente evitar la deriva que ha comenzado. Es un cambio cosm\u00e9tico, medi\u00e1tico, sin nada de profundidad.\n\u00bfA qu\u00e9 se refiere cuando habla de naufragio?\nNo s\u00e9 qu\u00e9 forma puede tomar. Puede estar vinculado a las perturbaciones clim\u00e1ticas, puede haber cosas extremadamente graves. O a la carrera armament\u00edstica, que un d\u00eda produzca efectos que den miedo a la gente. Puede ser tambi\u00e9n una gran crisis econ\u00f3mica.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Amin Maalouf", "Princesa Asturias Letras", "Premios Princesa de Asturias", "Ensayo", "L\u00edbano", "Premios literarios", "Fundaci\u00f3n Princesa de Asturias", "Premios", "Fundaciones", "Oriente pr\u00f3ximo", "Asia", "Eventos", "Literatura", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}