{"id": "c999130b-083a-442c-512d-56ab1bb6d07b", "content": "17 preguntas (muy directas) a nueve pol\u00edticos ante el 10-N\n\nMelisa Rodr\u00edguez (C\u2019s), Joan Baldov\u00ed (Comprom\u00eds), Gabriel Rufi\u00e1n (ERC), Irene Montero (Unidas Podemos), Aitor Esteban (PNV), Laura Borr\u00e1s (JpC), Isabel Garc\u00eda Tejerina (PP), Adriana Lastra (PSOE), Ana Oramas (CC). \n\u00bfCu\u00e1l es el principal problema que tiene Espa\u00f1a? \nEl paro, la desigualdad o el problema territorial. Estas son algunas de las respuestas que nos han dado nuestros representantes en el Congreso.\n\u00bfEn qu\u00e9 momento de su vida se dio cuenta de que el cambio clim\u00e1tico iba en serio?\nUno de los grandes retos pol\u00edticos es afrontar y parar las consecuencias del calentamiento global. Todos los candidatos asumen la importancia del cambio clim\u00e1tico pero \u00bfqu\u00e9 h\u00e1bitos cotidianos tienen para combatirlo? \n\u00bfEstar\u00eda de acuerdo en una reforma que permita gobernar a la lista m\u00e1s votada?\nAlgunos de los representantes entrevistados estar\u00edan de acuerdo en esta reforma para deshacer el bloqueo pol\u00edtico. Sin embargo, otros aseguran que \u201cdebemos forzar a los pol\u00edticos a ponerse de acuerdo porque la gente ya no vota mayor\u00edas\u201d. \n\u00bfQu\u00e9 hemos hecho mal para que media Catalu\u00f1a quiera irse de Espa\u00f1a?\nCatalu\u00f1a ha sido uno de los temas clave en esta campa\u00f1a electoral. Todos los partidos creen tener las soluciones en sus programas electorales, pero \u00bfalguno ha hecho autocr\u00edtica? Pincha en el v\u00eddeo y desc\u00fabrelo.\n\u00bfQu\u00e9 hay que hacer con el Valle de los Ca\u00eddos?\nDerribo, resignificaci\u00f3n o directamente \u201cese tema no interesa a los espa\u00f1oles\u201d. As\u00ed nos han contestado los pol\u00edticos a este tema tan controvertido.\n\u00bfQu\u00e9 pol\u00edtico que no sea de su partido le parece m\u00e1s admirable? \nDe los nueve representantes entrevistados, cuatro de ellos han mencionado a la misma persona.  En el v\u00eddeo ver\u00e1s qui\u00e9n es el pol\u00edtico m\u00e1s admirado por los propios pol\u00edticos.\n\u00bfQu\u00e9 le hace sentir m\u00e1s orgulloso/a de este pa\u00eds? \nDesde Rosal\u00eda hasta Camar\u00f3n pasando por Euskadi. Descubre en este v\u00eddeo qu\u00e9 es lo que m\u00e1s enorgullece a nuestros pol\u00edticos.\n\u00bfCree que la gente tiene derecho a escoger el momento de su muerte? \nEl bloqueo pol\u00edtico de los \u00faltimos meses ha dejado sin resolver uno de los debates con m\u00e1s impacto social, la ley de eutanasia.\n\u00bfEn qu\u00e9 t\u00e9rminos podr\u00eda celebrarse un refer\u00e9ndum sobre Catalu\u00f1a, solo sobre un nuevo Estatut o debe pactarse otra modalidad? \nEsta es una de las cuestiones que m\u00e1s divide a los partidos pol\u00edticos, sobre todo a los nacionalistas de los llamados constitucionalistas.    \n\u00bfEst\u00e1n saldadas todas las cuentas con el franquismo?\nLa exhumaci\u00f3n de Franco 44 a\u00f1os despu\u00e9s reabri\u00f3 este debate en la opini\u00f3n p\u00fablica. En el v\u00eddeo, respuestas muy dispares de los representantes pol\u00edticos sobre las cuentas pendientes de nuestra democracia.\n\u00bfCree que Espa\u00f1a deber\u00eda definirse como un Estado federal?\nPartiendo de esta propuesta socialista, los diputados eligen en este v\u00eddeo cu\u00e1les son sus propuestas territoriales.\n\u00bfCree que debe negociarse una reforma constitucional? \u00bfIncluir\u00eda cambios en la estructura territorial de Espa\u00f1a? \nLa reforma de nuestra Ley Fundamental es otro de los grandes temas pol\u00edticos. El punto donde disienten los partidos es en la finalidad de esa reforma.\n\u00bfCree que la desigualdad creciente es un problema serio en Espa\u00f1a y que hay que atajarlo? \nAverigua con este v\u00eddeo c\u00f3mo est\u00e1n de preocupados los pol\u00edticos con la desigualdad social, uno de los grandes problemas de la sociedad.\nSi hay crisis econ\u00f3mica, \u00bfse deben bajar los impuestos?\nUn tema cl\u00e1sico en cualquier campa\u00f1a y debate electoral.  Descubre qui\u00e9n bajar\u00eda y qui\u00e9n subir\u00eda los impuestos. Y lo m\u00e1s importante \u00bfa qui\u00e9n?\n\u00bfHay alg\u00fan asunto en el que le cueste formarse una opini\u00f3n?\n\u00bfQui\u00e9n tiene una seguridad aplastante y qui\u00e9n duda de todo? Pincha en el v\u00eddeo para ver de qu\u00e9 dudan nuestros pol\u00edticos.\n\u00bfHay que prohibir que los coches particulares entren en el centro de las ciudades?\nDe forma inesperada, Madrid se convertir\u00e1 en la capital mundial de la lucha contra el cambio clim\u00e1tico dentro de unas semanas. Y tambi\u00e9n fue  el centro de las cr\u00edticas de algunos de los partidos por la medida estrella de Manuela Carmena. Descubre en el v\u00eddeo qui\u00e9n apoya esta medida y qui\u00e9n no. \nCuando todo esto acabe y vuelva a casa, \u00bfqu\u00e9 serie se pondr\u00e1 en la televisi\u00f3n?\nLa \u201cseriefilia\u201d tambi\u00e9n afecta a nuestros pol\u00edticos. Descubre sus recomendaciones poselectorales.\n\u00a0\nRedacci\u00f3n: Bel\u00e9n Fern\u00e1ndez. \nRealizaci\u00f3n: Carlos Mart\u00ednez, Luis Almod\u00f3var, Paula Casado. H\u00e9ctor Mart\u00edn. \nEdici\u00f3n: Alvaro de la R\u00faa y Jaime Casal. \nDise\u00f1o y maquetaci\u00f3n: Fernando Hern\u00e1ndez, Nacho Povedano, Ana Fern\u00e1ndez y Alejandro Gallardo\n\u00a0\n[Si no ves el v\u00eddeo pulsa aqu\u00ed]\n* Todos los grupos parlamentarios aceptaron la invitaci\u00f3n de EL PA\u00cdS a contestar el mismo cuestionario en v\u00eddeo sobre actualidad, salvo VOX que la declin\u00f3. Los partidos que s\u00ed accedieron a participar con los portavoces en el Congreso fueron: PSOE, Unidas Podemos, Esquerra Republicana de Catalu\u00f1a, Junts per Catalunya, Partido Nacionalista Vasco y Grupo Mixto, con Comprom\u00eds y Coalici\u00f3n Canaria. Ciudadanos y el Partido Popular aceptaron participar con dos miembros de su Ejecutiva y diputados en el Congreso.", "date": "11/07/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Junta Portavoces", "Unidas Podemos", "JuntsxCat", "Elecciones Generales 2019", "ERC", "Comprom\u00eds", "Coalici\u00f3n Canaria", "Elecciones Generales", "Campa\u00f1as electorales", "PSOE", "Coaliciones electorales", "Izquierda Unida", "PP", "Coaliciones pol\u00edticas", "Podemos", "CDC", "Parlamento", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Organizaciones deportivas", "Deportes", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}