{"id": "c9a1365f-7020-409a-5cdd-6fef5591de3c", "content": "Viernes de movilizaciones para clausurar la semana por el clima\n\nLas agrupaciones de Fridays For Futureen Catalu\u00f1a organizan hoy varios actos para cerrar la semana por el clima, que concluye con una huelga mundial de estudiantes. La manifestaci\u00f3n m\u00e1s grande est\u00e1 prevista en Barcelona, aunque se esperan movilizaciones en otras 11 municipios. El Ayuntamiento de Barcelona tambi\u00e9n se ha adherido a la huelga retrasando el pleno del consejo municipal previsto para este viernes. Seg\u00fan un portavoz de Fridays For Future, Guillermo Chirino, la alcaldesa, Ada Colau, recibir\u00e1 a los activistas sobre la una y media. \u201cLe daremos un documento con siete propuestas para combatir la emergencia clim\u00e1tica en nuestra ciudad\u201d, explic\u00f3 Chirino.\nLa manifestaci\u00f3n principal empezar\u00e1 a las seis de la tarde en los Jardinets de Gr\u00e0cia y recorrer\u00e1 el Paseo de Gr\u00e0cia hasta la Plaza Catalunya. Los organizadores han previsto cuatro bloques. El primero ser\u00e1 el de justicia clim\u00e1tica, que encabezar\u00e1 la manifestaci\u00f3n y contar\u00e1 con los j\u00f3venes de Fridays for Future, los estudiantes que han puesto la crisis clim\u00e1tica en la agenda. El segundo bloque cede el protagonismo a las generaciones futuras, invitando a familias con ni\u00f1os y a escuelas e institutos que quieran sumarse. El tercero, 'acci\u00f3n por el clima', involucra a todos los colectivos que apoyan las huelgas por el clima. Entre las asociaciones ecologistas se sumar\u00e1n Extinci\u00f3 o Rebel\u00b7li\u00f3, Climacci\u00f3, Greenpeace y Ecologistas En Acci\u00f3n. En cuanto a los sindicatos, participar\u00e1n UGT y las catalanas IAC y CSC. El \u00faltimo bloque, denominado 'todos por el clima', invita a las asociaciones vecinales y a todos los ciudadanos a unirse a la protesta. La marcha concluir\u00e1 con la lectura del manifiesto, que apunta \u201cque la crisis clim\u00e1tica es consecuencia directa del sistema extractivista y consumista, que prioriza el beneficio econ\u00f3mico a mantener la vida\u201d.\nEn el resto de Catalu\u00f1a se prev\u00e9n concentraciones en Girona, Lleida y Tarragona, as\u00ed como en Igualada (Anoia), Manlleu (Osona), Matar\u00f3 (Maresme), Mollet del Vall\u00e8s (Vall\u00e8s Oriental), Palam\u00f3s (Baix Empord\u00e0), Reus (Baix Camp), Sant Vicen\u00e7 dels Horts (Baix Llobregat) y Sabadell (Vall\u00e8s Occidental). El pasado d\u00eda 20, millones de personas tomaron las calles en 185 pa\u00edses para exigir medidas para combatir la emergencia clim\u00e1tica.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Movimiento \"Fridays For Future\"", "Emergencia clim\u00e1tica", "Ecologistas", "Catalu\u00f1a", "Organizaciones medioambientales", "Alertas ambientales", "Movimientos sociales", "Cambio clim\u00e1tico", "Protecci\u00f3n ambiental", "Problemas ambientales", "Espa\u00f1a", "Sociedad", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}