{"id": "c9d353a4-b35a-4d8f-4f81-85a29b283b55", "content": "El corte de carretera en La Jonquera, en im\u00e1genes\n", "date": "11/11/2019, 20:01:45", "tags": ["CDR", "La Jonquera", "Tsunami Democr\u00e0tic", "Sentencia Proc\u00e9s", "Provincia Girona", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}