{"id": "ca4a3dfa-c71e-4266-7a6e-80c60f083e2d", "content": "El d\u00eda en que cay\u00f3 el Muro de Berl\u00edn\n\nHoy se cumplen 30 a\u00f1os desde que Europa derrumb\u00f3 el muro que la separaba aparatosamente. No se trataba de olvidar, nunca se trat\u00f3 de eso y los europeos eran conscientes de ello. Se trataba de unir para rememorar. Se trataba de larga y esperada democracia, de libertad y control sobre el destino. Berl\u00edn, Praga, Budapest, Varsovia... todas se unieron levant\u00e1ndose a trav\u00e9s de la voz irreprimible de las protestas para finalmente dar final a una era traum\u00e1tica para el continente. En esta \u00e9poca en que los nacionalismos comienzan a brotar en muchas partes de Europa, es necesario recordar los valores que la llevaron a cambiar radicalmente el rumbo y apostar por el Estado de bienestar y el progreso. Europa necesita reformarse, como todo proyecto, pero los valores sobre los que fue fundada no deben tambalear ni quedar obsoletos. Qu\u00e9 el fervor de 1989 nunca desaparezca.\nBel\u00e9n Bernab\u00e9 Mu\u00f1oz. Lima (Per\u00fa)\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/09/2019, 20:01:45", "tags": ["Muro Berl\u00edn", "Unificaci\u00f3n alemana", "Alemania", "Aniversarios", "Segunda Guerra Mundial", "Centroeuropa", "Historia contempor\u00e1nea", "Historia", "Guerra", "Europa", "Conflictos armados", "Conflictos"], "newspaper": "elpais"}