{"id": "cb316d23-c16c-4e06-417b-be81d173eae3", "content": "\u201cChile es uno de los pa\u00edses m\u00e1s afectados por el cambio clim\u00e1tico\u201d\n\nLa ministra del Medio Ambiente de Chile, Carolina Schmidt (Santiago, 1967), se muestra satisfecha despu\u00e9s de la cumbre por el cambio clim\u00e1tico en Nueva York, organizada por la ONU la semana pasada. Fueron jornadas que dieron visibilidad en el extranjero al Gobierno chileno de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era. Su pa\u00eds \u2014peque\u00f1o en el concierto global\u2014 se transform\u00f3 en el principal impulsor de la Alianza de la Ambici\u00f3n Clim\u00e1tica, en la que otros 70 pa\u00edses prometieron recortar las emisiones de gases de efecto invernadero para cumplir con los objetivos del acuerdo de Par\u00eds. \u201cDebemos tomar medidas para reducir las emisiones con miras a convertirse en carbono neutral (las emisiones de di\u00f3xido de carbono netas sean iguales a cero)\u00a0en 2050\u201d, reflexiona Schmidt.\nPara la ministra y presidenta de la COP25 \u2013la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico de 2019 que se desarrollar\u00e1 en Chile en diciembre pr\u00f3ximo\u2013, el calentamiento global \u201ces una realidad innegable y se posiciona como el mayor desaf\u00edo \u00e9tico y econ\u00f3mico que enfrenta la humanidad\u201d. \u201cAvanzar hacia un desarrollo sostenible es el \u00fanico camino posible\u201d, agrega.\nPregunta. \u00bfCu\u00e1l es el compromiso de Chile?\nRespuesta. Es total y por eso, en un hecho in\u00e9dito, junto con presidir y ser sede de COP25, Chile impulsa esta Alianza a nivel global. Chile ha logrado cambiar el foco, pasando de los costos a las oportunidades de la transformaci\u00f3n. Y no solo con palabras sino con hechos concretos. Por ejemplo, el presidente Pi\u00f1era anunci\u00f3 un ambicioso plan de cierre todas las plantas generadoras de energ\u00eda a base de carb\u00f3n al 2040, con un retiro en el corto plazo de un 20% de la capacidad instalada.\nP. Algunas ONG han se\u00f1alado que la descarbonizaci\u00f3n que anunci\u00f3 Pi\u00f1era en junio \u201cno descarboniza\", porque no implica el desmantelamiento de las centrales.\nR. En los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os saldr\u00e1n de operaci\u00f3n ocho centrales a carb\u00f3n. Esta es una medida sin precedentes en el pa\u00eds, una meta tremendamente ambiciosa. No es factible t\u00e9cnicamente cerrar todas las generadoras a carb\u00f3n de un d\u00eda para otro, sino que se debe dar tiempo a que se construya la nueva infraestructura que permita compensar esa menor generaci\u00f3n.\nP. \u00bfPor qu\u00e9 un pa\u00eds de Latinoam\u00e9rica se pone a la cabeza de un problema de alcance global?\nR. Chile apenas emite el 0,25% de las emisiones globales de gases de efecto invernadero, sin embargo, algunos estudios posicionan a Chile dentro de los 10 pa\u00edses que se ver\u00e1n m\u00e1s afectados por el cambio clim\u00e1tico. Es por eso que el pa\u00eds decidi\u00f3 tomar un liderazgo mundial y servir de ejemplo para otros que no reaccionan al llamado contundente que nos ha hecho la ciencia, de actuar con urgencia.\n\"No existe\u00a0 conflicto entre pensar en un mundo global y al mismo tiempo ser patriota\"\nP. El presidente brasile\u00f1o, Jair Bolsonaro, dijo en la cumbre de Nueva York que \u201ces una falacia decir que la Amazonia es patrimonio de la humanidad\u201d. \u00bfEst\u00e1 de acuerdo?\nR. Los bosques alrededor del mundo son capaces de capturar emisiones de gases de efecto invernadero y, por esa raz\u00f3n, debemos cuidarlos, a todos y cada uno de ellos. Los incendios en la Amazonia generan desaz\u00f3n en el mundo porque, en momentos en que enfrentamos el desaf\u00edo del cambio clim\u00e1tico, requerimos de m\u00e1s \u00e1rboles, no de menos.\nP. Trump indic\u00f3 que el futuro no les pertenece a los globalistas, sino a los patriotas. \u00bfDe qu\u00e9 lado est\u00e1 Chile?\nR. Como lo se\u00f1al\u00f3 el presidente Pi\u00f1era, no existe incompatibilidad ni conflicto entre pensar en un mundo global y al mismo tiempo ser patriota. Los chilenos promovemos el multilateralismo y, a la vez, protegemos y cuidamos nuestra patria.\nP. \u00bfPor qu\u00e9 el Gobierno de Chile no firma todav\u00eda el Acuerdo de Escaz\u00fa, el tratado de las Am\u00e9ricas que promueve los derechos ambientales?\nR. Todas las normas que Escaz\u00fa exige a los pa\u00edses ya est\u00e1n contempladas en nuestra legislaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el acuerdo tiene algunos inconvenientes que deben ser resueltos, como temas de cesi\u00f3n de soberan\u00eda o diferencias que pudieran llevar a Chile a que sea demandado ante cortes internacionales sin justificaci\u00f3n.\n\"Los temas principales de la COP25 ser\u00e1n la ambici\u00f3n, la ambici\u00f3n y la ambici\u00f3n\".\nP. \u00bfLa resistencia a sumarse a Escaz\u00fa no es una incoherencia de Chile, dado su liderazgo en materia de calentamiento global?\nR. No existe contradicci\u00f3n entre el rol de liderazgo de Chile a nivel mundial en materia de cambio clim\u00e1tico y la no firma de este tratado. El pa\u00eds cumple con las mayores exigencias sobre acceso a la informaci\u00f3n, la participaci\u00f3n p\u00fablica y el acceso a la justicia en asuntos ambientales.\nP. En el ranking mundial de estr\u00e9s h\u00eddrico del Instituto Mundial de Recursos, Chile aparece en el lugar 18, inmediatamente despu\u00e9s de los 17 pa\u00edses con \u201criesgo extremadamente alto\u201d de carencia de agua. \u00bfQu\u00e9 medidas toma su Gobierno para hacer frente a esta emergencia?\nR. El pa\u00eds tiene en marcha un plan de acci\u00f3n para enfrentar la escasez h\u00eddrica que incluye la entrega de recursos para asistir a las familias y agricultores afectados, inversiones en el sector sanitario y en embalses, la promoci\u00f3n de la eficiencia en el riego y en el consumo de agua. Pr\u00f3ximamente inauguraremos dos nuevos embalses en la zona norte de Chile \u2014Coquimbo y Arica\u2014, a lo que se suma un plan de construir otros 24 embalses que requerir\u00e1n de una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 6.000 millones de d\u00f3lares.\nP. \u00bfQu\u00e9 asuntos de relevancia mundial se definir\u00e1n en la COP25 de Chile?\nR. Los temas principales ser\u00e1n la ambici\u00f3n, la ambici\u00f3n y la ambici\u00f3n. El mundo de la ciencia nos ha demostrado que el tiempo de actuar es ahora y necesitamos pasar de la negociaci\u00f3n a la acci\u00f3n. Organizar la COP25 es un tremendo desaf\u00edo para nuestro pa\u00eds, pero tambi\u00e9n es una gran oportunidad que asumimos como un hito hist\u00f3rico que nos permitir\u00e1 seguir avanzando en el desarrollo sustentable de Chile.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Chile", "Efecto invernadero", "Calentamiento global", "Cambio clim\u00e1tico", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Problemas ambientales", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}