{"id": "cb9a08d5-3d64-483d-7bcf-e91cf927b9ff", "content": "Rivera: \u201cEl Gobierno abandona a millones de espa\u00f1oles\u201d\n\nEl l\u00edder de Ciudadanos, Albert Rivera, ha preguntado este s\u00e1bado al presidente S\u00e1nchez por qu\u00e9 tiene \"miedo\" de actuar contra Quim Torra y ha criticado al Ejecutivo, en particular al ministro de Interior, Fernando Grande-Marlaska, por su gesti\u00f3n de la crisis en Catalu\u00f1a, ya que demuestra que \"no est\u00e1 a la altura\".\nRivera ha efectuado estas declaraciones antes de participar en la manifestaci\u00f3n que la asociaci\u00f3n de polic\u00edas y guardias civiles Jusapol ha convocado en Madrid para defender la igualdad salarial entre los agentes de los distintos cuerpos policiales, reivindicaci\u00f3n a la que el l\u00edder de Cs se ha adherido este s\u00e1bado.\nA su juicio, \"claro que tiene cabida\" la aplicaci\u00f3n ahora del art\u00edculo 155 de la Constituci\u00f3n, pues se redact\u00f3 para situaciones como la actual, ha afirmado. Rivera ha reconocido que ayer, viernes, con motivo de los violentos disturbios que se produjeron en Barcelona una noche m\u00e1s, se le saltaron \"las l\u00e1grimas\", especialmente por las graves lesiones que sufrieron algunos polic\u00edas nacionales, a quienes ha enviado un mensaje de \"gratitud\", as\u00ed como a sus familias.\nAs\u00ed que, seg\u00fan sus palabras, se dan las circunstancias que obligan a la aplicaci\u00f3n del 155 de la Constituci\u00f3n para, entre otros objetivos, \"echar\" al president de la Generalitat, Quim Torra, de quien ha recordado de nuevo que hace pocos d\u00edas se fue \"en coche oficial\" a \"cortar una autopista\" para encabezar durante unos instantes una de las marchas por la independencia.\nFrente a los \"delincuentes\" que \"queman\" la capital de Catalu\u00f1a y frente a dirigentes como Torra, que \"hacen lo que le da la gana\", Rivera ha pedido el acuerdo de los partidos constitucionalistas. Pero ha criticado a Pedro S\u00e1nchez por no liderar la corriente constitucionalista, y por ello, tras preguntarse \"por qu\u00e9 tiene miedo\" de actuar contra el presidente de la Generalitat, ha a\u00f1adido si la raz\u00f3n reside en los consejos que le da el primer secretario del PSC, Miquel Iceta.\nEl l\u00edder de Ciudadanos ha asegurado, adem\u00e1s, que \"el Gobierno no pisa Catalu\u00f1a\" y est\u00e1 abandonando a millones de espa\u00f1oles que residen all\u00ed. Aunque el ministro de Interior en funciones ha acudido este s\u00e1bado a Barcelona para reunirse con el conseller del ramo, Miquel Buch, y visitar al operativo policial desplegado, Rivera se ha preguntado, ir\u00f3nicamente, si su viaje persigue \"recoger los escombros\", ya que a pesar de que ayer se tuvo que cerrar la Sagrada Familia y no se va a disputar en la fecha prevista un Bar\u00e7a-Madrid, a pesar, en suma, de los altercados, dijo que \"no pasaba nada\".\n\"Nos duele el alma\" con lo que est\u00e1 sucediendo en Catalu\u00f1a, ha ahondado Rivera, quien, seg\u00fan ha reconocido, ayer recibi\u00f3 muchas llamadas y mensajes de personas que reclaman al Gobierno que intervenga. Intervenci\u00f3n que ha resumido en la aplicaci\u00f3n del 155, el cese de Torra y la reanudaci\u00f3n del control y de la seguridad en las calles.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Declaraci\u00f3n Unilateral Independencia", "Ley Refer\u00e9ndum Catalu\u00f1a", "Juicio al Proc\u00e9s", "Legislaci\u00f3n auton\u00f3mica", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}