{"id": "cbd354cb-b2e3-4414-50fd-ecde0caa0bd4", "content": "Liberan a un m\u00e9dico espa\u00f1ol secuestrado en M\u00e9xico durante dos d\u00edas\n\nLa Fiscal\u00eda Antisecuestros rescata a un ciudadano espa\u00f1ol retenido durante dos d\u00edas en un piso de seguridad a las afueras de la capital mexicana, y detiene a dos de sus captores\nEl \u00faltimo operativo de las mexicanas fuerzas especiales FAS (Fuerza Antisecuestro) ha sido un \u00e9xito rotundo. Sin realizar un solo disparo y sin pagar el rescate que los secuestradores reclamaban, han conseguido liberar a un ciudadano espa\u00f1ol retenido durante dos d\u00edas por una banda de secuestradores a las afueras de la Ciudad de M\u00e9xico. Seg\u00fan se desprende del comunicado de la Procuradur\u00eda General de Justicia, el pasado lunes, cuatro sujetos interceptaron al ciudadano espa\u00f1ol cuando sal\u00eda de su domicilio en la colonia Lindavista para, posteriormente, darse a la fuga en dos coches. \nLos secuestradores exigieron entonces a los familiares un rescate de cinco millones de pesos (unos 250.000 euros) por la vida del espa\u00f1ol, pero la eficaz actuaci\u00f3n de las autoridades evit\u00f3 tener que llegar hasta ese extremo. Gracias a las c\u00e1maras de seguridad y a la identificaci\u00f3n positiva de los veh\u00edculos en los que escaparon los secuestradores, la Fiscal\u00eda logr\u00f3 ubicar al joven espa\u00f1ol, junto a dos de sus captores, en un piso de seguridad en Temamatla, en el Estado de M\u00e9xico. Hasta 10 agentes especiales participaron en este delicado operativo. Seg\u00fan se observa en las im\u00e1genes difundidas por la Procuradur\u00eda, uno de ellos revienta con un ariete la puerta principal para dar paso a sus compa\u00f1eros que se adentran en una vivienda humilde, de ladrillos descubiertos y rodeada por un jard\u00edn.\nYa en el interior detuvieron a Edith Mayen Heredia y a Enrique Flores Medina, de 40 y 38 a\u00f1os de edad respectivamente, integrantes ambos de una banda delictiva identificada como Las Guerreras, especializada en el secuestro de personas en la capital mexicana. El ciudadano espa\u00f1ol, oftalm\u00f3logo de profesi\u00f3n, se encontraba retenido en unas condiciones deplorables. En las im\u00e1genes difundidas posteriormente por las autoridades se observa una vivienda vac\u00eda, sin m\u00e1s mobiliario que dos sillas plegables, donde los secuestradores ten\u00edan adem\u00e1s un altavoz, cerveza, refrescos y algo de comida. En otra imagen se observa el lugar donde, presuntamente, manten\u00edan a su secuestrado con un par de mantas y cojines en el suelo. \nSeg\u00fan han confirmado a EL MUNDO fuentes cercanas al operativo, en el momento de la liberaci\u00f3n, el espa\u00f1ol estaba en \"estado de shock y muy afectado por la experiencia\". De hecho, en estos momentos, recibe atenci\u00f3n m\u00e9dica, jur\u00eddica y psicol\u00f3gica tras el trauma vivido. \nEstas mismas fuentes confirman que \"no habr\u00eda una motivaci\u00f3n concreta detr\u00e1s de su secuestro\" sino que \"fue mala suerte\". Asimismo insisten en que la rapidez en su liberaci\u00f3n lleg\u00f3 gracias a que las autoridades \"segu\u00edan desde hace tiempo muy de cerca a los integrantes de esta banda delictiva\",a quienes se investiga por, al menos, otros cinco secuestros en los \u00faltimos meses en la capital mexicana. \nDos de los cuatro secuestradores del espa\u00f1ol, Edith Mayen y Enrique Flores, ya han sido imputados por un caso de secuestro y se encuentran detenidos en dependencias policiales de la capital a expensas de escuchar su primera declaraci\u00f3n. \nLa Ciudad de M\u00e9xico vive este 2019 un importante repunte de la violencia, especialmente grave en el caso de los secuestros. S\u00f3lo en los primeros cinco meses del a\u00f1o en la capital se han registrado 68, de acuerdo a la Asociaci\u00f3n Alto al Secuestro, lo que implica un aumento del 103% con respecto al mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior. \nAfortunadamente, en este caso, el espa\u00f1ol secuestrado ha podido ser liberado, en apenas dos d\u00edas, y sin tener que pagar un rescate por su libertad, gracias a la buena actuaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda Antisecuestro mexicana.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nSoy espa\u00f1ol viviendo en M\u00e9xico, esto es lo que pasa por haber votado los mexicanos a un populista bolivariano de izquierdas como L\u00f3pez Obrador", "date": "08/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Secuestros"], "newspaper": "elmundo"}