{"id": "cc20c394-94fc-4e94-667d-6b1aa6ce800f", "content": "S\u00e1nchez promete recuperar el delito de refer\u00e9ndum ilegal\n\nAl comenzar el debate a cinco de este lunes, el candidato socialista Pedro S\u00e1nchez ha propuesto una reforma del C\u00f3digo Penal para que la convocatoria de un refer\u00e9ndum ilegal sea considerada de nuevo un delito. De ese modo, el candidato socialista recupera una figura delictiva que fue suprimida en 2005 por iniciativa del Gobierno del socialista Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero.\u00a0\nAsimismo, S\u00e1nchez ha prometido, si cuenta con la mayor\u00eda suficiente para gobernar, \"hacer los cambios legales [necesarios] para disolver la Fundaci\u00f3n Francisco Franco y todas las organizaciones que se empe\u00f1en en sembrar el odio y defender la dictadura franquista\".\nEntre 2003 y 2005,\u00a0el C\u00f3digo Penal incluy\u00f3 el delito de convocatoria ilegal de refer\u00e9ndum castigado con prisi\u00f3n. Lo incorpor\u00f3 en la m\u00e1xima ley penal el Gobierno del PP de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar en noviembre de 2003, despu\u00e9s de que el entonces lehendakari vasco, Juan Jos\u00e9 Ibarretxe, anunciase que si su plan soberanista \u2014a\u00fan en su fase inicial\u2014 no era finalmente aceptado por el Congreso de los Diputados, convocar\u00eda un refer\u00e9ndum en Euskadi. Ese nuevo delito creado por el Gobierno del PP en el art\u00edculo 506bis del C\u00f3digo Penal \u2014\u201cdelito de convocatoria ilegal de elecciones o de consultas populares por v\u00eda de refer\u00e9ndum\u201d\u2014 estaba castigado con entre tres y cinco a\u00f1os de c\u00e1rcel, y hasta 10 a\u00f1os de inhabilitaci\u00f3n.\nEl Gobierno de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero llev\u00f3 al Parlamento la derogaci\u00f3n de ese art\u00edculo del C\u00f3digo Penal en junio de 2005, alegando que la convocatoria ilegal de referendos no ten\u00eda \u201cla suficiente entidad como para merecer el reproche penal y, menos a\u00fan, si la pena que se contempla es la prisi\u00f3n\u201d. \u201cEl derecho penal se rige por los principios de intervenci\u00f3n m\u00ednima y proporcionalidad [...] El ejercicio de las potestades de convocar o promover consultas por quien no las tiene legalmente atribuidas es perfectamente controlable por v\u00edas diferentes a la penal\u201d, argument\u00f3 el Gobierno para eliminar el delito creado en 2003 y cont\u00f3 con el voto en contra del PP.\nHace solo unos meses, el pasado febrero, el pleno del Congreso rechaz\u00f3 por mayor\u00eda absoluta la proposici\u00f3n de ley de modificaci\u00f3n del C\u00f3digo Penal impulsada por el PP para volver a castigar con penas de tres a cinco a\u00f1os de c\u00e1rcel a quien convoque un refer\u00e9ndum ilegal. En la votaci\u00f3n, los populares consiguieron el apoyo de Ciudadanos y de sus socios electorales de Foro Asturias y UPN, mientras que el resto de formaciones de la C\u00e1mara, incluyendo el PSOE, Unidos Podemos, PNV, Coalici\u00f3n Canaria y los partidos independentistas, votaron en contra.\nPedro S\u00e1nchez tambi\u00e9n ha anunciado durante el debate de hoy otras dos medidas. La primera de ellas, la instauraci\u00f3n de una nueva asignatura en la educaci\u00f3n obligatoria, en todo el territorio espa\u00f1ol, que ha denominado \u201ceducaci\u00f3n en valores civiles, constitucionales y \u00e9ticos\u201d. La segunda de ellas, la modificaci\u00f3n de la Ley General Audiovisual para que los consejos de administraci\u00f3n de los entes p\u00fablicos deban ser aprobados por dos terceras partes de los Parlamentos auton\u00f3micos. \u201cAs\u00ed acabaremos con los usos sectarios como el de TV3\u201d, ha dicho.\nPedro S\u00e1nchez ha prometido este lunes, si cuenta con la mayor\u00eda suficiente para gobernar, \"hacer los cambios legales [necesarios] para disolver la Fundaci\u00f3n Francisco Franco y todas las\u00a0organizaciones que se empe\u00f1en en sembrar el odio y defender la dictadura franquista\". \nEl presidente en funciones tambi\u00e9n ha asegurado que, si gobierna, llevar\u00e1 al C\u00f3digo Penal \"los delitos de apolog\u00eda del franquismo, del fascismo y los totalitarismos, como ocurre en Alemania, Francia e Italia\". \"La Espa\u00f1a democr\u00e1tica tiene que ser fruto del perd\u00f3n, pero no del olvido\", ha a\u00f1adido.\u00a0\nS\u00e1nchez ha recalcado la \"gran victoria democr\u00e1tica\" que ha supuesto la exhumaci\u00f3n de los restos de Franco del Valle de los Ca\u00eddos. \"Nos tenemos que sentir orgullosos, hemos dado un paso de gigante\", ha afirmado.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/04/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Debates Elecciones Generales", "Elecciones Generales 2019", "Debates electorales", "Candidaturas pol\u00edticas", "Elecciones Generales", "Actos electorales", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}