{"id": "cc2273fb-f551-4731-4f07-e6bc24f0c244", "content": "El gigantismo de Plensa aterriza en un patio neog\u00f3tico mexicano\n\nLa frente de la escultura, una inmensa superficie blanca, tersa y ligeramente ondulada, contrasta con las severas l\u00edneas rectas de los ventanales, las columnas de relieves cuadrados y los retorcidos faroles de hierro negro. La apabullante cabeza, m\u00e1s de siete metros de alto y dos toneladas de peso, parece haber aterrizado desde un ovni en este patio de principios de siglo XX, entre lo neocl\u00e1sico y lo neog\u00f3tico.\nEl efecto de extra\u00f1eza tambi\u00e9n lo sintieron los operarios del Museo Nacional del Arte (MUNAL), que han tardado casi una semana montar la obra, despiezada y embalada en tres camiones para la ocasi\u00f3n. No es lo mismo encajar un gigante en un patio en semic\u00edrculo de apenas 15 metros de ancho, que en la plaza abierta del Rockefeller Center con la quinta avenida de Nueva York, la anterior sede de Detr\u00e1s del muro, del escultor Jaume Plensa.\nLas monumentales cabezas, entre el hieratismo antiguo de las efigies de la isla de Pascua y los cr\u00e1neos inflamados estilo alien\u00edgena, son marca de la casa de Jaume Plensa (Barcelona, 1955), uno de los artistas espa\u00f1oles m\u00e1s internacionales y cotizados. Adem\u00e1s de la plaza Rockefeller, el tambi\u00e9n neoyorquino Madison Square Park, el Toranomon Hills de Tokio, la playa Botafogo de R\u00edo de Janeiro o el Palazzo Cavalli-Franchetti de Venecia han acogido sus figuras de gran escala.\nCasi siempre femeninas. Laura, Paula, In\u00e9s, Awilda. Ninfas o musas con ecos a la cultura cl\u00e1sica. Pulidas en madera, bronce o resina de poli\u00e9ster y polvo de m\u00e1rmol, como la reci\u00e9n inaugurada este mi\u00e9rcoles en la capital mexicana, que en este caso rompe un tanto la solemnidad del retrato con dos manos que se cubren los ojos.\n\u201cQueremos provocar un di\u00e1logo tanto con edificio (palacio de comunicaciones durante el porfiriato) como con nuestra colecci\u00f3n, sobre todo la correspondiente al siglo XX y las vanguardias\u201d, apunta la directora del museo, Carmen Gait\u00e1n, con apenas dos meses en el cargo. Bajo su batuta el MUNAL ha rescatado algunas joyas olvidadas de su colecci\u00f3n \u2013obras tempranas de Siqueiros, Orozco o Rivera\u2013, para enriquecer el fabuloso cat\u00e1logo \u2013que abarca desde la \u00e9poca virreinal hasta la primera mitad del XX\u2013 de uno de los grandes museos p\u00fablicos mexicanos.\nLa exposici\u00f3n de Plensa inaugura adem\u00e1s otra de las apuestas de la nueva direcci\u00f3n: convertir tambi\u00e9n el patio interior un espacio expositivo m\u00e1s del museo. Con un presupuesto de 1,8 millones de pesos (cerca de 100.000 d\u00f3lares), el proyecto ha visto la luz gracias a la colaboraci\u00f3n de la galer\u00eda que representa al artista, la neoyorquina Lelong, fondos p\u00fablicos mexicanos y patrocinadores coordinados por la Fundaci\u00f3n Callia, expertos en mecenazgo. \u201cEs la primera vez que una de sus obras se exhibe en un museo p\u00fablico latinoamericano. Queremos que M\u00e9xico sea su puerta de entrada a Latinoam\u00e9rica\u201d, explica Carmen Reviriego, directora de Callia y comisaria de la exposici\u00f3n.\nSilencio, poes\u00eda, serenidad, reflexi\u00f3n o espiritualidad son descripciones que suelen asociarse a la obra de Plensa, y con que el propio autor tambi\u00e9n se siente c\u00f3modo. \u201cEn esta caso, una joven que se lleva las manos al rostro para cubrirse los ojos. Podr\u00eda parecer una figura evasiva de la realidad contempor\u00e1nea. Sin embargo, se trata de una pieza que invita a detenernos y a reflexionar en medio de la prisa y la vor\u00e1gine, en medio de este mundo complicado\u201d, apunta el curador H\u00e9ctor Palhares de una de las obras que m\u00e1s fotograf\u00edas y selfies ha provocado a su paso por Nueva York, compitiendo con otra instalaci\u00f3n que ocup\u00f3 el mismo espacio: el espejo gigante que reflejaba la punta de la torre comercial, a cargo de Anish Kapoor. Dos escultores que tambi\u00e9n comparten el hecho de recibir m\u00e1s atenci\u00f3n y entusiasmo por parte del p\u00fablico y el mercado, que de manos de la cr\u00edtica.\nPlensa, en todo caso, puede presumir de prestigiosos galardones como la Medaille de Chevalier des Arts et des Lettres, del Ministerio de Cultura de Francia; el Premio Nacional de Bellas Artes, del Gobierno de Espa\u00f1a en 2012, o el t\u00edtulo de Doctor Honoris Causa del Art Institute of Chicago. El a\u00f1o pasado fue su coronaci\u00f3n definitiva en los museos espa\u00f1oles con una amplia retrospectiva en el MACBA de Barcelona y otra muestra en el Reina Sof\u00eda.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Jaume Plensa", "Escultura", "M\u00e9xico", "Artes pl\u00e1sticas", "Norteam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Cultura", "Arte"], "newspaper": "elpais"}