{"id": "cc5ed1c4-ab1f-4994-4730-c6d3677ab1be", "content": "El empleo, dique de contenci\u00f3n ante una recesi\u00f3n\n\nLas previsiones divulgadas esta semana por la Comisi\u00f3n Europea muestran que la econom\u00eda espa\u00f1ola, y la europea en general, aguantan el par\u00f3n del comercio internacional mejor de lo que se pod\u00eda temer. Pese a la desorganizaci\u00f3n de las cadenas productivas provocada por la escalada proteccionista y el desplome de la industria, en especial la del autom\u00f3vil, la zona euro todav\u00eda crecer\u00e1 este a\u00f1o un 1,1% y experimentar\u00eda una ligera recuperaci\u00f3n en 2020, con un 1,2%. Las previsiones son del 1,9% y 1,5%, respectivamente, en el caso de Espa\u00f1a, cerca del consenso de analistas.\nLo in\u00e9dito es que la econom\u00eda resiste gracias al empleo, que parece inmune a la desaceleraci\u00f3n. Con toda probabilidad, este a\u00f1o se crear\u00e1n en torno a 1,7 millones de puestos de trabajo en la zona euro, lo que significa que el empleo crecer\u00e1 al mismo ritmo que la econom\u00eda. Las tendencias son parecidas en nuestro pa\u00eds, mirando m\u00e1s all\u00e1 de los \u00faltimos datos de afiliaci\u00f3n, que si bien traducen un d\u00e9bil comportamiento son mejores que en fases de deterioro coyuntural. Fruto de ello, el paro sigue reduci\u00e9ndose, ajeno al enfriamiento de la econom\u00eda. Este a\u00f1o, la tasa de paro ha descendido en todas las econom\u00edas de la zona euro, salvo en algunas donde se mantiene en niveles muy reducidos (datos comparativos entre septiembre, \u00faltimo disponible, y el mismo mes un a\u00f1o antes). Es llamativo que pa\u00edses que est\u00e1n pr\u00e1cticamente en recesi\u00f3n, como Alemania e Italia, sigan recortando el paro.\nEsto quiebra las pautas observadas en anteriores periodos de deterioro coyuntural. En el periodo recesivo de principios de los a\u00f1os 90, la tasa de paro se increment\u00f3 en todas las grandes econom\u00edas europeas. Detalle importante, la agravaci\u00f3n del desempleo se produjo antes de la entrada en recesi\u00f3n, lo que explica la gravedad de la misma. La tasa de paro tambi\u00e9n aument\u00f3, tanto en la zona euro como, levemente, en Espa\u00f1a, durante la desaceleraci\u00f3n de principios de los 2000, consecuencia del estallido de la burbuja tecnol\u00f3gica \u2013 la llamada dot.com bubble. La crisis financiera coincidi\u00f3 con los peores registros en materia de aumento del paro, con la excepci\u00f3n notable de la econom\u00eda germana.\nAs\u00ed pues, el empleo act\u00faa como dique de contenci\u00f3n ante los vientos adversos que vienen del exterior. La creaci\u00f3n de puestos de trabajo, junto con el incremento de los salarios en un entorno de baja inflaci\u00f3n, sostiene la renta disponible de las familias, que aumenta al ritmo m\u00e1s intenso desde el inicio de la recuperaci\u00f3n. El consumo privado se beneficia de esta evoluci\u00f3n, impulsando la demanda interna, el \u00fanico pilar que le queda al crecimiento europeo ante el estancamiento de los intercambios mundiales.\nEl excepcional comportamiento del empleo podr\u00eda mantenerse, por obedecer a cambios estructurales como la multiplicaci\u00f3n de empleos a tiempo parcial u otras f\u00f3rmulas contractuales que facilitan los ajustes internos, en vez de recortar plantilla. El cambio demogr\u00e1fico, unido a la aparici\u00f3n de fen\u00f3menos de escasez de personal cualificado, tambi\u00e9n incide en la decisi\u00f3n de las empresas de limitar el recurso al expediente de regulaci\u00f3n de empleo. Adem\u00e1s, contrariamente a anteriores periodos recesivos, el actual se caracteriza por la ausencia de una burbuja dispuesta a estallar, con su retah\u00edla de p\u00e9rdidas de empleo. Las empresas industriales, las m\u00e1s afectadas por la desaceleraci\u00f3n, podr\u00edan estar considerando que el bache que atraviesan es pasajero, y que no se debe a un exceso de capacidad productiva. Por eso siguen contratando, por ejemplo en Espa\u00f1a, donde la afiliaci\u00f3n en la industria manufacturera se ha incrementado a un ritmo anual del 2% en el mes de octubre.\nEn suma, el empleo podr\u00eda seguir resistiendo, lo que ayudar\u00e1 a evitar una recesi\u00f3n tanto en Europa como en nuestro pa\u00eds. El reverso es el deterioro de la calidad de muchos de los empleos que se crean y el estancamiento de la productividad. Una paradoja en el actual contexto de robotizaci\u00f3n y a las puertas de la revoluci\u00f3n de la inteligencia artificial.\nRaymond Torres es director de coyuntura en Funcas. En Twitter: @RaymondTorres_\nMientras que la econom\u00eda se enfr\u00eda, el empleo sigue creciendo, provocando una desaceleraci\u00f3n acusada de la productividad del trabajo. Las previsiones de la Comisi\u00f3n para 2019 apuntan a un estancamiento de la productividad para el conjunto de la zona euro, una media que esconde ca\u00eddas en Alemania y Espa\u00f1a (-0,3%), e Italia (-0,5%), entre otros pa\u00edses, y subidas como en Francia (0,2%), Portugal (1%) y pa\u00edses b\u00e1lticos (con valores superiores al 2%). En EE UU la productividad avanza a mayor ritmo que en Europa, prolongando las tendencias registradas en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/10/2019, 20:01:45", "tags": ["Paro masculino", "Opini\u00f3n", "Desempleo", "Recesi\u00f3n econ\u00f3mica", "Coyuntura econ\u00f3mica", "Empleo", "Trabajo", "Econom\u00eda"], "newspaper": "elpais"}