{"id": "ccecfa57-f957-41e0-7be5-4c2b3486df61", "content": "MADRID\n\n Le recuerda el \"car\u00e1cter p\u00fablico\" de la cadena y \"el deber y la obligaci\u00f3n\" de ofrecer \"informaci\u00f3n objetiva, veraz y de calidad\" \n Cuando se cumplen 100 a\u00f1os de la inauguraci\u00f3n de la l\u00ednea 1 del Metro de Madrid, repasamos la evoluci\u00f3n y las cifras del medio de transporte p\u00fablico m\u00e1s utilizado en la Comunidad de Madrid \n El Sindicato de Maquinistas ha convocado un paro de 24 horas para denunciar la crisis del amianto y la falta de maquinistas y trenes \n La v\u00edctima, una mexicana de 25 a\u00f1os, denunci\u00f3 los hechos ante la Polic\u00eda Municipal y luego fue trasladada al Hospital de La Paz \n Miguel del Arco y Antonio Rojano firman esta versi\u00f3n libre del cl\u00e1sico de Shakespeare para reflexionar sobre el ansia de poder en la era de las 'fake news' \nCargando siguiente contenido\n", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}