{"id": "ccf64dde-df27-4100-6aca-691880cd43e4", "content": "El Gobierno calcula que los aranceles golpear\u00e1n las exportaciones con 200 millones al a\u00f1o\n\nEl Gobierno ha calculado que los aranceles anunciados la semana pasada por EE UU a una larga lista de productos comunitarios, sobre todo agroalimentarios, golpear\u00e1n las exportaciones espa\u00f1olas con 192 millones de euros anuales. As\u00ed lo ha anunciado este martes el ministro de Agricultura en funciones, Luis Planas, que se ha reunido por la ma\u00f1ana con el sector agropecuario y la industria alimentaria y ha recordado que ma\u00f1ana mi\u00e9rcoles viajar\u00e1 a Bruselas para encontrarse con la comisaria europea de Comercio, Cecilia Malmstr\u00f6m, y con el comisario europeo de Agricultura y Desarrollo Rural, Phil Hogan.\nPlanas ha explicado que\u00a0la inmensa mayor\u00eda de los nuevos aranceles que podr\u00eda aplicar EE UU\u00a0a las exportaciones espa\u00f1olas,\u00a0unos 191,2 millones de euros, se aplicar\u00edan al sector agroalimentario, que deber\u00eda abonar un gravamen del 25% de los 764,7 millones exportados el a\u00f1o pasado\u00a0a EE UU. El resto, unos 0,8 millones, los deber\u00eda pagar el sector aeron\u00e1utico, el 10% de los ocho millones vendidos a clientes estadounidenses. Por ello, el ministro en funciones a\u00f1adi\u00f3 que en la reuni\u00f3n del mi\u00e9rcoles en Bruselas pedir\u00e1 un\u00a0aplazamiento\u00a0de la entrada en vigor de las tasas, prevista para el pr\u00f3ximo 18 de octubre, o conseguir su cancelaci\u00f3n.\nEstados Unidos anunci\u00f3 la semana pasada su intenci\u00f3n de imponer aranceles por valor de 7.500 millones de d\u00f3lares (6.900 millones de euros) a una serie de productos comunitarios\u00a0tras recibir luz verde de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC). La decisi\u00f3n llega\u00a0en respuesta a los subsidios que la UE y cuatro Estados miembros (Francia, Espa\u00f1a, Alemania y el Reino Unido) concedieron a Airbus para el desarrollo de dos sus modelos. Los grav\u00e1menes, si finalmente entran en vigor, empezar\u00edan a aplicarse a partir del pr\u00f3ximo 18 de octubre y golpear\u00edan sobre todo las exportaciones agroalimentarias de la Uni\u00f3n, raz\u00f3n por la cual los sectores ganaderos y agr\u00edcola insisten en que se les deje de usar como \"moneda de cambio\" en las disputas comerciales internacionales.\nEn Espa\u00f1a, uno de los pa\u00edses que m\u00e1s se ver\u00eda afectado por los aranceles, el aceite de oliva \u2014que vive una situaci\u00f3n dif\u00edcil por el hundimiento de los precios en origen\u2014\u00a0y el vino estar\u00edan entre los productos m\u00e1s perjudicados, ya que entre los art\u00edculos incluidos en la lista negra de Washington son los que acaparan el grueso de las exportaciones a Estados Unidos.\u00a0Por ello, Planas ha anunciado que pedir\u00e1 a Hogan la activaci\u00f3n del almacenamiento privado de aceite y medidas adicionales\u00a0similares a las implementadas en su d\u00eda para combatir el veto ruso a la entrada de alimentos comunitarios, adem\u00e1s de potenciar campa\u00f1as de promoci\u00f3n de los productos m\u00e1s afectados.\nTanto el ministro como los representantes del sector agroalimentario\u00a0han concluido de forma \"un\u00e1nime\" en calificar las medidas anunciadas por EE UU\u00a0como \"inaceptables\", adem\u00e1s de a\u00f1adir que \"no se justifican de modo alguno,\u00a0ni en el fondo ni en la forma\".\u00a0Planas ha insistido en que \"no es bueno para nadie\" entrar en una\u00a0\"guerra comercial\" y que los intereses \"deben ser\u00a0defendidos firmemente\" y eso requiere \"consenso\".\u00a0\nEl pr\u00f3ximo 14 de octubre representantes de la\u00a0Comisi\u00f3n Europea y EE UU se reunir\u00e1n\u00a0en Ginebra, en el marco del \u00d3rgano de Soluci\u00f3n de Diferencias de la OMC, para dirimir sobre el asunto. Planas ha confiado en que la lista negra propuesta por Washington se anule total o parcialmente, ya que hay un panel \u201ccruzado\u201d en favor de la UE, cuyo laudo arbitral se conocer\u00e1 en los pr\u00f3ximos ocho o diez meses. Planas se ha referido al panel abierto en estos momentos, similar al de Airbus, en este caso por las ayudas concedidas por EE UU a Boeing.\n\u201cLo razonable\u201d, ha se\u00f1alado Planas, es que desde el punto de vista del funcionamiento de un comercio ordenado, basado en reglas, \u201clleguemos a un acuerdo\u201d, porque, ha a\u00f1adido, el sector agroalimentario no tiene por qu\u00e9 pagar las consecuencias de un conflicto derivado del sector aeron\u00e1utico.\nEl presidente del Gobierno en funciones, Pedro\u00a0S\u00e1nchez, ha anunciado este martes un plan de acci\u00f3n para el sector\u00a0agroalimentario y ganadero afectado por los aranceles impuestos por Estados Unidos\u00a0a productos espa\u00f1oles.\u00a0Durante un acto pol\u00edtico en Ja\u00e9n, S\u00e1nchez ha explicado que se trata\u00a0de un \"plan de acci\u00f3n\" que se pondr\u00e1 en marcha en todas las comunidades\u00a0afectadas, \"cada cual con sus instrumentos, porque no es lo mismo Castilla-La\u00a0Mancha, que Andaluc\u00eda y Extremadura\".\n\nEl plan de acci\u00f3n especial, que se pondr\u00e1 en marcha de forma inmediata,\u00a0prev\u00e9 reducir las peonadas necesarias para poder acceder al subsidio\u00a0agrario en Extremadura y Andaluc\u00eda.\u00a0S\u00e1nchez, que ha calificado de \"atropello\" las medidas arancelarias\u00a0del presidente estadounidense, Donald Trump, ha explicado que el ministro\u00a0de Agricultura en funciones se est\u00e1 encargando\u00a0de decirle \"de manera muy firme\" a quien tiene las competencias \u2014la Uni\u00f3n\u00a0Europea\u2014 \"que tiene que defender\" los intereses espa\u00f1oles ante estos\u00a0aranceles.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Luis Planas", "Aranceles", "Guerra comercial", "Donald Trump", "Cooperativas agrarias", "Exportaciones", "Comercio exterior", "Estados Unidos", "Comercio internacional", "Organizaciones agrarias", "Norteam\u00e9rica", "Comercio", "Am\u00e9rica", "Agricultura", "Agroalimentaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}