{"id": "cd14665c-348e-4fbd-496e-2e2d191d4e41", "content": "Isabel Cela\u00e1 ignora las sentencias que protegen la escuela concertada\n\nElude mencionar, al menos, tres resoluciones del Tribunal Constitucional que blindan el derecho de los padres a elegir colegio\nLa ministra de Educaci\u00f3n en funciones, Isabel Cela\u00e1, volvi\u00f3 a decir ayer que el derecho de elecci\u00f3n de centro no es un derecho constitucional y asegur\u00f3 que hay resoluciones del Tribunal Constitucional que sustentan sus palabras. Sin embargo, la portavoz del Gobierno eludi\u00f3 mencionar que existen al menos tres sentencias y un auto emitidos por el Alto Tribunal que avalan las tesis de la escuela concertada y conectan la libertad de ense\u00f1anza con el derecho de los padres a escoger colegio para sus hijos. Es la jurisprudencia que esgrime la patronal Escuelas Cat\u00f3licas para afirmar que tiene raz\u00f3n frente a las afirmaciones de la ministra. \nCela\u00e1 desvincula la libertad de ense\u00f1anza recogida en el art\u00edculo 27 de la Constituci\u00f3n del derecho a escoger centro. Las fuentes jur\u00eddicas consultadas sostienen que lo que afirma \u00abno es exacto desde el punto de vista jur\u00eddico\u00bb, pues, con el paso de los a\u00f1os, las sentencias del TC \u00abhan dado cada vez m\u00e1s peso al derecho de elecci\u00f3n de centro\u00bb. Es verdad que en el art\u00edculo 27 no hay un apartado concreto que \u00abliteralmente\u00bb detalle este derecho, pero las mismas fuentes apuntan que la doctrina ha reconocido que \u00abel derecho de elecci\u00f3n de centro est\u00e1 dentro de la libertad de ense\u00f1anza\u00bb, que, \u00e9sta s\u00ed, est\u00e1 contemplada en la Carta Magna.\nEn primer lugar, la sentencia 74/2018 de 5 de julio, que aval\u00f3 el modelo de educaci\u00f3n diferenciada por sexos en Cantabria, dice que \u00abla libertad de ense\u00f1anza (art. 27.1 CE) comprende a su vez la doble facultad de los padres de elegir el centro docente de sus hijos, que podr\u00e1 ser de titularidad p\u00fablica o privada, y de elegir la formaci\u00f3n religiosa o moral que se ajuste a sus propias convicciones, facultad esta \u00faltima a la que se refiere espec\u00edficamente el art\u00edculo 27.3 CE\u00bb. \u00abUna y otra facultad, siendo distinguibles est\u00e1n evidentemente relacionadas\u00bb, recalca. \u00abAmbas guardan una \u00edntima conexi\u00f3n con el derecho de creaci\u00f3n de instituciones educativas con ideario propio, no limitado a los aspectos religiosos y morales\u00bb, a\u00f1ade la sentencia.\nY asegura tambi\u00e9n: \u00abEsta libertad de ense\u00f1anza se concreta por tres v\u00edas: el derecho a crear instituciones educativas, el derecho de los padres a elegir el centro y la formaci\u00f3n religiosa y moral que desean para sus hijos, y el derecho de quienes llevan a cabo personalmente la funci\u00f3n de ense\u00f1ar a desarrollarla con libertad\u00bb.\nPadres y patronal se organizan \"ante el ataque a la libertad de las familias\"\nSe da la circunstancia de que esta sentencia es citada por el Ministerio en un argumentario con las resoluciones del TC que supuestamente dan la raz\u00f3n a Cela\u00e1, pero la ministra no la mencion\u00f3 ayer.\nLa sentencia 10/2014 de 27 de enero, que deneg\u00f3 el amparo a los padres de un ni\u00f1o escolarizado en un centro de educaci\u00f3n especial, s\u00ed reconoc\u00eda que \u00abno hay dificultad alguna en admitir que el derecho de todos a la educaci\u00f3n, en cuanto derecho de libertad, comprende la facultad de elegir el centro docente\u00bb.\n\u00abEn lo que respecta a la determinaci\u00f3n por los padres del tipo de educaci\u00f3n que habr\u00e1n de recibir sus hijos, este Tribunal Constitucional ha afirmado que 'este derecho constitucional se limita, de acuerdo con nuestra doctrina, al reconocimiento prima facie de una libertad de los padres para elegir centro docente y al derecho de los padres a que sus hijos reciban una formaci\u00f3n religiosa y moral que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones, art. 27.3 CE'\u00bb. \nEs lo mismo que afirman la sentencia 133/2010 de 2 de diciembre y el auto 382/1996, que a\u00f1ade que, \u00abbajo el \u00e1mbito de cobertura del art. 27.1 CE cabe ubicar la capacidad de optar entre los diversos centros existentes\u00bb y recuerda que \u00abeste tribunal ya ha revelado la relaci\u00f3n estrecha que media entre la facultad de escoger centro docente y el derecho consagrado en el art. 27.3 CE, puesto que el ejercicio de aqu\u00e9lla constituye 'un modo de elegir una determinada formaci\u00f3n religiosa y moral'\u00bb. \nLa ministra dice que se ha generado una \"controversia artificial\"\nIncluso en la sentencia 5/1981, esgrimida por Cela\u00e1 para justificar sus afirmaciones, hay cierta controversia. La 5/1981 expresa que \u00abel derecho de los padres a decidir la formaci\u00f3n religiosa y moral que sus hijos han de recibir, consagrado por el art. 27.3 de la Constituci\u00f3n, es distinto del derecho a elegir centro docente que enuncia el art. 13.3 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, aunque tambi\u00e9n es obvio que la elecci\u00f3n de centro docente sea un modo de elegir una determinada formaci\u00f3n religiosa y moral\u00bb. \nEl derecho de los padres a escoger colegio est\u00e1, por otro lado, contemplado en el art\u00edculo 4.b de la Lode y en el art\u00edculo 84.1 de la LOE, ambas de gobiernos socialistas, as\u00ed como en el art\u00edculo 26.3 de la Declaraci\u00f3n de Derechos Humanos de la ONU. \nLas palabras de Cela\u00e1, por tanto, s\u00f3lo pueden interpretarse como una forma de marcarle el terreno a la escuela concertada, de advertirle que su mantra m\u00e1s sagrado -el art\u00edculo 27- no es intocable y tiene sus limitaciones. \u00abPodr\u00eda haber dicho con m\u00e1s precisi\u00f3n que la libertad de elecci\u00f3n de centro no es un derecho ilimitado, porque la gente no tiene un derecho absoluto a llevar a sus hijos a d\u00f3nde quiera, y se hubiera entendido mejor\u00bb, apuntan fuentes educativas. \nEs, en cualquier caso, un mensaje pol\u00edtico que coincide con la pretensi\u00f3n de un nuevo gobierno en alianza con Unidas Podemos y ante la necesidad por parte del PSOE de marcar posturas frente a comunidades como Madrid, que quiere extender el concierto hasta el Bachillerato. Tambi\u00e9n es una forma de recordar que la nueva ley educativa va a suprimir el concepto de \u00abdemanda social\u00bb de la Lomce que blinda los conciertos ante un eventual cierre de unidades desde las comunidades aut\u00f3nomas. \nCela\u00e1 asegur\u00f3 ayer que \u00ablas familias pueden estar tranquilas\u00bb y expres\u00f3 que lo que dijo el jueves ante 2.000 cat\u00f3licos son meras \u00abdisquisiciones te\u00f3ricas\u00bb que, en su opini\u00f3n, han provocado una \u00abcontroversia exagerada alimentada de manera artificial\u00bb. Los padres de la Concapa han convocado el lunes a una docena de agrupaciones, entre AMPAS, sindicatos y patronales, para estudiar \u00abposibles movilizaciones\u00bb ante \u00abeste ataque a la libertad de las familias\u00bb. Tambi\u00e9n la concertada laica est\u00e1 indignada y considera un \u00abataque\u00bb lo dicho por Cela\u00e1.\n El Partido Popular va a lanzar una \u00abofensiva parlamentaria\u00bb en defensa de la libertad educativa tras considerar que la ministra de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional, Isabel Cela\u00e1, ha \u00abatacado directamente a la educaci\u00f3n concertada\u00bb. As\u00ed lo anunci\u00f3 ayer el vicesecretario de Comunicaci\u00f3n del PP, Pablo Montesinos, que fue secundado de inmediato por todos los l\u00edderes territoriales del partido. Cela\u00e1 dijo que la libertad de los padres para elegir centro no se engloba en la libertad reconocida en la Constituci\u00f3n. Ante esas palabras, \u00abel PP dar\u00e1 la batalla en el Congreso y el Senado\u00bb, anunci\u00f3 Montesinos. Adem\u00e1s, el PP presentar\u00e1 mociones en los ayuntamientos y comunidades aut\u00f3nomas. El texto de esas iniciativas, al que ha accedido EL MUNDO, incide en que \u00ablos padres son los primeros responsables de la educaci\u00f3n de sus hijos. Ese papel no puede ser sustituido ni condicionado por el Estado. Al contrario, los padres deben tener la seguridad de que el Estado les protege y garantiza sus derechos\u00bb. / JUANMA LAMET\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nCel\u00e1 dio el pistoletazo de salida ayer a la nueva dictadura COMUNISTA, recortando el derecho y libertades de los padres a eligir la mejor ense\u00f1anza para sus hijos....increible el giro radical del PSo..... al COMUNISMO... Y esta gente dice que VOX son radicales????", "date": "11/16/2019, 20:01:45", "tags": ["Educaci\u00f3n"], "newspaper": "elmundo"}