{"id": "cd92a4bd-0441-418d-6339-9961f705d17a", "content": "\u201cCasi todo el mundo conecta con los fuegos artificiales\u201d\n\nA la core\u00f3grafa Cuqui Jerez (Madrid, 45 a\u00f1os), formada con Lola de \u00c1vila y posteriormente en Nueva York, le lleg\u00f3 hace cuatro a\u00f1os una curiosa propuesta: idear una coreograf\u00eda de fuegos artificiales que danzases al son de una composici\u00f3n musical. Un espect\u00e1culo de media hora de duraci\u00f3n para despedir la edici\u00f3n de 2016 de Veranos de la Villa, los primeros que dirigi\u00f3 Maral Kekejian. La composici\u00f3n escogida fue El p\u00e1jaro de fuego, de Stravisnky. Fue un \u00e9xito absoluto. Desde entonces, Kekejian ha dirigido todas las ediciones de Veranos y Jerez, junto a Jos\u00e9 Luis Gim\u00e9nez de Pirotecnia Vulcano, ha sido la encargada de cerrar cada cita.\n\u00bfC\u00f3mo se llega de la danza a la pirotecnia?\nLa verdad es que nunca hab\u00eda hecho nada as\u00ed. Fue una propuesta de Maral [Kekejian]. En esa \u00e9poca yo trabajaba no solo con bailarines sin tambi\u00e9n con objetos, pero tom\u00e1ndolos como cuerpos. La directora de Veranos conoc\u00eda El fen\u00f3meno de las fuerzas ficticias, un trabajo m\u00edo en el que 5.000 objetos vuelan a escena si ning\u00fan personaje vivo. [La obra se presentar\u00e1 en dos semanas en el Anti-Festival en Finlandia, donde acude como nominada al premio ANTI-Festival International Prize for Live Art].\n\u00bfC\u00f3mo reaccion\u00f3 al recibir la propuesta?\nEs una propuesta muy sexy. Algo totalmente diferente. Me fascina el mundo inerte; necesito darle vida. Adem\u00e1s, casi todo el mundo conecta con los fuegos: hay emoci\u00f3n, infancia, clich\u00e9s de pel\u00edculas, nostalgia, alegr\u00eda... Me pareci\u00f3 un reto, pero a la vez era algo a lo que estaba acostumbrada: cuando t\u00fa compones una escena ubicas cuerpos en el espacio y en el tiempo (eso es coreograf\u00eda; tambi\u00e9n dramaturgia). En este caso, ubic\u00e1bamos fuegos, algo ef\u00edmero, en un espacio -el firmamento- enorme, con m\u00fasica y para miles de personas.\nNo suena f\u00e1cil...\nAl principio, como no ten\u00eda ni idea de lo que era el mundo de la pirotecnia, intent\u00e9 buscar alg\u00fan libro sobre el tema, pero no encontr\u00e9. Luego descubr\u00ed que es un conocimiento que se transmite de manera oral. Todos los trabajos los hemos realizado Jos\u00e9 Luis [Gim\u00e9nez], de Pirotecnia Vulcano, y yo. Cuando me junt\u00e9 con Jos\u00e9, lo fui entendiendo.\n\u00bfNos ilustra?\nMira, en el parque jugamos con dos alturas: abajo, entre 30 y 40 metros, y arriba, a 100 metros. Tambi\u00e9n hay fuegos de 150, pero esos, al estar en un parque urbano, no los podemos usar. En las composiciones hemos usado: meteoros, colas, crosetes, torbellinos, silbatos, volcanes, peces, huevos de drag\u00f3n, medusas, crisantemos, intermitentes, hojas, colas de caballo...\n\u00bfCu\u00e1les son sus favoritos?\nLos lentos -que no hay muchos-. Los sutiles como hojas, colas o fugaces. Creo que es porque palian la espectacularidad de los fuegos.\nEsta es su tercera composici\u00f3n, pero esto no se ensaya: \u00bfc\u00f3mo recuerda su estreno?\nEfectivamente, no se puede ensayar. Te haces una idea, pero hasta que no lo ves, no sabes c\u00f3mo queda. Eso es lo m\u00e1s dif\u00edcil y lo m\u00e1s estimulante a la vez. El primer d\u00eda que vi la obra fue en vivo. Muchas cosas se parec\u00edan a lo que yo me hab\u00eda imaginado; otras, no. Ese a\u00f1o fue P\u00e1jaro de Fuego de Stravinsky [Despu\u00e9s vinieron Romeo y Julieta de Prok\u00f3fiev y Un americano en Par\u00eds, de Gershwin. La de este a\u00f1o no la puede desvelar] y lo recuerdo como flipante. La gente estaba muy emocionada. Es mi favorita: siempre intento mantener el recuerdo de esa primera experiencia cuando voy a enfrentarme a una composici\u00f3n nueva.\n\u00bfHa estado de gira con estos trabajos?\nMe han invitado varias veces a festivales en Alemania, B\u00e9lgica o Austria, pero por cuestiones de seguridad no pudimos hacerlo. No es tan f\u00e1cil encontrar un escenario perfecto para este tipo de obra. Este a\u00f1o intentamos hacerlo en el Campo de las Naciones, pero no pudimos porque hab\u00eda especies vegetales protegidas y mucho viento. Resulta que Tierno Galv\u00e1n es el escenario perfecto para este espect\u00e1culo.\nCon el cambio de Ayuntamiento, igual cambian tambi\u00e9n Veranos... \u00bfLe gustar\u00eda seguir siendo la responsable del cierre de pr\u00f3ximas ediciones?\nMe encantar\u00eda. Hemos creado unos espect\u00e1culos que gustan a todo el mundo, de todas las edades e ideolog\u00edas.\n\u00bfMe dice con qu\u00e9 canci\u00f3n va a despedir este a\u00f1o?\nNo te la puedo decir. Pero va a ser algo...\nLa core\u00f3grafa Cuqui Jerez lleva a\u00f1os trabajando con el pirot\u00e9cnico Jos\u00e9 Luis Jim\u00e9nez, de Pirotecnia Vulcano. Juntos han ideado el espect\u00e1culo de fuegos artificiales que los \u00faltimos a\u00f1os ha cerrado Veranos de la Villa. Este domingo repiten (21.00 en el parque Enrique Tierno Galv\u00e1n) y se les une el dj Pascal Moscheni.\nJerez, adem\u00e1s, est\u00e1 preparando una performance, \"una colaboraci\u00f3n entre Festival de Oto\u00f1o y el Reina Sof\u00eda que estrenamos en Bruselas\" y que a finales de enero de 2019 llegar\u00e1 a Teatros del Canal: Las ultracosas. \"Invit\u00e9 a ocho performers a trabajar conmigo e intentar responder a la pregunta de \u00bfc\u00f3mo suspender el tiempo? Como un tableau vivant, un cuadro vivo: en una pintura el tiempo est\u00e1 suspendido, hay acciones iniciadas, miradas perdidas... de las que no sabemos nada. Me interesa eso. Es una propuesta enigm\u00e1tica. Todav\u00eda estamos en el proceso de creaci\u00f3n\".\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Veranos de la Villa", "Festivales culturales", "Festivales", "Agenda cultural", "Agenda", "Comunidad de Madrid", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}