{"id": "cde9aaf3-c6a4-44bf-7e55-b28fe2607d94", "content": "La exhumaci\u00f3n de Franco: cronolog\u00eda de una batalla legal\n\nLa decisi\u00f3n ha sido tomada. Este martes el Tribunal Supremo ha dado luz verde al Gobierno de Pedro S\u00e1nchez para exhumar los restos de Francisco Franco del Valle de los Ca\u00eddos. La larga batalla legal, que se inici\u00f3 desde la llegada del l\u00edder socialista a La Moncloa en 2018, a\u00fan no ha terminado. El Ejecutivo queda a la espera del fallo de un juzgado de Madrid que tiene paralizada la licencia de obra para levantar la losa de la tumba del dictador. Cambios de fecha, recursos legales y pol\u00e9mica pol\u00edtica. Estos han sido los hechos que han marcado un proceso que sigue escribiendo nuevos cap\u00edtulos.\n11 de mayo de 2017. La intenci\u00f3n. El Congreso de los Diputados aprueba una proposici\u00f3n no de ley presentada por el PSOE para impulsar la exhumaci\u00f3n. La iniciativa, sin valor legal pero s\u00ed como una exhortaci\u00f3n pol\u00edtica, supone el desarrollo de la ley de memoria hist\u00f3rica del Gobierno del socialista Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero. La petici\u00f3n la apoyaron el PSOE, Podemos y Ciudadanos. Partido Popular y ERC votan en contra.\n17 de junio de 2018. La ruta.\u00a0EL PA\u00cdS avanza en exclusiva los planes del Gobierno para trasladar los restos del dictador del Valle de los Ca\u00eddos.\n18 de junio de 2018. Anuncio oficial.\u00a0 Pedro S\u00e1nchez confirma la decisi\u00f3n. \"Espa\u00f1a no se puede permitir s\u00edmbolos que separen a los espa\u00f1oles. No es abrir heridas, es cerrar heridas, y apelo a la responsabilidad de los grupos parlamentarios\", asegura.\n24 de agosto de 2018. El real decreto. El Gobierno aprueba el real decreto que modifica la ley de memoria hist\u00f3rica. El documento establece un proceso para la resignificaci\u00f3n del Valle de los Ca\u00eddos como lugar de reconciliaci\u00f3n. El Ejecutivo de S\u00e1nchez le da 15 d\u00edas a la familia Franco para que se\u00f1ale un nuevo lugar de enterramiento.\n13 de septiembre de 2018. Aprobaci\u00f3n del Congreso. Los diputados convalidan el real decreto ley del Gobierno. El PP y Ciudadanos se abstienen. Dos diputados populares votan en contra y dicen que se trat\u00f3 de una equivocaci\u00f3n.\n28 de septiembre de 2018. La catedral.\u00a0 La familia Franco rechaza el traslado, pero si no es posible evitarlo, pide que los restos sean inhumados en la catedral de La Almudena, donde yacen los restos de la hija del dictador, Carmen. Piden, adem\u00e1s, que el nuevo entierro se haga con \u201chonores militares\u201d.\n29 de octubre de 2018. El Gobierno y el Vaticano. La vicepresidenta, Carmen Calvo, trata la exhumaci\u00f3n de Franco con el secretario de Estado del Vaticano, Pietro Parolin. Calvo asegura que acordaron trabajar de manera conjunta para encontrar una alternativa a La Almudena. El Vaticano matiza en un comunicado que no se opone a la exhumaci\u00f3n de Franco, pero que \u201cen ning\u00fan momento se pronunci\u00f3 sobre el lugar de la inhumaci\u00f3n\u201d.\n16 de diciembre de 2018. El Supremo rechaza el recurso de los Franco. El alto tribunal no accede a la petici\u00f3n de la familia de paralizar cautelarmente los tr\u00e1mites para exhumar al dictador, pero advierte que tendr\u00e1 la \u00faltima palabra.\n28 de diciembre de 2018. Orden p\u00fablico.\u00a0 Un informe de 12 p\u00e1ginas de la delegaci\u00f3n de Gobierno de Madrid concluye que los restos de Franco no deber\u00edan bajo ning\u00fan concepto enterrarse en la cripta de la catedral de La Almudena por motivos de orden p\u00fablico.\n27 de febrero de 2019. Permiso paralizado. Un juzgado de Madrid suspende el permiso de exhumaci\u00f3n. El juez suspende cautelarmente la licencia urban\u00edstica por considerar que levantar la losa de granito de 2.000 kilos de la tumba puede poner en peligro a los operarios.\n15 de marzo de 2019. La fecha y el lugar. El Consejo de Ministros toma la \u00faltima decisi\u00f3n. El d\u00eda: 10 de junio. El lugar, el cementerio de El Pardo, a las afueras de Madrid.\n12 de abril de 2019. La petici\u00f3n de los Franco. La Fundaci\u00f3n Francisco Franco y la familia del dictador reaccionan tras la decisi\u00f3n del Consejo de Ministros. Le piden al Tribunal Supremo que paralice la exhumaci\u00f3n.\n4 de junio de 2019. Exhumaci\u00f3n suspendida. El Tribunal Supremo da la raz\u00f3n a la familia Franco y congela moment\u00e1neamente el proceso. Los letrados argumentan que la medida debe estar suspendida mientras no haya una sentencia firme sobre el fondo del asunto. El Gobierno acata la decisi\u00f3n pero no tira la toalla.\n5 de julio de 2019. El informe de los Franco. La familia del dictador entrega al Supremo un documento elaborado por tres peritos que sostiene que la mejor opci\u00f3n es la de trasladar el cuerpo a La Almudena.\n9 de septiembre de 2019. \u201cFalta de rigor\u201d. La Abogac\u00eda del Estado traslada al alto tribunal sus conclusiones sobre la exhumaci\u00f3n de Franco. Defiende la decisi\u00f3n del Gobierno y arremete contra el informe pericial de la familia del dictador. El escrito habla de \"falta de rigor\" en las alegaciones y compara una parte del informe con un \"trabajo escolar\".\n10 de septiembre de 2019. Fecha crucial. El Tribunal Supremo determina el 24 de septiembre como la fecha en la que se dar\u00e1 a conocer la decisi\u00f3n final sobre el futuro de los restos de Franco.\n24 de septiembre de 2019. Exhumaci\u00f3n avalada. Los magistrados desestiman por unanimidad el recurso de la familia Franco y dan luz verde al Gobierno para exhumar al dictador del Valle de los Ca\u00eddos y trasladarlo al cementerio de El Pardo-Mingorrubio. \n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Francisco Franco", "Fascismo", "Ultraderecha", "Dictadura", "Ideolog\u00edas", "Historia contempor\u00e1nea", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}