{"id": "ce4f96f2-bc88-49ef-4a82-0e4b572c32e1", "content": "Podemos Arag\u00f3n pide a Iglesias que aparte a Echenique para llegar a un acuerdo con la Chunta\n\nNacho Escart\u00edn, secretario general de Podemos en Arag\u00f3n, ha pedido a Pablo Iglesias que aparte a Pablo Echenique, secretario de Acci\u00f3n de Gobierno y exnegociador con el PSOE, de las listas de esta comunidad para facilitar un pacto con la Chunta Aragonesista, partido de corte nacionalista de esta regi\u00f3n. El dirigente asegura a EL PA\u00cdS que no busca \"una sublevaci\u00f3n\", sino que la formaci\u00f3n regionalista se una a la coalici\u00f3n de Podemos, IU y Equo en esta comunidad para \"mejorar los resultados electorales\" en las pr\u00f3ximas elecciones generales del 10-N. La Chunta considera que Echenique es el principal escollo para llegar a esta alianza. La direcci\u00f3n de Podemos no va a renunciar a que el dirigente repita como cabeza de lista por Arag\u00f3n.\nEl l\u00edder regional de Podemos mantiene un pulso con la direcci\u00f3n desde las pasadas elecciones generales, que se agrav\u00f3 en las municipales y auton\u00f3micas. En Arag\u00f3n, la formaci\u00f3n se qued\u00f3 en cinco diputados frente a los 14 que cosech\u00f3 en 2015 Echenique. A\u00fan as\u00ed, consiguieron entrar en el Gobierno del socialista Javier Lamb\u00e1n. Escart\u00edn achac\u00f3 entonces sus malos resultados al \"efecto arrastre de la marca\". Es decir, el dirigente vincul\u00f3 su ca\u00edda con la que sufri\u00f3 Iglesias el 28-A. En ese momento Escart\u00edn quiso marcar tanta distancia con la direcci\u00f3n que lleg\u00f3 a negar a Echenique, el que fuera su antecesor. \"\u00bfEchenique? \u00bfQui\u00e9n es Echenique?\", se preguntaba con iron\u00eda.\nCuatro meses despu\u00e9s el dirigente asegura que no quiere m\u00e1s confrontaci\u00f3n con la ejecutiva de Podemos y asume, en sus propias palabras, que \u201cla competencia para establecer una alianza estatal\u201d le compete a Iglesias. A\u00fan as\u00ed, Escart\u00edn no descarta una alianza con la Chunta, aunque este pacto signifique la salida de Echenique. \u201cYo no veto a Echenique, que quede claro, no pretendo una sublevaci\u00f3n con este acuerdo con la Chunta\u201d, aclara el l\u00edder de Podemos en Arag\u00f3n.\n\u201cNecesitamos a la Chunta para tener un buen resultado en Arag\u00f3n\u201d, explica a este diario en conversaci\u00f3n telef\u00f3nica. \u201cPodr\u00edamos perder la representaci\u00f3n parlamentaria si no nos unimos\u201d. El dirigente augura que su apuesta les dar\u00eda dos diputados por Zaragoza y uno por Huesca el 10-N. Pero la Chunta pone como condici\u00f3n que Echenique no lidere la candidatura aragonesa como hizo en abril. De manera paralela, el partido aragonesista conversa con la plataforma de Errej\u00f3n para alcanzar un acuerdo en esta comunidad.\nEscart\u00edn dice que quiere evitar esta alianza. \u201cNo he hablado con Errej\u00f3n porque su partido no tiene delegaci\u00f3n en Arag\u00f3n\u201d, asegura. \u201cY no hay presiones de ning\u00fan tipo, ni siquiera Maru D\u00edaz, consejera de Universidades en el Gobierno, y af\u00edn a Errej\u00f3n, le ha dado su apoyo p\u00fablicamente. No va a abandonar su puesto\u201d. Escart\u00edn ha pactado un plazo de 24 horas para llegar a un acuerdo con la Chunta. Pero necesita el apoyo de Iglesias. Este mi\u00e9rcoles por la ma\u00f1ana, cuando EL PA\u00cdS se ha puesto en contacto con el dirigente, hab\u00eda intentado, sin \u00e9xito, hablar con el secretario general de su partido, el responsable \u00faltimo de dar su aprobaci\u00f3n a las candidaturas al Congreso y el Senado. Ya en abril Iglesias particip\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de las listas para evitar cualquier tipo de crisis tras la salida de Errej\u00f3n. El partido argumenta que cada territorio fue aut\u00f3nomo en esta composici\u00f3n y que la transparencia estaba garantizada gracias a las primarias del partido. La realidad que reflejan las candidaturas es que los afines a Iglesias lideraron la mayor parte de las listas. \u201cLa lista de Arag\u00f3n la hizo con aspirantes poco conocidos, con poco arraigo. Una lista desde Madrid nunca es igual de querida por los territorios que si las pudi\u00e9ramos hacer desde aqu\u00ed\u201d, defiende Escart\u00edn.\nEn t\u00e9rminos similares, aunque mucho m\u00e1s duros, se expres\u00f3 tras el 26-M: \"No puede ser, nunca m\u00e1s, una organizaci\u00f3n centralista que desprecie as\u00ed a los territorios. No nos vamos a callar a partir de ahora, m\u00e1s democracia interna es lo que hace falta. Se trata de reconocer errores y hacer autocr\u00edtica\", zanj\u00f3 entonces.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Unidas Podemos", "Pablo Echenique", "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Nacho Escart\u00edn", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Pablo Iglesias", "CHA", "Candidaturas pol\u00edticas", "Elecciones Generales 2019", "Pactos pol\u00edticos", "Coaliciones electorales", "Izquierda Unida", "Elecciones Generales", "Coaliciones pol\u00edticas", "Podemos", "Elecciones", "Arag\u00f3n", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}