{"id": "ce50e06a-2122-47b9-50fd-4cad13f9c894", "content": "Colorear la historia, un fil\u00f3n para los documentales\n\n\"Una de las razones para colorear pel\u00edculas es hacerlas m\u00e1s reconocibles para una generaci\u00f3n joven. No veo ning\u00fan otro motivo, pero es un motivo muy importante\". El historiador brit\u00e1nico Antony Beevor contestaba as\u00ed a EL PA\u00cdS en 2016 tras la presentaci\u00f3n de la serie documental Espa\u00f1a dividida. La Guerra Civil en color, que DMAX estren\u00f3 coincidiendo con el 80 aniversario del comienzo de la contienda. Las palabras de Beevor pueden servir para explicar la tendencia que ha cobrado fuerza en los \u00faltimos a\u00f1os de a\u00f1adir color a material hist\u00f3rico grabado originalmente en blanco y negro.\nDel a\u00f1o 2009, hace ya una d\u00e9cada, datan los 13 cap\u00edtulos de la serie La II Guerra Mundial en color, ahora disponible en Netflix. Su metraje presenta, restaurados, en color y en alta definici\u00f3n, algunos de los momentos m\u00e1s dram\u00e1ticos del conflicto b\u00e9lico, como el ataque de Jap\u00f3n a Pearl Harbor o el lanzamiento de las bombas at\u00f3micas sobre Hiroshima y Nagasaki.\nSiguiendo su ejemplo, DMAX se lanz\u00f3 a producir Espa\u00f1a dividida. La Guerra Civil en color. Para ella, el canal y la productora Minor\u00eda Absoluta trabajaron con material guardado en la Filmoteca Espa\u00f1ola. De la revisi\u00f3n de 400 t\u00edtulos originales con m\u00e1s de mil latas de 35 mil\u00edmetros, lo equivalente a 90 kil\u00f3metros de negativos, se seleccionaron los 150.000 fotogramas que fueron coloreados para los tres cap\u00edtulos de este programa. El proceso de coloreado supuso el trabajo de un equipo de m\u00e1s de 50 profesionales a lo largo de a\u00f1o y medio, seg\u00fan explic\u00f3 la cadena. El historiador Anthony Beevor particip\u00f3 como asesor de la producci\u00f3n.\nDada la buena acogida, DMAX volvi\u00f3 a zambullirse en un proyecto similar para seguir contando la historia de Espa\u00f1a en color. El resultado fue la serie de cuatro cap\u00edtulos Espa\u00f1a despu\u00e9s de la guerra: el franquismo en color, emitida la pasada primavera. La producci\u00f3n abarca en este caso desde la victoria del bando franquista en 1939 hasta la muerte de Franco en 1975. En este caso se revisaron m\u00e1s de 750 t\u00edtulos de los fondos de la Filmoteca Espa\u00f1ola, se restauraron m\u00e1s de 180.000 metros de pel\u00edcula y se colorearon 300.000 fotogramas en a\u00f1o y medio.\nA ellos se sumar\u00e1 una nueva serie documental, titulada Greatest Events of World War II in Colour, para la que se han unido las divisiones de Discovery en Reino Unido, Francia y Alemania y que pretende mostrar en color m\u00e1s grandes momentos de la contienda.\nA estas producciones por cap\u00edtulos se suman largometrajes como Ellos no envejecer\u00e1n, dirigido por Peter Jackson y que estuvo nominado en 2018 a los premios BAFTA. En \u00e9l us\u00f3 material original remasterizado y coloreado obtenido de los archivos del Museo Imperial de la Guerra. La narraci\u00f3n de los veteranos que acompa\u00f1a a las im\u00e1genes son testimonios seleccionados entre m\u00e1s de 600 horas de entrevistas y archivos del mismo museo y de la BBC. Porque, como anunciaba su tr\u00e1iler, \"en 1914, el mundo no era en blanco y negro\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Televisi\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Programas documentales", "Programaci\u00f3n", "Medios comunicaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}