{"id": "ce6977ec-dbb1-4f4d-654c-b0b3406e48c9", "content": "El \u201cmiedo\u201d a Podemos moviliza a la concertada\n\nEscuelas Cat\u00f3licas tiene un arma poderosa: su enorme capacidad de movilizaci\u00f3n. La asociaci\u00f3n cuenta con una red tupida y afianzada de casi 6.000 colegios, 1,2 millones de alumnos y 82.000 profesores. Por ahora no piensa echar mano de ella, pero avisa de que estar\u00e1 \u201catenta\u201d a los pasos que d\u00e9 un posible gobierno de izquierdas. Jos\u00e9 Mar\u00eda Alvira, su secretario general, admite que Podemos es el motivo de sus temores: \u201cNos da un poco de miedo Podemos porque abiertamente se muestra contrario a la libertad de ense\u00f1anza. Por tanto, seg\u00fan el peso que Podemos tenga en el Gobierno, claro que nos produce inquietud y deber\u00eda a todos los espa\u00f1oles\u201d. Alvira hizo estas declaraciones tras la reuni\u00f3n de patronales, sindicatos y asociaciones de padres de la concertada (de titularidad privada pero sufragada con fondos p\u00fablicos) con Pablo Casado, el l\u00edder del Partido Popular, que el fin de semana les convoc\u00f3 de urgencia a G\u00e9nova.\nCasado dedic\u00f3 toda su agenda del d\u00eda a la escuela subvencionada. Por la ma\u00f1ana se reuni\u00f3 con sus consejeros (Madrid, Murcia, Castilla y Le\u00f3n y Galicia, pero no Andaluc\u00eda que est\u00e1 en manos de Ciudadanos); por la tarde, con el sector educativo. Su partido est\u00e1 dispuesto a tomar las calles para garantizar la libre elecci\u00f3n, aunque la ministra en funciones, Isabel Cela\u00e1, ha repetido hoy por tercera vez que todo va a seguir igual. La mecha prendi\u00f3 el pasado jueves cuando Cela\u00e1 afirm\u00f3 que la libertad de elecci\u00f3n de colegio por parte de las familias no emana del art\u00edculo 27 de la Constituci\u00f3n. \u201cEntendemos que lo que dijo el otro d\u00eda en el congreso [de Escuelas Cat\u00f3licas] es una advertencia de por d\u00f3nde va a ir la futura Ley de Educaci\u00f3n. El empe\u00f1o de quitar la demanda social, \u00bfqu\u00e9 miedo da que los padres determinen el tipo de educaci\u00f3n que quieren para sus hijos?\u201d, se pregunt\u00f3 Alvira, que reconoce haber tenido una relaci\u00f3n buena relaci\u00f3n con el ministerio: \u201cHan estado abiertos al di\u00e1logo\u201d. Durante sus a\u00f1os como consejera de Educaci\u00f3n en el Pa\u00eds Vasco (2009-2012), Cela\u00e1 se entendi\u00f3 tambi\u00e9n bien con la patronal que all\u00ed tiene una gran fuerza.\n\u201cVamos a ver en qu\u00e9 queda la ley que pretenden hacer. Conocemos el proyecto y hay puntos que no nos tranquilizan. Voy a decirlo suavemente: no era ni el momento ni lugar para esas declaraciones y lo digo como anfitri\u00f3n del congreso. Lo bueno es que ha puesto de manifiesto qu\u00e9 es lo que piensa la ministra\u201d, subray\u00f3 Alvira, que pretende seguir reuni\u00e9ndose con otros actores. \u201cHemos venido al PP porque nos han convocado, pero d\u00f3nde nos convoquen iremos. A todos los partidos y, por supuesto, al ministerio\u201d.\nEl PP est\u00e1 dispuesto a dar la batalla en todos los frentes. Cuca Gamarra, vicesecretaria de Pol\u00edticas Sociales, abri\u00f3 ayer la puerta a echarse a las calles para defender la educaci\u00f3n concertada que en su opini\u00f3n peligra. \u201cEl Partido Popular va a defender en todos los \u00e1mbitos el derecho constitucional de las familias a elegir colegio. Lo vamos a defender pol\u00edticamente desde los gobiernos auton\u00f3micos [...] y apoyando si hay alguna iniciativa a los espa\u00f1oles que quieren garantizar un derecho\u201d. Ya el viernes la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, apunt\u00f3 su disposici\u00f3n de manifestarse en la calle. El PP ir\u00eda tambi\u00e9n a los tribunales y est\u00e1 presentando proposiciones en defensa de la concertada en todos los ayuntamientos, diputaciones y asambleas regionales.\nLa fuerza conjunta del PP y la Conferencia Episcopal puede ser grande. En noviembre de 2005 ambos lograron que cientos de miles de personas \u2014407.000, seg\u00fan la Delegaci\u00f3n del Gobierno; 1,5 millones, seg\u00fan la Comunidad de Madrid\u2014 marchasen contra la reforma educativa de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero. Encabezaron la delegaci\u00f3n popular Esperanza Aguirre (entonces presidenta regional) y los exministros \u00c1ngel Acebes y Eduardo Zaplana. La Iglesia, por su parte, envi\u00f3 en representaci\u00f3n a seis obispos. Escuelas Cat\u00f3licas hizo llegar una carta a los padres de alumnos para animarles a acudir a la cita.\nCiudadanos anda embarcado en la sucesi\u00f3n de Albert Rivera, por lo que no presta demasiada atenci\u00f3n al incendio educativo, aunque gobierna con el PP en Murcia, Castilla y Le\u00f3n, Madrid y Andaluc\u00eda, donde est\u00e1n al frente de la consejer\u00eda de Educaci\u00f3n.\nAunque Vox se sum\u00f3 a la bronca en redes contra Cela\u00e1, los conciertos a los centros privados no son su guerra ya que el partido aboga porque cada familia reciba un cheque escolar con el que pague el tipo de ense\u00f1anza que le interese.\nLos conciertos educativos son un tema muy espinoso tambi\u00e9n para la izquierda: uno de cada cuatro ni\u00f1os estudia en un centro subvencionado, y nadie quiere intranquilizar a sus padres.\nLas patronales de la ense\u00f1anza concertada, Escuelas Cat\u00f3licas y Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Centros de Ense\u00f1anza (CECE), y la confederaci\u00f3n de las familias de estos colegios (CONCAPA) se mostraron ayer en contra del cheque escolar, el sistema que propone el partido Vox para que cada alumno se pague la formaci\u00f3n en el lugar donde quiera. \u201cNo asegura la equidad que es tan importante como la libertad. Es un sistema que permitir\u00eda a los centros establecer los costes que quisieran y eso no garantiza que est\u00e9n abiertos a todos los alumnos\u201d, remarc\u00f3 Jos\u00e9 Mar\u00eda Alvira, secretario general de Escuelas Cat\u00f3licas. \u201cAdem\u00e1s, el coste de la ense\u00f1anza es por aula, no por alumno, porque las instalaciones y los profesores son los mismos, por lo que se castigar\u00eda a los centros de menos alumnos o de zonas rurales\u201d, puntualiz\u00f3 Jos\u00e9 Mar\u00eda Alvira. La Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas (ACdP) resucita tambi\u00e9n la idea del cheque escolar que en 1980 plante\u00f3 el ministro centrista Jos\u00e9 Manuel Otero Novas.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/18/2019, 20:01:45", "tags": ["Ense\u00f1anza concertada", "Pablo Casado", "PP", "Podemos", "Partidos pol\u00edticos", "Sistema educativo", "Educaci\u00f3n", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}