{"id": "cec35929-a68e-4c0e-44c6-3fe8fa46760f", "content": "Una vida m\u00e1s para Escrib\u00e1\n\n\u201cNunca debimos conceder esa falta. No ten\u00eda ning\u00fan sentido\u201d, masticaba Fran Escrib\u00e1 tras el partido. Aquella imprudencia de Aidoo en el bander\u00edn de c\u00f3rner precedi\u00f3 a un saque mal defendido que dej\u00f3 a Nabil Fekir solo en la frontal. El gol del Betis en el minuto noventa dej\u00f3 al Celta en puesto de descenso y el puesto de trabajo de su entrenador pendiente de un hilo. La derrota a\u00fan doli\u00f3 m\u00e1s porque el Celta hab\u00eda sido superior a su rival, busc\u00f3 el triunfo y ni rasc\u00f3 el empate. Horas despu\u00e9s del fiasco, ya en Vigo, Escrib\u00e1 se puso el ch\u00e1ndal para dirigir una nueva sesi\u00f3n de entrenamiento. Al finalizar se conoci\u00f3 que desde la planta noble del club le hab\u00edan dado un nuevo margen de confianza, seguramente el \u00faltimo. Escrib\u00e1 dirigir\u00e1 al equipo el pr\u00f3ximo domingo (18,30 horas, en Bala\u00eddos) contra el Getafe. Si no gana ese partido pocas excusas le librar\u00e1n de tener que hacer las maletas.\nEl 11 de mayo de 2017 el Celta se qued\u00f3 a un gol de jugar la final de la Europa League. Lo tuvo en Old Trafford contra el Manchester United, en una acci\u00f3n final en la que Beauvue y Guidetti se atropellaron ante la historia. Los ingleses superaron luego al Ajax para alzar el trofeo y acceder a la Liga de Campeones, un premio no ya deportivo sino tambi\u00e9n econ\u00f3mico para una entidad de clase media. Nueve d\u00edas despu\u00e9s Toto Berizzo, el mu\u00f1idor de aquel equipo, dej\u00f3 un epitafio doloroso para el celtismo. \u201cNo sigo. Hab\u00eda tanto margen de crecimiento que quer\u00eda continuar. Hice tanta fuerza por quedarme en un lugar que adoro...\u201d, explic\u00f3. El club crey\u00f3 que era el momento de un relevo. Desde entonces ni a Berizzo ni al Celta les ha ido bien.\nEl club realiza un trabajo impecable en lo econ\u00f3mico desde que entr\u00f3, en buena hora, en un proceso concursal al que lleg\u00f3 con 69 millones de euros de deuda y sali\u00f3 con 30. Aquello ocurri\u00f3 hace algo m\u00e1s de diez a\u00f1os. Desde entonces se maneja con criterios de l\u00f3gica y abstinencia, no gasta m\u00e1s de lo que ingresa y creci\u00f3 en lo deportivo y en lo social, tambi\u00e9n patrimonialmente. En tres a\u00f1os con Berizzo el gasto en adquisiciones apenas fue inferior a los 30 millones de euros, incluido el pago de cuatro por recuperar a Aspas, al que hab\u00eda vendido por algo m\u00e1s del doble. Pero en las tres campa\u00f1as tras la salida del entrenador argentino se han invertido en fichajes en torno a 80 millones. Crecieron exiegencias y expectativas: el sucesor de Berizzo, Juan Carlos Unzu\u00e9, sali\u00f3 del club tras una campa\u00f1a anclado en media tabla.\nLa temporada pasada puso al equipo en peligro antes de lograr su s\u00e9ptima permanencia consecutiva entre los grandes. Las negativas experiencias con Mohamed y Cardoso, dos t\u00e9cnicos llegados del exterior y sin bagaje en LaLiga, aconsejaron un perfil como el de Fran Escrib\u00e1. El est\u00edo ilusion\u00f3 porque se recuperaron jugadores forjados en el vivero de A Madroa y se apel\u00f3 al sentimiento como hilo que conduc\u00eda al rendimiento. Esta temporada el Celta es el equipo que m\u00e1s minutos suma con futbolistas en el campo nacidos en la provincia que es sede del equipo (5.285). M\u00e1s que el Athletic (5.063).\n\u23f0Minutos jugados por los futbolistas NACIDOS EN LA PROVINCIA DE SU CLUB en la Liga 2019/20:5.285\u27a1RC Celta de Vigo \ud83c\udf1f5.063\u27a1Athletic Club4.582\u27a1RCD Espanyol3.527\u27a1R. Sociedad\ud83d\udc995.285 minutos de los futbolistas pontevedreses del RC Celta. pic.twitter.com/MsEduVmQbL\nPocos dudan de que se han agrupado a magn\u00edficos futbolistas que sienten lo que significa llevar la cruz de Santiago sobre su pecho. Est\u00e1 por ver que se haya conformado un equipo. Identificado el problema zaguero que le asol\u00f3 los \u00faltimos a\u00f1os, Escrib\u00e1 puso el acento en el trabajo defensivo. Ahora resulta que el equipo se ha adocenado justo donde parec\u00eda imparable. S\u00f3lo el Alav\u00e9s dispara menos a puerta que el Celta (29 disparos entre los tres palos en once partidos, uno cada 34 minutos). Santi Mina, el delantero centro titular ha hecho 16 intentos y solo orient\u00f3 dos entre palos. En el campo del Betis, el Celta remat\u00f3 18 veces y apenas cinco tiros fueron bien dirigidos. Marc\u00f3 de penalti en la que fue la segunda diana de Iago Aspas en lo que va de temporada. No es que no haya punter\u00eda sino que no se generan opciones por m\u00e1s que la posesi\u00f3n haya sido m\u00e1s del Celta que de sus rivales en ocho de los once partidos de este ejercicio. Escrib\u00e1 pinta un cuadro barroco.\n\u201cLas distracciones nos est\u00e1n matando\u201d, describe el central mexicano Ara\u00fajo. \u201cEl f\u00fatbol tambi\u00e9n est\u00e1 siendo cruel\u201d, resuelve el capit\u00e1n Hugo Mallo, que en p\u00fablico ha restado responsabilidad a Escrib\u00e1. \u201cEl segundo gol del Betis es fallo de los jugadores en una acci\u00f3n a bal\u00f3n parado\u201d. En privado tambi\u00e9n los pesos pesados del plantel dan la cara por el entrenador, que comanda un grupo de trabajo con tipos como David Generelo, Borja Oubi\u00f1a o Mario Bermejo, respetados y escuchados en esa intimidad. \u201cSin el apoyo del vestuario no estar\u00eda aqu\u00ed\u201d, dijo el entrenador tras el fiasco del Benito Villamar\u00edn. Es una de las pocas certezas que existen a d\u00eda de hoy sobre el Celta.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/31/2019, 20:01:45", "tags": ["Celta de Vigo", "Fran Escrib\u00e1", "Eduardo Berizzo", "Liga Santander", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "Ligas f\u00fatbol", "F\u00fatbol", "Equipos", "Organizaciones deportivas", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}