{"id": "ceed4606-48d1-4330-45cb-e863b0d0a15a", "content": "Dos matrimonios buscan refugio en la Acampada contra la Pobreza de Vigo\n\nLa Acampada contra la Pobreza de Vigo acumula ya, seg\u00fan su l\u00edder, Juan Miguel Carollo, \"3.000 usuarios\" (pernoctaciones) en el \"a\u00f1o y medio\" que \u00e9l lleva acudiendo a diario a la puerta del albergue municipal para \"recoger a las personas que quedan fuera\". Esta protesta silenciosa a favor de las personas sin hogar se fund\u00f3 hace dos a\u00f1os y medio despu\u00e9s de pedir autorizaci\u00f3n a la Subdelegaci\u00f3n del Gobierno de Pontevedra para instalar siete tiendas de campa\u00f1a, en principio \"sin hora\" de finalizaci\u00f3n, en la Praza do Rei, a las puertas del Ayuntamiento. Carollo ha denunciado hoy que la noche pasada durmieron entre los otros sin techo acogidos, \"dos matrimonios\", uno que lleva ya varios d\u00edas y otro que se present\u00f3 ayer. \"Primero nos pidieron que les guard\u00e1ramos las cosas\", explica, \"pero despu\u00e9s regresaron porque no hab\u00edan encontrado mejor lugar para dormir\".\nPara que las dos parejas \"tuvieran algo de intimidad\", cada una ocupando una de las tiendas de campa\u00f1a arrinconadas junto a las oficinas de la Xerencia de Urbanismo de Vigo, otro de los usuarios de las plazas de la acampada decidi\u00f3 dormir al raso. Nicu Vatui, de origen rumano pero asentado en Vigo desde hace unos a\u00f1os, \"durmi\u00f3 en el espacio que queda entre la \u00faltima tienda y la valla\" puesta por la autoridad hace tiempo para acotar el espacio que se les permite ocupar a las tiendas de la protesta. El colectivo reclama medidas de acogimiento m\u00e1s estables para que las personas sin hogar puedan rehacer sus vidas desde cero.\nEl albergue municipal que gestiona Cruz Roja en la plaza Marqu\u00e9s de Valterra (en la zona de Torrecedeira) es de \"transe\u00fantes\", es decir, de paso, y permite dormir 10 d\u00edas pero dejando libre la cama los siguientes 10. La otra alternativa es acudir hasta el barrio de Teis, en otro extremo de la ciudad, donde los Hermanos Misioneros de los Enfermos Pobres tienen plazas concertadas con el Ayuntamiento pero que tambi\u00e9n imponen la temporalidad de las plazas y periodos en los que los usuarios deben buscarse otro lugar.\nSeg\u00fan Carollo, en la Acampada contra la Pobreza son acogidos \"todos los que busquen cobijo y trato humano\". Casi nunca hay mujeres y normalmente los que all\u00ed se juntan no pasan de la decena, sin embargo, este verano, se est\u00e1 duplicando la cifra. Desde hace varios d\u00edas duermen unas 20 personas, y ayer eran dos los matrimonios a los que las Administraciones p\u00fablicas no les brindan \"ninguna soluci\u00f3n habitacional\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Personas sin hogar", "Desahucios", "Vigo", "Provincia Pontevedra", "Pobreza", "Galicia", "Vivienda", "Espa\u00f1a", "Problemas sociales", "Urbanismo", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}