{"id": "cf296ad2-ea38-48b4-71fe-ee8adfb8ed82", "content": "Buch critica la violencia y avisa de que los Mossos volver\u00e1n a actuar\n\nEl consejero de Interior, Miquel Buch, ha defendido este mi\u00e9rcoles la actuaci\u00f3n de los Mossos en las protestas en Catalu\u00f1a, ha llamado a aislar a los violentos y ha asegurado que la polic\u00eda actuar\u00e1 contra quienes sigan protagonizando altercados. \u201cEs intolerable las im\u00e1genes que vimos ayer con m\u00e1s de 250 incendios, barricadas, escenas de violencia y con m\u00e1s de 200 personas heridas\", ha dicho en una rueda de prensa que estaba prevista a las 10.30 de la ma\u00f1ana y que se ha ido posponiendo hasta las cinco de la tarde.\nBuch ha atribuido la violencia a \u201cgrupos provocadores y agitadores\u201d minoritarios que no representan al independentismo y ha asegurado que el papel de los Mossos es gestionar el orden p\u00fablico, adem\u00e1s de salvaguardar los derechos fundamentales. \"La defensa de la libertad no necesita ning\u00fan lanzamiento de objetos contundentes a un cord\u00f3n policial\", ha dicho. Tambi\u00e9n que se prev\u00e9n nuevos \u201cbrotes de violencia\u201d, y ha advertido que la polic\u00eda volver\u00e1 a actuar.\nEl consejero ha insistido en que el independentismo se ha manifestado de \u201cforma ejemplar\u201d a lo largo de su historia y que los actos violentos no les representan. \u201cSon actos de violencia sin sentido\u201d, ha insistido, y ha pedido que los ciudadanos los a\u00edslen. Tampoco ha descartado que puedan pertenecer a los Comit\u00e9s de Defensa de la Rep\u00fablica. \u201cNo podemos confirmar ese dato\u201d, ha dicho.\nEl consejero de Interior ha explicado que no tiene contacto directo con el ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska, pero que la coordinaci\u00f3n est\u00e1 funcionando. El director de la polic\u00eda catalana, Pere Ferrer, ha asegurado que es \u201cmuy buena\u201d. Buch ha admitido que puede haber im\u00e1genes de la actuaci\u00f3n de los Mossos que no hayan gustado, y no ha negado que se hayan puesto sobre la mesa en la reuni\u00f3n que ha tenido esta ma\u00f1ana en el Palau de la Generalitat. \u201cTendremos tiempo de dar las explicaciones pertinentes\u201d, ha dicho, quit\u00e1ndole hierro a quienes piden su dimisi\u00f3n. \u201cForma parte de la normalidad\u201d, ha dicho.\nEl director de los Mossos ha avalado tambi\u00e9n que la Polic\u00eda Nacional use las pelotas de goma. Sin referirse directamente, ha expresado su conformidad con que cada cuerpo policial utilice todo el material con el que cuenta \u201cconforme a sus protocolos\u201d. Los Mossos tienen prohibido por el Parlament el uso de esa herramienta, pero no as\u00ed la Polic\u00eda y la Guardia Civil. Un joven perdi\u00f3 un ojo el lunes en las protestas en el aeropuerto de El Prat, probablemente por una pelota de goma o bien por una de viscol\u00e1stica, que son las que usan los Mossos, seg\u00fan la valoraci\u00f3n de los sanitarios.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Movimiento \"Tsunami Democr\u00e0tic\"", "Sentencia Proc\u00e9s", "Juicio al Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Casos judiciales", "Movimientos sociales", "Poder judicial", "Sentencias", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Sociedad", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}