{"id": "cf8e7b07-81d0-4818-63dd-f6c978d92f5d", "content": "Grito multitudinario de los murcianos para salvar el mar Menor\n\n\"El Mar Menor no es un contenedor\", \"Si no hay soluciones tiene que haber dimisiones\" gritaban las decenas de\u00a0 miles de participantes en la manifestaci\u00f3n SOS Mar Menor que ha llenado el centro de Cartagena esta tarde para mostrar su rechazo a la situaci\u00f3n de colapso en la que se encuentra la laguna de 17.000 hect\u00e1reas, la mayor de agua salada de Europa. La hist\u00f3rica manifestaci\u00f3n ha reunido a 55.000 personas, seg\u00fan la Polic\u00eda Nacional. Nadie recuerda una concentraci\u00f3n semejante en la ciudad, donde viven 213.000 habitantes. La mecha que ha hecho estallar la paciencia ciudadana, se encendi\u00f3 el pasado 12 de octubre cuando miles de peces y crust\u00e1ceos aparecieron muertos a orillas de la laguna asfixiados dejando un rastro dantesco, muestra del mal estado de las aguas debido a la agricultura y al urbanismo intesivos. El Gobierno regional retir\u00f3 tres toneladas de animales muertos. En 2016, la laguna ya hab\u00eda emitido un grito de auxilio, cuando se convirti\u00f3 en una sopa pastosa, de color verde, que la luz era incapaz de penetrar.\u00a0\nHoy se ha hecho patente la preocupaci\u00f3n de los murcianos, que piden a los pol\u00edticos soluciones para lo que anta\u00f1o era un para\u00edso. El origen de los problemas que arrastra el Mar Menor desde hace d\u00e9cadas se encuentra en los nitratos que proceden de los abonos agr\u00edcolas de los cultivos de regad\u00edo del Campo de Cartagena (la vertiente que vierte a la laguna), adem\u00e1s de un desarrollo urban\u00edstico exagerado.\nEn la marcha, se ha visto a algunos agricultores. Entre ellos, se encontraba Santiago P\u00e9rez, presidente de la asociaci\u00f3n Proagua, que tiene claro que es necesario tomar medidas ya. \"Puede que lleguen tarde, pero nuestros hijos no pueden recibir la laguna tal como est\u00e1\", explica. \"Es un \u00e9xito, los convocantes y el motivo lo merec\u00edan\", se hace o\u00edr entre los gritos de los manifestantes. A su lado, Jes\u00fas, taxista de 39 a\u00f1os de Los Alc\u00e1zares, participa en la marcha porque quiere \"salvar el Mar Menor y los pol\u00edticos no est\u00e1n haciendo nada\". Su pueblo fue uno de los que m\u00e1s sufrieron las inundaciones del pasado mes de septiembre debido al paso de la Dana (depresi\u00f3n aislada en niveles altos). Su casa se inund\u00f3. \"Perdimos todo en cinco minutos\", recuerda.\nLos pol\u00edticos se han sumado a la marcha. Entre ellos, la presidenta del PSOE, Cristina Narbona, que ha asegurado que el Gobierno de Espa\u00f1a \"tiene una hoja de ruta clara para actuar\" en la laguna salada. Ha lamentado, al mismo tiempo, que haya sido necesaria la muerte de miles de peces para que se entienda el problema que arrastra el Mar Menor que \"ha llegado al l\u00edmite en cuanto a los vertidos contaminantes\".\u00a0Tambi\u00e9n se han dejado ver en la marcha el fundador de Podemos Juan Carlos Monedero y altos cargos del Gobierno de coalici\u00f3n murciano del PP y Ciudadanos.\nEl presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, ha escrito en Twitter: \"Hoy miles de personas salen a la calle en Cartagena para lanzar una llamada de auxilio y exigir responsabilidades. Nuestro compromiso est\u00e1 con su regeneraci\u00f3n. Urge actuar, trabajar juntos para convertirlo en ejemplo de prosperidad sostenible\".\nLos ciudadanos responsabilizan a los pol\u00edticos por su mala gesti\u00f3n durante d\u00e9cadas. El Ejecutivo regional ha anunciado que pondr\u00e1 en marcha, antes de que acabe el a\u00f1o, una ley de protecci\u00f3n integral de la laguna. La comunidad aut\u00f3noma ya cont\u00f3 con una norma semejante que estuvo vigente durante 14 a\u00f1os, hasta que el PP la derog\u00f3 en 2001. El Gobierno central ha anunciado un plan de vertido cero con diferentes actuaciones.\nEl manifiesto final ha sido le\u00eddo por miembros de la Plataforma Pacto por el mar Menor, de la Cofrad\u00eda de Pescadores de San Pedro del Pinatar y de la Asociaci\u00f3n de Vecinos de Cartagena y Comarca. Los pescadores se han visto muy perjudicados por la mortandad que se produjo. Permanecen en dique seco desde entonces debido a que \u201cnadie quiere\u201d los peces que se pescan en la laguna tras las im\u00e1genes que se difundieron. Estos meses son fundamentales para el colectivo debido a que comienza la racha de la dorada, que les reporta entre el 50 y el 70% de sus beneficios anuales.\nLos vecinos de Cartagena son los protagonistas de una movilizaci\u00f3n convocada por varias plataformas ciudadanas, que piden a los pol\u00edticos participar a t\u00edtulo particular como unos m\u00e1s, sin asumir el protagonismo. Inma P\u00e9rez, vecina de Murcia que se ba\u00f1a cada verano en Villananitos, ha declarado a La Verdad: \u201cNecesitamos que hagan algo ya. Cuando vimos los peces muertos se nos cayeron las l\u00e1grimas. Se est\u00e1n cargando lo m\u00e1s bonito que tenemos\u201d. Feliciano S\u00e1ez, portavoz de Greenpeace, ha asegurado: \u201cLlevamos muchos a\u00f1os de retraso y afectando a\u00fan m\u00e1s el Mar Menor. Es ahora o no es nunca. La gente est\u00e1 harta\u201d. Leandro S\u00e1nchez, presidente de la Federacion de Asociaciones de Vecinos de Cartagena y Comarca, una de las organizaciones convocantes de la movilizaci\u00f3n, ha declarado a la Cadena Ser: \u201cEsta es una manifestaci\u00f3n ciudadana, los \u00fanicos protagonistas son los ciudadanos, han venido los pol\u00edticos, pero a t\u00edtulo particular\u201d. S\u00e1nchez asegura que el primer destinatario de su reclamaci\u00f3n es el \u201cGobierno regional, que lleva m\u00e1s de 30 a\u00f1os negando este problema que venimos denunciando distintos colectivos. Tambi\u00e9n el Gobierno de Espa\u00f1a a trav\u00e9s de Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica, pero sobre todo el Gobierno regional\u201d.\nCarlos Vicente, vecino de Santiago de la Ribera, ha declarado a La Verdad: \u201cLa gente est\u00e1 horrorizada. Se est\u00e1 desvalorizando nuestra zona. Los que vivimos all\u00ed estamos perdiendo posibilidades de vivir\u201d. \u201cSiempre adelante, ni un paso atr\u00e1s, el Mar Menor lo vamos a salvar\u201d y \u201cL\u00f3pez Miras dimisi\u00f3n\u201d, han gritado miembros de la Plataforma Pro Soterramiento. Una veintena de autobuses se han sumado a la convocatoria que ha desbordado las previsiones, al reunir a m\u00e1s de 55.000 personas. El hashtag #SOSMarMenor ha sido l\u00edder en las tendencias de Twitter.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/30/2019, 20:01:45", "tags": ["Mar Menor", "Manifestaciones", "Contaminaci\u00f3n agua", "Lagunas", "Peces", "Zonas h\u00famedas", "Especies acu\u00e1ticas", "Protestas sociales", "Espacios naturales", "Malestar social", "Animales", "Contaminaci\u00f3n", "Fauna", "Problemas ambientales", "Especies", "Problemas sociales", "Medio ambiente", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}