{"id": "cfa3f38b-beac-405f-7061-071b89fe3744", "content": "Hace falta respeto\n\nGeneralizar es humano, pero ni el bueno es tan bueno ni el malo es tan malo. El problema es que, hoy en d\u00eda, parece que s\u00ed. Si defiendes Espa\u00f1a, con suerte ser\u00e1s facha, si no, ser\u00e1s fascista; y si defiendes Catalu\u00f1a, ser\u00e1s por fuerza independentista. Generalizado y extremista, este es el pensamiento de mucha gente ahora mismo llena de odio y rabia hacia los que no piensan exactamente como ellos. Faltan muchas cosas, pero sobre todo, respeto.\nEdurne Villanueva Torregrosa\nMadrid\nLlevan noches destrozando, incendiando el mobiliario urbano pagado por los ciudadanos. Han llevado el himno catal\u00e1n al independentismo y han hecho de la Diada un festivo independentista, dividiendo as\u00ed Catalu\u00f1a, sin dejar lugar para nosotros y teniendo que permitir que nuestro Gobierno, la Generalitat, ampare a un \u00fanico sector. Ya no hay respeto ni libertad de expresi\u00f3n hac\u00eda el sector catal\u00e1n que ama Espa\u00f1a, solo rabia y odio.\nPaula Delgado Mar\u00e9s\nBarcelona\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Mobiliario urbano", "Diada", "Independentismo", "Fascismo", "Catalu\u00f1a", "Ultraderecha", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Ideolog\u00edas", "Gobierno auton\u00f3mico", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}