{"id": "cfc625b3-7a76-4075-7201-ee51300a6c88", "content": "El Gobierno retira la candidatura de Nadia Calvi\u00f1o a dirigir el FMI para favorecer el \"consenso\"\n\n\nEl Gobierno ha retirado la candidatura de Nadia Calvi\u00f1o a dirigir el Fondo Monetario Internacional (FMI), con el objetivo de conseguir un consenso europeo, ha informado este viernes el Palacio de la Moncloa. \n\"El Gobierno apuesta por lograr un acuerdo europeo sin que la ministra Calvi\u00f1o participe en al siguiente fase\", ha anunciado la portavoz de Moncloa Isabel Cela\u00e1 en la rueda de prensa posterior al Consejo de Ministros. \"Este proceso de selecci\u00f3n no hace sino seguir la senda de los \u00faltimos 12 meses\", ha afirmado Calvi\u00f1o, \"Espa\u00f1a empieza a tener representaci\u00f3n que le corresponde en el \u00e1mbito internacional y es la l\u00ednea que vamos a seguir\".\nEl presidente del Gobierno ha decidido retirar la candidatura tras la primera votaci\u00f3n, ha explicado la ministra en funciones, \"porque la prioridad es encontrar, cuanto antes, un excelente candidato que siga manteniendo para Europa la silla del FMI\". \nEl Gobierno lanz\u00f3 la candidatura de su ministra de Econom\u00eda a comienzos del pasado mes de julio, cuando Christine lagarde, actual directora gerente del FMI, anunci\u00f3 su salida para presidir desde el pr\u00f3ximo mes de octubre el Banco Central Europeo (BCE) en sustituci\u00f3n del italiano Mario Draghi.\nUna vez abierta la posibilidad, candidatos de distintos pa\u00edses europeos se lanzaron a la carrera por la sucesi\u00f3n. Desde el sur de Europa, el presidente del Eurogrupo, Mario Centeno y la propia Calvi\u00f1o. Desde el norte, el holand\u00e9s Jeroen Djiselbloem y el finland\u00e9s Olli Rehn, ambos representantes de la ortodoxia macroecon\u00f3mica tras el estallido de la crisis financiera y su posterior programa de ajuste. La quinta candidatura corresponde a la la actual consejera delegada del Banco Mundial, la b\u00falgara Kristalina Georgieva. \nCenteno se retir\u00f3 anoche y Calvi\u00f1o esta ma\u00f1ana. Queda por ver a qui\u00e9n apoya el Gobierno a partir de este punto. \"El Gobierno apuesta por lograr un acuerdo europeo, sin que la ministra de Econom\u00eda Nadia Calvi\u00f1o participe en la siguiente fase\", han se\u00f1alado las fuentes, recalcando que \"Espa\u00f1a estar\u00e1 siempre dispuesta a promover el consenso entre los pa\u00edses de la UE para elegir una candidatura com\u00fan\". \nEso s\u00ed, han recalcado que \"el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez seguir\u00e1 trabajando para impulsar la gobernanza de los organismos internacionales y considera un honor que cualquiera de sus integrantes pueda ser considerado, ahora y en el futuro, como una garant\u00eda al m\u00e1s alto nivel para su funcionamiento\".\nLos ministros de Econom\u00eda y Finanzas de la Uni\u00f3n Europea someter\u00e1n a votaci\u00f3n este viernes la elecci\u00f3n del candidato europeo que optar\u00eda a suceder a Christine Lagarde al frente del FMI ante la falta de consenso para elegir a uno de los cinco candidatos en liza, ahora cuatro tras la retirada de la candidatura de Calvi\u00f1o.\n\"Habr\u00e1 una votaci\u00f3n este viernes por mayor\u00eda cualificada\", ha explicado a Europa Press una fuente de la UE. Los ministros de Econom\u00eda de la Uni\u00f3n Europea han mantenido este jueves una teleconferencia para abordar precisamente la opci\u00f3n de forzar una votaci\u00f3n para elegir al candidato europeo al FMI ante la falta de consenso en torno a ninguno de los cinco candidatos sobre la mesa.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nResumen: \"Como no vas a salir elegida, decimos que te retiramos y lavamos tu imagen antes de perder p\u00fablicamente\"", "date": "08/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Pol\u00edtica"], "newspaper": "elmundo"}