{"id": "d016b6d6-2688-48a6-6ec4-0d1103b47206", "content": "COMUNIDAD VALENCIANA\n\n Colomer y el presidente de la Diputaci\u00f3n de Alicante, Carlos Maz\u00f3n, exhiben su sinton\u00eda en el rechazo de este impuesto, propuesto por Podemos y Comprom\u00eds. El socialista reitera que su implementaci\u00f3n no est\u00e1 incluida en el pacto del Bot\u00e0nic. \n Sanidad recomienda no exponerse en las horas m\u00e1s calurosas, ropa holgada y protegerse la cabeza \n La Conselleria de Sanidad, obligada a convocar un nuevo concurso para cubrir la direcci\u00f3n m\u00e9dica de La Ribera tras quedar la plaza desierta \n Colomer asegura que el programa no puede basarse el \"altruismo\" de los empresarios y pide al Gobierno que mejore las condiciones. \n La iniciativa se convierte en viral y promueve el debate en redes sobre las amenazas del peque\u00f1o comercio. El due\u00f1o del establecimiento asegura que, por ahora, la clientela no ha crecido \n\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nCargando siguiente contenido\n", "date": "08/07/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}