{"id": "d02035be-fe43-4fdd-68e2-958ea0859265", "content": "Podemos Andaluc\u00eda ve \u201cpeligroso\u201d el pacto de Iglesias con el PSOE\n\nNo es ning\u00fan secreto que a Podemos Andaluc\u00eda, que lidera Teresa Rodr\u00edguez, no le gustan las coaliciones con el PSOE, en ninguna circunstancia ni en ning\u00fan \u00e1mbito. La misma posici\u00f3n mantiene ahora respecto al pacto firmado por el secretario general del PSOE, Pedro S\u00e1nchez, y el l\u00edder de Podemos, Pablo Iglesias, para conformar un Gobierno progresista en Espa\u00f1a. \u201cVemos menos peligroso para nosotros un acuerdo de legislatura, porque desconfiamos [del PSOE], claro que desconfiamos\u201d, ha dicho esta ma\u00f1ana \u00c1ngela Aguilera, mano derecha de Teresa Rodr\u00edguez y una de las portavoces adjuntas de Adelante Andaluc\u00eda, la coalici\u00f3n de Podemos e Izquierda Unida.\nPara Aguilera, la trayectoria y \u201clos comportamientos previos\u201d del PSOE no garantizan que lo que se acuerde se lleve a t\u00e9rmino. \u201cQueremos que haya garant\u00edas de que las pol\u00edticas que se pongan en la mesa sean lo que necesitan los espa\u00f1oles\u201d, ha dicho.\nLa posici\u00f3n de Podemos Andaluc\u00eda respecto al acuerdo de coalici\u00f3n estatal no es compartida por Izquierda Unida, el otro miembro de Adelante Andaluc\u00eda. La sinton\u00eda entre la direcci\u00f3n andaluza de IU con la federal, que pilota Alberto Garz\u00f3n, diputado por M\u00e1laga, es total; mientras que la relaci\u00f3n de Rodr\u00edguez con Iglesias est\u00e1 marcada por los pulsos continuos para tener mayor autonom\u00eda dentro del grupo confederal.\n\u201cHoy ha sido un d\u00eda de alegr\u00eda y alivio para mucha gente sencilla y honrada ante tanta amenaza a la convivencia y a los derechos sociales. Se ha despertado una esperanza en el pueblo. Toda la consideraci\u00f3n\u201d, escribi\u00f3 ayer el coordinador regional de IU, Toni Valero, sobre el pacto.\nAguilera tambi\u00e9n se ha mostrado \u201caliviada\u201d porque las derechas no sumen en Espa\u00f1a, aunque se ha lamentado de que haya \u201c52 diputados fascistas\u201d en el Congreso. Respecto a la situaci\u00f3n pol\u00edtica en Andaluc\u00eda, gobernada por una coalici\u00f3n de PP y Ciudadanos, sostenida por el grupo parlamentario de Vox, ha afirmado: \u201cEsta Andaluc\u00eda nuestra se parece m\u00e1s a una Alemania nazi que a una democracia\u201d.\nLa coalici\u00f3n de Adelante Andaluc\u00eda ya sufri\u00f3 algunas tensiones que no han ido, por el momento, a m\u00e1s en el proceso de elaboraci\u00f3n de las candidaturas para las elecciones del 10 de noviembre. Podemos forz\u00f3, sin pactarlo con IU, un pulso a Iglesias y a Garz\u00f3n para concurrir bajo la denominaci\u00f3n de Adelante Andaluc\u00eda en los comicios del pasado domingo. Esa f\u00f3rmula fue apoyada por dirigentes que luego concurrieron bajo las siglas de M\u00e1s Pa\u00eds de \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, partido que no ha sacado ning\u00fan esca\u00f1o en Andaluc\u00eda.\nAguilera ha asegurado que, aunque es dif\u00edcil pronosticar qu\u00e9 hubiera ocurrido si se hubieran presentado bajo ese paraguas, se habr\u00eda evitado la fragmentaci\u00f3n del voto de izquierdas.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/13/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Adelante Andaluc\u00eda", "Teresa Rodr\u00edguez", "Pedro S\u00e1nchez", "Unidas Podemos", "Elecciones Generales 2019", "Podemos Andaluc\u00eda", "Pablo Iglesias", "Presidencia Gobierno", "Elecciones Generales", "Izquierda Unida", "Gobierno de Espa\u00f1a", "PSOE", "Coaliciones electorales", "Coaliciones pol\u00edticas", "Podemos", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}