{"id": "d04f19a8-a881-4d51-6e37-0187cdc1c15a", "content": "El Gobierno impugnar\u00e1 los acuerdos del Parlament que llaman a la desobediencia\n\nLa tensi\u00f3n y la bronca pol\u00edtica regresaron este jueves al Parlament de Catalu\u00f1a, en una sesi\u00f3n en la que la mayor\u00eda independentista aprob\u00f3 diversas resoluciones que defienden la legitimidad de la desobediencia civil e institucional, y piden una ley de amnist\u00eda si se condena a los dirigentes del proc\u00e9s o la retirada de los efectivos de la Guardia Civil de Catalu\u00f1a. Junts per Catalunya, Esquerra Republicana y la CUP tambi\u00e9n se unieron para que se debata si Catalu\u00f1a ha de seguir dentro de la UE. El Gobierno de Pedro S\u00e1nchez est\u00e1 analizando los acuerdos del Parlament con la intenci\u00f3n de impugnarlos de inmediato. Entre las resoluciones que prev\u00e9 recurrir est\u00e1 la que pide la retirada de la Guardia Civil del territorio de la comunidad aut\u00f3noma.\u00a0\nEl Parlament se reuni\u00f3 este jueves para votar las decenas de propuestas de resoluci\u00f3n tras el debate de pol\u00edtica general del pasado mi\u00e9rcoles, pero en medio de la sesi\u00f3n trascendi\u00f3 el encarcelamiento de siete de los miembros de los CDR por decisi\u00f3n de la Audiencia Nacional, acusados de integraci\u00f3n en grupo terrorista, tenencia de explosivos y conspiraci\u00f3n para cometer estragos. Parte de la bancada independentista empez\u00f3 a corear gritos de \u201c\u00a1libertad!\u201d, a lo que sum\u00f3 el presidente de la Generalitat, Quim Torra. El dirigente de Esquerra Ernest Maragall justific\u00f3 los gritos en el Parlament asegurando: \u201cCuando decimos libertad, ellos saltan. Y nos dicen terroristas. Eso no es tolerable. Hemos gritado libertad como lo hacemos cada d\u00eda desde hace dos a\u00f1os\u201d.\nCon anterioridad a la bronca parlamentaria, los independentistas emplearon su mayor\u00eda en la C\u00e1mara para sacar adelante un texto que retoma la apuesta por la desobediencia frente al Estado y las decisiones judiciales. Por 69 votos a favor y 25 en contra, fue aprobada una propuesta de la CUP que defiende \u201cla legitimidad de la desobediencia civil e institucional como instrumentos en defensa de aquellos derechos civiles, pol\u00edticos y sociales que puedan ser lesionados\u201d. El texto tambi\u00e9n asegura que \u201cel Parlament reconoce que Catalu\u00f1a ejerci\u00f3 el derecho a la autodeterminaci\u00f3n\u201d en el refer\u00e9ndum del 1 de octubre de 2017 anulado por el Tribunal Constitucional.\nEn la votaci\u00f3n de esa resoluci\u00f3n de la CUP no participaron 35 de los 36 diputados de Ciudadanos. Previamente el PSC hab\u00eda pedido sin \u00e9xito a la Mesa de la C\u00e1mara que retirase ese punto del orden del d\u00eda. En opini\u00f3n de los socialistas, se pod\u00edan estar desoyendo los requerimientos que ha realizado en los \u00faltimos dos a\u00f1os el Tribunal Constitucional.\nLa resoluci\u00f3n aprobada tambi\u00e9n rechaza \u201clas imposiciones antidemocr\u00e1ticas de las instituciones del Estado espa\u00f1ol, y en especial, del Tribunal Constitucional y Tribunal Supremo\u201d y califica de \u201cleg\u00edtimo y legal\u201d aquel refer\u00e9ndum. La mayor\u00eda independentista tambi\u00e9n se impuso para comprometer al Parlament a trabajar a fin de conseguir una amnist\u00eda para los pol\u00edticos presos, en caso de que sean condenados por el Supremo. Ciudadanos, PSC y PP votaron en contra, y Catalunya en Com\u00fa Podem se abstuvo.\nLos juristas discrepan sobre la viabilidad de una ley de amnist\u00eda, que deber\u00eda ser aprobada por el Congreso, como sucedi\u00f3 en la Transici\u00f3n. Xavier Arb\u00f3s, catedr\u00e1tico de Derecho Constitucional de la Universidad de Barcelona, considera que la elaboraci\u00f3n de un texto as\u00ed, con car\u00e1cter de ley org\u00e1nica, deber\u00eda ser impulsada por el propio Parlament a trav\u00e9s de un proyecto de ley que se presentase en el Congreso o bien al Gobierno central para su remisi\u00f3n a las Cortes.\nPor el contrario, Javier Tajadura, de la Universidad del Pa\u00eds Vasco, considera que la amnist\u00eda para los presos independentistas no tiene encaje en la Constituci\u00f3n, que en su art\u00edculo 62 atribuye al Rey la competencia para \u201cejercer el derecho de gracia con arreglo a la ley, que no podr\u00e1 autorizar indultos generales\u201d. Esta \u00faltima expresi\u00f3n, seg\u00fan Tajadura, equivale a la amnist\u00eda y, a su entender, la petici\u00f3n del Parlament supone una \u201cinjerencia clara\u201d en el poder judicial, como lo ser\u00eda pronunciarse en contra de la concesi\u00f3n de indultos.\nGonzalo Boye, abogado de Carles Puigdemont y de varios consejeros huidos en Bruselas, coincide con Tajadura en que \u201cla Constituci\u00f3n proh\u00edbe los indultos generales\u201d, seg\u00fan declar\u00f3 el pasado mes de agosto en una entrevista. El letrado recuerda que la ley de amnist\u00eda \u201crequiere una mayor\u00eda legislativa muy amplia\u201d, que se le antoja inviable.\nOtra resoluci\u00f3n aprobada expresa su apoyo a Quim Torra para mantener la pancarta con el lazo amarillo en el Palau de la Generalitat, desoyendo as\u00ed un requerimiento del Tribunal Superior de Justicia de Catalu\u00f1a. La C\u00e1mara tambi\u00e9n reclam\u00f3 la dimisi\u00f3n de la delegada del Gobierno en Catalu\u00f1a, Teresa Cunillera, \u201cpor ser manifiestamente incapaz de garantizar los derechos fundamentales de la ciudadan\u00eda\u201d. Cunillera se mostr\u00f3 favorable a la operaci\u00f3n judicial que se sald\u00f3 con la detenci\u00f3n de nueve miembros de los CDR.\nEl independentismo tambi\u00e9n sum\u00f3 sus fuerzas para aprobar otro texto que considera \u201cimprescindible debatir y eventualmente tomar una decisi\u00f3n\u201d en relaci\u00f3n a la pertenencia a la Uni\u00f3n Europea, la Uni\u00f3n Monetaria y la OTAN. Ese acuerdo rompe con la tradici\u00f3n europe\u00edsta que siempre caracteriz\u00f3 a la extinta Converg\u00e8ncia.\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Declaraci\u00f3n Unilateral Independencia", "Quim Torra", "JuntsxCat", "Ley Refer\u00e9ndum Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Legislaci\u00f3n auton\u00f3mica", "Coaliciones electorales", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Coaliciones pol\u00edticas", "CDC", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Partidos pol\u00edticos", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}