{"id": "d0cd48c6-39b4-4618-67e6-5117a747fefa", "content": "El Hay Festival de Segovia alerta de la fragilidad en el mundo contempor\u00e1neo\n\nEn una peque\u00f1a plazuela junto a un acueducto bimilenario los p\u00e9talos ca\u00edan sobre una heterog\u00e9nea mezcla de ropas de gala, una efusividad algo forzada y sonrisas que se entrecortaban ante el temor a que cualquier imprevisto lo desbaratara todo. El ambiente no distaba del esperado en el arranque de un certamen de altura y que se prepara al detalle desde hace meses. Y, como ocurre normalmente, nada sali\u00f3 mal, tampoco en esta ocasi\u00f3n.\nEl artista colombiano Ricardo C\u00e1rdenas fue el encargado de solventar toda esa incertidumbre inicial. Lo hizo al presentar la instalaci\u00f3n de aluminio de cuatro metros de altura que ha colocado a escasa distancia del acueducto de Segovia y con la que pretende advertir contra la deforestaci\u00f3n de la selva colombiana. La escultura gust\u00f3, y el p\u00e1nico a no cumplir con las expectativas que hab\u00eda asomado al comienzo del acto se esfum\u00f3 r\u00e1pidamente. Aunque durante el transcurso de la primera jornada de la decimocuarta edici\u00f3n del Hay Segovia a\u00fan hubo tiempo para los sobresaltos, como cuando C\u00e1rdenas record\u00f3 que en el tiempo que hab\u00eda transcurrido desde el inicio del evento, una hora escasa, se hab\u00edan \"perdido 20 hect\u00e1reas de selva amaz\u00f3nica\". Y hablaba solo de Colombia: las cifras var\u00edan seg\u00fan la fuente, pero el dato se desprende del que emplea el Ejecutivo, que suele hablar de 200.000 hect\u00e1reas devastadas cada a\u00f1o por esta pr\u00e1ctica, principalmente en la Amazonia.\nEl festival\u00a0celebrar\u00e1 m\u00e1s de 150 actos en los que estar\u00e1n presentes unos cien expertos de una veintena larga de pa\u00edses\nLas reacciones de la decena larga de autoridades, gestores culturales y patrocinadores privados que asist\u00edan a la inauguraci\u00f3n del certamen eran de contrariedad. O, m\u00e1s bien, de \u201cfragilidad\u201d, terci\u00f3 en su intervenci\u00f3n Sheila Cremaschi, directora del festival. Tras un di\u00e1logo de meses, C\u00e1rdenas y la organizaci\u00f3n del Hay Segovia decidieron exhibir el trabajo en un hist\u00f3rico espacio de la ciudad castellana con la intenci\u00f3n de relacionarlo con el acueducto y simbolizar una conversaci\u00f3n entre ambos. \u201cVincul\u00e1bamos la fragilidad a la existencia, pero ahora fr\u00e1giles son tambi\u00e9n la vida en el planeta o los valores democr\u00e1ticos, ambos tan en peligro en la actualidad\u201d, sostuvo Cremaschi, que prescribi\u00f3 di\u00e1logo entre diferentes como la \u00fanica receta efectiva para revertir estas duras realidades.\nLa fragilidad del mundo contempor\u00e1neo es el tema que monopoliza\u00a0el programa del festival, que celebrar\u00e1 m\u00e1s de 150 actos en los que estar\u00e1n presentes unos cien expertos de una veintena larga de pa\u00edses. El certamen tiene lugar oficialmente del 19 al 22 de septiembre, pero este lunes la organizaci\u00f3n ha ofrecido un peque\u00f1o anticipo al p\u00fablico. Junto a la presentaci\u00f3n de C\u00e1rdenas, el plato fuerte del d\u00eda ha sido la apertura de la exposici\u00f3n del fotoperiodista y editor gr\u00e1fico Ricardo Mart\u00edn, que muestra seis decenas de retratos de pol\u00edticos y personalidades espa\u00f1olas de las \u00faltimas d\u00e9cadas.\nUna Carmen Mart\u00edn Gaite que sin mirar a c\u00e1mara sit\u00faa su dedo \u00edndice en la boca, en solicitud de silencio; el bailaor Antonio Gades con el pecho descubierto o Lola Flores, esta s\u00ed con los ojos fijos en el objetivo y rodeada de mantones y otras prendas flamencas, son algunas de los retratos m\u00e1s impactantes. Y no era balad\u00ed que un certamen que gira en torno a la debilidad del mundo actual reservara un espacio privilegiado a la fotograf\u00eda. El propio Mart\u00edn lo expresaba as\u00ed: \u201cEs el arte de la fragilidad. Alguna vez he escuchado que un libro seg\u00fan se edite cuenta cosas diferentes; creo que con la fotograf\u00eda ocurre algo parecido\u201d.\nAdem\u00e1s de la exposici\u00f3n de Mart\u00edn inaugurada este lunes (C\u00e1rdenas ultima la suya propia en el Huerto de F\u00e9lix Ortiz, un espacio en el que exhibir\u00e1 una docena de obras del 20 al 30 de septiembre), tambi\u00e9n se ha presentado una muestra en v\u00eddeo, comisariada por el British Council, que exhibe las virtudes de la moda sostenible. La organizaci\u00f3n del festival, que ha financiado el viaje que ha permitido realizar esta informaci\u00f3n, acent\u00faa as\u00ed su compromiso con todas aquellas expresiones art\u00edsticas que piden revisar las actitudes humanas ante la emergencia clim\u00e1tica.\nEntre los talleres que tuvieron lugar la tarde de este lunes destac\u00f3 el que dirigieron los periodistas de EL PA\u00cdS Manuel Jabois\u00a0y Juan Carlos Galindo\u00a0que revelaron algunos trucos acerca de c\u00f3mo realizar buenas entrevistas. Y lo hicieron con una pr\u00e1ctica en vivo. Durante la conversaci\u00f3n que ambos mantuvieron, Jabois, autor del reciente \u00e9xito Malaherba, se repleg\u00f3 ante algunas preguntas que le plante\u00f3 su interlocutor y con las que a trav\u00e9s de los personajes de su novela este pretend\u00eda obtener confesiones personales. \"Me he tenido siempre por un buen entrevistador; y eso lleva a pensar que uno ya se las sabe todas cuando est\u00e1 del otro lado. No es la primera vez que me doy cuenta de que nunca ocurre as\u00ed\", asegur\u00f3 entre risas.\u00a0\nJabois tambi\u00e9n aludi\u00f3 durante el encuentro a la buena recepci\u00f3n que ha tenido su primera obra de ficci\u00f3n. Y traz\u00f3 una interesante reflexi\u00f3n a ra\u00edz de los mensajes en los que algunos lectores le preguntan si todo lo que le sucede a Tambu, el ni\u00f1o protagonista, ocurri\u00f3 realmente en la vida de Manuel Jabois. \u00c9l ha se\u00f1alado en reiteradas ocasiones que \u201clas cosas no muy normales\u201d que experimenta Tambu pertenecen a este personaje, y no necesariamente han sido vividas por \u00e9l. \u201cPero resulta que hay lectores que creen que es verdad. Y eso me recuerda que la ficci\u00f3n m\u00e1s absoluta es la verdad m\u00e1s universal de todas\u201d, reflexion\u00f3 el escritor.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Hay Festival", "Manuel Jabois", "Festivales culturales", "Festivales", "Personajes ficci\u00f3n", "Agenda cultural", "Agenda", "Eventos", "Literatura", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}