{"id": "d10cce0b-2041-47a2-4f9e-23088f1dbe7f", "content": "M\u00e9xico se prepara para el D\u00eda de muertos, en im\u00e1genes\n", "date": "11/01/2019, 20:01:45", "tags": ["D\u00eda de muertos", "Todos los Santos", "M\u00e9xico", "Norteam\u00e9rica", "Fiestas", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica"], "newspaper": "elpais"}