{"id": "d1329184-a36c-4c48-60bc-bd372a943328", "content": "Las v\u00edctimas del Alvia reciben como una \u201cofensa\u201d que Casado sit\u00fae a Pastor como su n\u00famero dos\n\nEl ascenso de la exministra de Fomento Ana Pastor en las listas del PP para las pr\u00f3ximas elecciones generales ha sido recibido con indignaci\u00f3n por las v\u00edctimas del accidente del Alvia de Santiago que en 2013 mat\u00f3 a 80 personas. Los afectados por la mayor tragedia ferroviaria de Espa\u00f1a califican de \"ofensa\" que el candidato popular a la Presidencia del Gobierno haya elegido a Pastor como n\u00famero dos por Madrid. \"Ana Pastor ha sido la persona que m\u00e1s ha trabajado desde las instituciones p\u00fablicas para tratar de ocultar las verdaderas causas de una tragedia que acab\u00f3 con las vida de 80 personas y dej\u00f3 m\u00e1s de 140 heridos\", ha afirmado este lunes la Plataforma V\u00edctimas Alvia 04155 en un comunicado.\nLos supervivientes y familiares de los fallecidos en el descarrilamiento en la curva de Angrois se\u00f1alan que Pastor \"minti\u00f3 a las v\u00edctimas y a la ciudadan\u00eda\". La candidata del PP y expresidenta del Congreso de los Diputados \"prometi\u00f3, tanto en privado como en sede parlamentaria, una investigaci\u00f3n t\u00e9cnica independiente y plena colaboraci\u00f3n con la justicia\". Sin embargo, la Uni\u00f3n Europea rechaz\u00f3 el dictamen de la Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n de Accidentes Ferroviarios por la vinculaci\u00f3n de los integrantes de este \u00f3rgano a las empresas p\u00fablicas Renfe y Adif que estaban en el foco de las pesquisas. Adem\u00e1s, recuerda la asociaci\u00f3n, \"diferentes autos de los jueces han se\u00f1alado la falta de colaboraci\u00f3n con la justicia\" y \"tuvieron que pasar cuatro a\u00f1os para que Adif y Renfe entregaran documentaci\u00f3n clave\".\n\"En cualquier democracia que se precie, una persona con su curriculumno s\u00f3lo no se presentar\u00eda a la elecciones generales, sino que lo que har\u00eda es irse a su casa pidiendo antes perd\u00f3n por todo el dolor que ha generado\", a\u00f1aden las v\u00edctimas del Alvia, quien apuntan que durante su etapa como ministra \"presion\u00f3 a la UE tratando de ocultar un informe clave sobre la tragedia\" que finalmente fue publicado y que arrojaba conclusiones \"demoledoras\" contra la \"verdad oficial\": \"Para Ana Pastor y su equipo los negocios eran m\u00e1s importantes que buscar la verdad y depurar responsabilidades\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Ana Pastor", "Accidente tren Santiago", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Transporte pasajeros", "Descarrilamientos", "Santiago de Compostela", "Elecciones Generales 2019", "Pablo Casado", "Accidentes ferrocarril", "Elecciones Generales", "AVE", "Galicia", "Accidentes", "Tren alta velocidad", "Renfe", "Elecciones", "Empresas transporte", "Trenes", "Transporte ferroviario", "Sucesos", "Empresas", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Transporte", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}