{"id": "d137e9ca-8d0e-4eba-5497-b627d1f19b88", "content": "Enrique Graue: \u201cLa violencia de g\u00e9nero se ha visibilizado en la UNAM y es as\u00ed como vamos a corregirla\u201d\n\nCon voz calmada y frase cortas Enrique Graue Wiechers (Ciudad de M\u00e9xico, 1951) entrelaza sus propuestas con los resultados de su gesti\u00f3n. El rector, de 68 a\u00f1os, hace \u00e9nfasis en el crecimiento de la oferta educativa. Prefiere la palabra evoluci\u00f3n a la de cambio. Asegura que se ha luchado contra la violencia de g\u00e9nero y el clima de inseguridad al interior de las instalaciones universitarias, pero reconoce que a\u00fan es necesario fortalecer estas acciones y en aras de consumar las estrategias que ha implementado busca su segundo mandato como rector de la UNAM.\n\u00a0Pregunta. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la principal diferencia entre el proyecto planteado hace cuatro a\u00f1os y el actual?\nRespuesta. Tenemos que continuar modernizando la forma en la que educamos. Hemos ampliado mucho nuestra capacidad de conectividad, unos 197.000 alumnos hoy ya tienen conectividad al 100%. Nos falta como una tercera parte y esta tendr\u00e1 que seguir creciendo. Por supuesto podemos mejorar la cobertura educativa. Estamos por inaugurar una escuela en M\u00e9rida (Yucat\u00e1n), una gran instalaci\u00f3n, y otra escuela en Juriquilla (Quer\u00e9taro) y tenemos 14 nuevas licenciaturas.\nP. \u00bfCu\u00e1nto se ampli\u00f3 la matr\u00edcula durante su gesti\u00f3n?\nR. 10.000 estudiantes, esto es un crecimiento de 4,5% y 10.000 estudiantes es un mundo, es una nueva universidad.\nP. Pese a esto, la UNAM rechaza a 9 de cada 10 j\u00f3venes que presentan el examen de admisi\u00f3n.\nR. Cada vez tenemos m\u00e1s aspiraciones de ingresar a la universidad. La UNAM no puede crecer indefinidamente, solo en la medida en que haya recursos espec\u00edficos para conseguirlo y crecer\u00edamos, en ese caso, en el lugar donde se requiere educaci\u00f3n superior, por ejemplo, en la regi\u00f3n sur, sureste.\nP. \u00bfCu\u00e1les son los principales retos en materia de investigaci\u00f3n?\nR. Seguiremos facilitando la labor de nuestros investigadores, aqu\u00ed s\u00ed hay una continuidad. Mantendremos los programas que tenemos para estimular la investigaci\u00f3n y al personal acad\u00e9mico dedicado a ello. Nuestra preocupaci\u00f3n aqu\u00ed es la disminuci\u00f3n del gasto en la investigaci\u00f3n nacional.\nP. \u00bfSe refiere a los recortes del Gobierno al Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda?\nR. S\u00ed, lo cual s\u00ed afecta a la investigaci\u00f3n nacional. Lo que tenemos que hacer es ser m\u00e1s propositivos en relaci\u00f3n con los grandes problemas nacionales que tienen que estudiarse, fortalecer la investigaci\u00f3n b\u00e1sica, levantar la voz para la necesidad de mayores recursos e influir en que tengamos una nueva ley en Ciencia y Tecnolog\u00eda acorde a las necesidades del pa\u00eds.\nP. Con relaci\u00f3n a la necesidad de pedir m\u00e1s recursos, \u00bfser\u00e1 m\u00e1s cr\u00edtico con la Administraci\u00f3n de L\u00f3pez Obrador en caso de lograr un segundo mandato?\nR. No hay ninguna raz\u00f3n para ser cr\u00edticos. Necesitamos que la Administraci\u00f3n actual entienda y entienda bien la importancia que significa la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico para el futuro de la naci\u00f3n.\nP. \u00bfQu\u00e9 opina de la propuesta de acceso a la educaci\u00f3n superior sin examen de admisi\u00f3n que plantea el actual presidente?\nR. No podr\u00edamos educar a este gran volumen, por eso existen los ex\u00e1menes de admisi\u00f3n. Haciendo grandes esfuerzos podr\u00edamos crecer para 2024 la oferta educativa (en el nivel superior) del 37% a casi el 50%.\nP. Una de las denuncias m\u00e1s recurrentes de la comunidad universitaria son los casos de acoso y violencia de g\u00e9nero. \u00bfQu\u00e9 se est\u00e1 haciendo para resolver estas denuncias?\nR. Hay que erradicar la violencia de g\u00e9nero de nuestra universidad. Fuimos la primera instituci\u00f3n que tuvo un protocolo contra la violencia de g\u00e9nero y se han tomado medidas cuando se ha demostrado el caso. Ha habido alrededor de 40 recisiones de contrato y m\u00e1s de 100 j\u00f3venes sujetos de medidas disciplinares que van desde la expulsi\u00f3n hasta la suspensi\u00f3n de actividades por alg\u00fan tiempo.\nDurante los tres a\u00f1os que lleva implementado este protocolo se han recibido 1.014 denuncias, un 70% ha sido resueltas. La violencia se ha visibilizado y visibiliz\u00e1ndola es como vamos a corregirla. Suena como que nos ha aumentado la violencia de g\u00e9nero y no, estaba ah\u00ed, pero estaba soterrada.\nP. La violencia ha cimbrado a la UNAM. En abril se registr\u00f3 la muerte de Aide\u00e9 Mendoza al interior del CCH Oriente.\nR. Es inaceptable que una joven fallezca por la violencia, este es el caso de Aide\u00e9 Mendoza. Ahora, tengamos claro que esto fue por una bala perdida. No es una agresi\u00f3n de estudiante a estudiante. Es un doloros\u00edsimo acontecimiento, pero finalmente es una bala perdida. Hay que hablar con gran firmeza del desarme de la ciudadan\u00eda. Esto no quiere decir que no tengamos inseguridad en nuestros espacios. La inseguridad del pa\u00eds ha aumentado y en la medida que aumenta la inseguridad nos vemos sujetos a estos problemas.\nP. \u00bfEl presupuesto asignado por el Gobierno federal a la UNAM para 2020 ser\u00e1 desafiante?\nR. El presupuesto viene este a\u00f1o con la misma cantidad del pasado m\u00e1s inflaci\u00f3n. Rondar\u00eda los 40.000 millones de pesos (2.098 millones de d\u00f3lares). Nunca es suficiente el presupuesto, sobre todo si uno quiere crecer y porque la educaci\u00f3n de calidad siempre lleva impl\u00edcito una mayor erogaci\u00f3n. Pero es un presupuesto suficiente.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/07/2019, 20:01:45", "tags": ["UNAM", "Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador", "M\u00e9xico", "Universidad", "Norteam\u00e9rica", "Educaci\u00f3n superior", "Latinoam\u00e9rica", "Sistema educativo", "Am\u00e9rica", "Educaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}