{"id": "d1484a59-3e9e-430e-545e-50d2a7d58454", "content": "Colau denuncia que la \u201cpar\u00e1lisis\u201d del Govern encalla proyectos de ciudad\n\nEl Ayuntamiento de Barcelona denuncia que la \u201cpar\u00e1lisis\u201d de la Generalitat y la interinidad del Gobierno central \u2014ahora a la espera de su nueva formaci\u00f3n \u2014 perjudica inversiones municipales y ha dejado varados proyectos que requieren de la participaci\u00f3n y recursos de las otras dos administraciones. La lista es cada vez m\u00e1s larga y las quejas se dirigen hacia ambos gobiernos. El proyecto de la l\u00ednea 9 del metro o la ley de financiaci\u00f3n del transporte p\u00fablico son exigencias que se dirigen a la Generalitat. Y al Gobierno central, el equipo de Ada Colau le insta a adecuar el aeropuerto y el puerto a la emergencia clim\u00e1tica.\nLa alcaldesa de Barcelona, Ada Colau, y el que fuera vicepresidente de la Generalitat, Oriol Junqueras \u2014encarcelado por sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n\u2014 firmaron el 27 de diciembre de 2016 un convenio por el que el Consistorio compraba a la Generalitat un paquete de inmuebles en desuso valorado en 40 millones de euros. A cambio, la administraci\u00f3n catalana se compromet\u00eda a poner en funcionamiento la l\u00ednea 10 Sur del metro de Barcelona y a abrir dos estaciones del suburbano en el barrio de la Marina. Apenas 13 d\u00edas m\u00e1s tarde, Colau y Junqueras volv\u00edan a compartir firmas en un papel: rubricaban un acuerdo dentro de la c\u00e1rcel Modelo para trasladar la hist\u00f3rica prisi\u00f3n a dos solares de la Zona Franca. La Modelo cerr\u00f3 las puertas el 8 de junio de 2017, pero el nuevo centro a\u00fan no ha sido construido.\nLos acuerdos de la L\u00ednea 10 y de la Modelo fueron los \u00faltimos relevantes a los que lleg\u00f3 la administraci\u00f3n local con la auton\u00f3mica. \u201cLos grandes acuerdos para la ciudad necesitan de la complicidad de la Generalitat y del Gobierno del Estado. Por poner ejemplos, el acuerdo de la cesi\u00f3n de la Zona Mar\u00edtimo Terrestre est\u00e1 casi cerrado, pero como el Gobierno central est\u00e1 perpetuamente en funciones no llega nunca la cesi\u00f3n definitiva. Con la Generalitat tenemos el problema de la l\u00ednea 9 del metro o la refinanciaci\u00f3n del transporte p\u00fablico donde participamos el Estado, la Generalitat y el Ayuntamiento: no hemos podido cerrar un acuerdo nunca. En el d\u00eda a d\u00eda no hay problemas pero s\u00ed que existe una par\u00e1lisis en los grandes pactos\u201d, denuncia el concejal de Econom\u00eda y Presupuestos, Jordi Mart\u00ed.\nLa teniente de alcalde de Urbanismo, Janet Sanz, es m\u00e1s cr\u00edtica: \u201cLa par\u00e1lisis de Quim Torra y Pedro S\u00e1nchez en clave de infraestructuras perjudica la vida cotidiana de los barceloneses. Torra tiene que entender, de una vez, que Barcelona es la capital de Catalu\u00f1a. Debe impulsar la l\u00ednea 9, desarrollar la ley de financiaci\u00f3n del transporte p\u00fablico y la ley de emergencia del cambio clim\u00e1tico para que tengamos instrumentos que nos permitan mejorar la movilidad sostenible\u201d. Sanz critica la lentitud con la que se est\u00e1 acordando la construcci\u00f3n de carriles Bus- VAO (para veh\u00edculos de alta ocupaci\u00f3n) supramunicipales. Y tambi\u00e9n el hecho de que la Generalitat a\u00fan no haya aprobado que el Consistorio pueda gestionar el pol\u00e9mico Port Ol\u00edmpic.\n\u201cEl Estado tiene que volver a pagar sus aportaciones al transporte p\u00fablico de la ciudad que dej\u00f3 de abonar el gobierno del PP. Hay que solucionar los problemas ferroviarios, la estaci\u00f3n de la Sagrera y la de Sant Andreu Comtal. El aeropuerto y el puerto tienen que adecuarse a la emergencia clim\u00e1tica. Deben de implementarse medidas a corto, medio y largo plazo\u201d, advierte la teniente de alcalde. \u201cLa sensaci\u00f3n es que cuando llamamos a la Generalitat o al Estado no hay nadie al otro lado del tel\u00e9fono, no podemos cerrar nada, hay una par\u00e1lisis generalizada\u201d, lamenta Sanz.\nEl primer teniente de alcalde del Ayuntamiento, Jaume Collboni, se muestra esperanzado con la relaci\u00f3n del Consistorio y el Gobierno central: \u201cA nivel estatal tendremos que esperar a que se forme gobierno y todo cambie. A nivel de la Generalitat no se toman decisiones, es una situaci\u00f3n de interinidad permanente. Como Ayuntamiento afrontamos gastos que nos nos tocaban sobre todo en los consorcios que compartimos con la Generalitat. Es ah\u00ed donde ellos no aportan su parte\u201d.\n\u201cEs urgente regular los precios de los alquileres o la educaci\u00f3n de 0 a 3 a\u00f1os, pero el resto de administraciones parece que est\u00e1n pendientes de otros asuntos. Otro ejemplo son las residencias de la tercera edad que son competencia de la Generalitat y donde falta iniciativa pol\u00edtica, presupuesto\u2026 Las administraciones locales vivimos estas carencias diariamente\u201d, lamenta Mart\u00ed. El concejal de econom\u00eda alerta que las desigualdades siguen creciendo en el \u00e1rea metropolitana y cree urgente que la administraci\u00f3n auton\u00f3mica convoque nuevos planes de barrio para frenar esas diferencias. \u201cLuego hay ejemplos como el recargo en la tasa tur\u00edstica que hemos pactado en el Ayuntamiento BCom\u00fa, PSC, ERC y JxCAT pero que necesitamos que la Generalitat apruebe el presupuesto para comenzar a arrancar\u201d, lamenta.\n\u201cPerdemos decenas de millones porque no se han aprobado ni los presupuestos del Estado ni los de la Generalitat. Dentro de los presupuestos, el Ayuntamiento tiene un 40% de fiscalidad propia y un 60% de aportaci\u00f3n del Estado\u201d, denuncia el concejal de Econom\u00eda Jordi Mart\u00ed. \u201cAcuerdos como el del metro de la Marina o el cierre de la Modelo con la Generalitat hoy parecen imposibles ya que solo se pueden hacer con gobiernos consolidados y no con ejecutivos instalados en este estadio de provisionalidad permanente\u201d, concluye el responsable de Econom\u00eda.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/17/2019, 20:01:45", "tags": ["Ada Colau", "Barcelona", "Catalu\u00f1a", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}