{"id": "d16d604f-bc92-409d-5452-e4d9c77425bb", "content": "Ecuador: \u00bfvolvieron las aguas a su nivel?\n\nCon casi dos semanas de tensi\u00f3n y confrontaci\u00f3n violenta, finalmente, se impuso el camino del di\u00e1logo y se recobr\u00f3 la paz en Ecuador. Ocho muertes, m\u00e1s de 1.300 heridos e inmensos da\u00f1os materiales, fue una quincena de pesadilla para muchos de la que se desprenden al menos tres conclusiones.\nPrimero, una delicada situaci\u00f3n fiscal, heredada por el Gobierno de Len\u00edn Moreno, resuelta de manera un tanto simplista: cortando de la noche a la ma\u00f1ana \u2014sin anestesia\u2014 subsidios de m\u00e1s de 1.400 millones de d\u00f3lares anuales; subsidios fiscalmente insostenibles que ahora tendr\u00e1n que ser redefinidos con gradualismo y selectividad.\nEl estallido luego del Decreto 883 del pasado 3 de octubre puso de manifiesto la urgencia de que pa\u00edses que, como Ecuador, focalizan sus exportaciones en un producto (petr\u00f3leo, en este caso), construyan un fondo de previsi\u00f3n y ahorro en los tiempos de vacas gordas para cuando estas est\u00e9n flacas. Precios de petr\u00f3leo que en los a\u00f1os de Rafael Correa sustentaron, cierto, una obra p\u00fablica importante, pero tambi\u00e9n gastos corrientes y un inmenso paquete de subsidios insostenibles.\nSegundo, la extensi\u00f3n y, particularmente, la violencia producida durante esas dos semanas; proveniente de las dos partes. Explosiones sociales semejantes ya derrocaron en un pasado no lejano a tres presidentes (Abdal\u00e1 Bucaram en 1997; Jamil Mahuad en el 2000, y Lucio Guti\u00e9rrez en el 2005). Acaso no se ha llegado hoy a ese nivel de protesta social (concentrada mucho en Quito) pero los niveles de violencia no tienen precedentes.\nDesde el Gobierno se ha insistido en explicar la violencia de quienes protestaban por supuestos designios golpistas \u2014no demostrados\u2014 de Rafael Correa y del venezolano Nicol\u00e1s Maduro. Este es un tema sensible y complejo. Lanzacohetes artesanales utilizados en la violencia ser\u00edan, para algunos, se\u00f1al de esto. Dirigentes de la CONAIE (Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas del Ecuador), como Lourdes Tib\u00e1n, la organizaci\u00f3n ind\u00edgena que impuls\u00f3 las protestas, acusan a una facci\u00f3n ind\u00edgena de haber articulado con Correa para tumbar a Maduro. Temas, pues, que seguir\u00e1n dando que hablar.\nTercero, si bien no se puede descartar que elementos externos puedan haber tenido alguna injerencia en las protestas, no es sostenible reducir a ello el origen y conducci\u00f3n de las mismas. No se puede olvidar, dicho sea de paso, que el Gobierno de Correa rompi\u00f3 con los dirigentes ind\u00edgenas en 2015.\nEl movimiento ind\u00edgena, en esencia, expres\u00f3 problemas existentes y que fueron manejados simplistamente con el Decreto 883, primero, y con la represi\u00f3n, despu\u00e9s. Felizmente los buenos oficios de la ONU y de la conferencia episcopal funcionaron y permitieron que las aguas volvieran a su cauce. M\u00e1s all\u00e1 del problema de los precios \u2014que gatill\u00f3 el estallido social\u2014 esta crisis puso de manifiesto la voz silenciada de un sector de la poblaci\u00f3n que reclama por algo m\u00e1s que por los precios. Por ello, m\u00e1s all\u00e1 del di\u00e1logo puntual que permiti\u00f3 encontrar una salida a estas protestas, se plantea como un gran reto para la sociedad ecuatoriana la construcci\u00f3n de canales permanentes de participaci\u00f3n y di\u00e1logo de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de manera que este sector tan importante de la poblaci\u00f3n lo sea del sistema institucional.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Ecuador", "Crisis pol\u00edticas", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Conflictos pol\u00edticos", "Am\u00e9rica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}