{"id": "d2608339-d6db-4c27-63e8-346e5d3e77e9", "content": "El dilema empresarial ante la coalici\u00f3n PSOE-Podemos\n\nEl pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles Pedro S\u00e1nchez tendr\u00e1 oportunidad de explicar en el VI Congreso de la Empresa Familiar Europea, que se celebra en Madrid y al que los servicios oficiales de La Moncloa han confirmado la asistencia (podr\u00e1 reconcialiarse as\u00ed con la secci\u00f3n espa\u00f1ola de este colectivo a la que plant\u00f3 en Murcia), las razones que le han llevado al pacto con Unidas Podemos. Ser\u00e1 la primera vez, desde que se celebraron las elecciones y se formaliz\u00f3 esta alianza, que el presidente se acerque a los empresarios, la mayor\u00eda de los cuales reclama aclaraciones para salir del dilema a que les ha conducido.\nEse mismo d\u00eda, la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Organizaciones Empresariales (CEOE) celebra la reuni\u00f3n mensual de su junta directiva. Y no ser\u00e1 una junta cualquiera. Sobre la mesa, y casi como \u00fanico tema del orden del d\u00eda, figura el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n pol\u00edtica tras el acuerdo. El pasado lunes, con el presidente de la patronal en La Habana acompa\u00f1ando al Rey, se remiti\u00f3 toda valoraci\u00f3n a la citada jornada, cuando ya Antonio Garamendi se encuentre en Madrid.\nLas amenazas de la prosperidad, seg\u00fan Ontiveros. Emilio Ontiveros acaba de lanzar al mercado \u2018Excesos\u2019, un nuevo libro de su ya extensa r\u00fabrica. Centrado en los a\u00f1os de despu\u00e9s de la crisis, el autor se detiene en la importancia de China en el orden mundial, el gobierno arrogante de Trump, los localismo y populismos en un mundo conectado, el impacto de la robotizaci\u00f3n en el trabajo y la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica. El autor manchego analiza tambi\u00e9n los problemas demogr\u00e1ficos, las desigualdades (de g\u00e9nero y de pa\u00edses) y las brechas tecnol\u00f3gicas. Y concluye que \u201ctodav\u00eda es posible un capitalismo compasivo, moderado igualitario y ecol\u00f3gico\u201d.\n\nWPP tiene su mayor campus en Madrid. La multinacional l\u00edder de la comunicaci\u00f3n WPP acaba de inaugurar en Madrid su nuevo campus, al tue ha denominado La Matriz. Con tal motivo, su consejero delegado, Mark Read, visit\u00f3 la capital espa\u00f1ola y tuvo de invitada especial a la ministra de educaci\u00f3n y portavoz, Isabel Celaa. La Matriz es el mayor cuartel general de WPP en Europa y ensus 35.000 metros cuadrados de la calle R\u00edos Rosas (antiguas oficinas de Telef\u00f3nica) se juntar\u00e1n 2.500 personas de las diversas filiales del grupo, que cuenta con otros 1.000 empleados en Barcelona. WPP est\u00e1 en 112 pa\u00edses, y da empleo a 130.000 personas.\n\nGarc\u00eda-Castell\u00f3n avanza en el caso Villarejo-BBVA. El juez Manuel Garc\u00eda-Castell\u00f3n ha acelerado en la instrucci\u00f3n del caso Villarejo realcionado con el BBVA. Esta semana se mete en una fase decisiva con varias declaraciones, entre ellas la del expresidente del BBVA Francisco Gonz\u00e1lez, y, despu\u00e9s de varios directivos de la actual c\u00fapula, la del banco como persona jur\u00eddica. El juez ha demostrado con creces su voluntad de llegar hasta el final y desemascarar todas las actuaciones, incluidas las del actual presidente, Carlos Torres. En estas delcaraciones se espera lograr avances imprescindibles.\nSabido es que a los empresarios nunca les ha gustado la presencia de Podemos en el poder y, aunque en general nadie discute la formaci\u00f3n de un Gobierno de manera leg\u00edtima, se espera que la organizaci\u00f3n empresarial salga en tromba contra el acuerdo tras debatirlo. Y, probablemente a la misma hora en que S\u00e1nchez est\u00e9 clausurando el congreso de la empresa familiar europea, la patronal emita un comunicado del que se presume que no ser\u00e1 precisamente a favor.\nEn la patronal no quieren adelantar acontecimientos; pero algunas fuentes consultadas manifiestan que no se quedar\u00e1n callados si se tocan algunas cosas que afectan al empleo o al salario m\u00ednimo. Se da por hecho que no se saldr\u00e1 de su habitual discurso, es decir, reclamar reformas estructurales, con especial atenci\u00f3n a la energ\u00eda y la educaci\u00f3n. Para la CEOE, y as\u00ed se espera que lo reclame, la l\u00f3gica habr\u00eda sido que S\u00e1nchez hubiera llamado a Pablo Casado, l\u00edder del PP, principal partido de la oposici\u00f3n, en lugar de a Iglesias y hubiera negociado con \u00e9l la abstenci\u00f3n para formar un Gobierno unicolor con una oposici\u00f3n constructiva. Ante eso, S\u00e1nchez tendr\u00e1 que hacer muchos esfuerzos para convencerles de las virtudes del acuerdo. Pero no pinta bien la cosa que digamos.\nA los empresarios les gusta el PSOE de Felipe Gonz\u00e1lez, de Javier Solana, de Carlos Solchaga, del propio Josep Borrell, actual ministro en funciones de Asuntos Exteriores, entre otros, porque representan el partido que lleg\u00f3 al poder en 1982 y supo entenderse bien con ellos, pese a las reticencias iniciales que ten\u00edan. Pero no les gusta nada este PSOE de S\u00e1nchez (como a muchos socialistas, por otra parte) ni que haya recurrido a un grupo como Podemos, cuyo discurso se ha centrado en denigrar a banqueros como Ana Patricia Bot\u00edn o a empresarios como Amancio Ortega, y que negocie con los grupos independentistas catalanes para alcanzar la mayor\u00eda necesaria que le garantice el poder. Un empresario que pide guardar el anonimato lamenta que, aludiendo a la vi\u00f1eta de El Roto del jueves en EL PA\u00cdS, S\u00e1nchez e Iglesias en lugar de abrazarse por el acuerdo se sostenga uno a otro para no caerse.\nEn ese sentido, se preguntan si el previsto Gobierno va a aplicar algunas de las consignas esgrimidas por Podemos en la campa\u00f1a, sobre todo en materia laboral, si va a influir en las pol\u00edticas econ\u00f3micas y energ\u00e9ticas, que no coinciden plenamente con las del PSOE, o si va a haber dos gobiernos paralelos. Descartan, asimismo, que Podemos se conforme con ministerios sin contenido. Muchos sectores recelan de que algunas pol\u00edticas consideradas claves para la econom\u00eda acaben en manos de Podemos.\nEl presidente acude el mi\u00e9rcoles al Congreso de la empresa familiar europea\nEl mismo d\u00eda, la patronal insistir\u00e1 en que el acuerdo apropiado es con el PP\nEs el caso de las compa\u00f1\u00edas energ\u00e9ticas, que se sienten bien con la ministra Teresa Ribera y han dado la voz de alarma ante la posibilidad de que el actual Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica pase a un representante del grupo presidido por Pablo Iglesias. Tampoco les gusta que el Ministerio de Trabajo sea tutelado por Podemos. Asimismo, hablan de que algunas multinacionales han llamado a su gente en Espa\u00f1a para conocer detalles y despajar inc\u00f3gnitas.\nAlgunos empresarios han quitado hierro y subrayado que lo importante es que haya Gobierno independientemente de su color, como el consejero delegado de Vodafone Espa\u00f1a, Antonio Coimbra, y algunos servicios de estudios. Adem\u00e1s, a\u00f1aden que una cosa es predicar y otras dar trigo y que, una vez est\u00e9 en el poder, el lobo no ser\u00e1 tan fiero como le pintan. Tambi\u00e9n apuntan que en Portugal hay un Gobierno de izquierdas y que en materia econ\u00f3mica el pa\u00eds ha funcionado perfectamente. Sobre esta comparaci\u00f3n, aducen que hay un partido que est\u00e1 solo en el Gobierno y otro que lo apoya, pero no est\u00e1 en el Ejecutivo.\n\u00a0\nEl Rey aprovech\u00f3 la presencia de empresarios en su viaje a La Habana para reunirse con ellos en una comida en la que pudo conocer, adem\u00e1s de la situaci\u00f3n de las empresas espa\u00f1olas en la isla y las oportunidades de inversi\u00f3n que se abren, su opini\u00f3n sobre el futuro que se presenta en Espa\u00f1a tras el acuerdo entre PSOE y Podemos. En el encuentro tambi\u00e9n estaba presente el ministro de Exteriores, Josep Borrell, y el presidente de la C\u00e1mara de Espa\u00f1a, Jos\u00e9 Luis Bonet.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/16/2019, 20:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Opini\u00f3n", "Pactos postelectorales", "Presidencia Gobierno", "Pactos pol\u00edticos", "Gobierno de Espa\u00f1a", "PSOE", "Podemos", "Elecciones", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}