{"id": "d30b0c32-a869-4542-6546-41fdda76138b", "content": "La nueva ronda de consultas de Felipe VI, en im\u00e1genes\n", "date": "09/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Presidencia Gobierno", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Elecciones Generales", "Felipe VI", "Familia Real", "Jefe de Estado", "Elecciones", "Casa Real", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}