{"id": "d37e5104-08f5-4a3e-6fa4-b03784648900", "content": "Cuando la \u00faltima t\u00f3rtola deje de volar\n\nCada a\u00f1o, miles de ejemplares de esta ave migratoria son abatidos por cazadores mientras realizan su viaje a \u00c1frica. Ahora su poblaci\u00f3n ha ca\u00eddo en un 80%. A pesar de la gravedad de la situaci\u00f3n, algunas autonom\u00edas como Galicia y Castilla y Le\u00f3n todav\u00eda permiten su caza. La contumacia de estas Administraciones, interesadas \u00fanicamente en el r\u00e9dito econ\u00f3mico, llevar\u00e1 a la t\u00f3rtola a su extinci\u00f3n. Cuando la \u00faltima t\u00f3rtola deje de volar, \u00bfa qu\u00e9 otro triste animal disparar\u00e1n los cazadores?\nCarlos Echeverr\u00eda Arrondo\nCastell\u00f3n de la Plana\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Aves migratorias", "Especies protegidas", "Caza", "Pol\u00edtica ambiental", "Extinci\u00f3n especies", "Castilla y Le\u00f3n", "Aves", "Galicia", "Protecci\u00f3n ambiental", "Animales", "Problemas ambientales", "Fauna", "Espa\u00f1a", "Especies", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}