{"id": "d3a5fef8-727f-4795-796e-62c6e4a831da", "content": "Regular o no regular los alquileres, \u00bfes esta la cuesti\u00f3n?\n\nLa crisis de asequibilidad de la vivienda de los \u00faltimos a\u00f1os est\u00e1 reabriendo debates que parec\u00edan superados o, como m\u00ednimo, pasados de moda. Desde las grandes capitales \u2014Nueva York, Par\u00eds, Londres, Berl\u00edn\u2014 pasando por algunas de las ciudades medianas de Europa occidental \u2014Amsterdam, Lisboa\u2014, se est\u00e1n planteando cuestiones como la expropiaci\u00f3n de vivienda privada, la congelaci\u00f3n de alquileres y, de forma m\u00e1s generalizada, su regulaci\u00f3n.\nLa regulaci\u00f3n de los alquileres tiene precedentes problem\u00e1ticos como el control de alquileres que se introdujo en muchos pa\u00edses despu\u00e9s de la segunda guerra mundial y que conllev\u00f3 una reducci\u00f3n dr\u00e1stica de la rentabilidad de los alquileres para los propietarios. Dichos controles generaron en Espa\u00f1a una reducci\u00f3n de la oferta de vivienda en alquiler (pasando del 54% en 1950 al 13% en 2010) y se dieron en paralelo a un aumento de la oferta de vivienda en compra-venta, que fue fuertemente subvencionada mediante incentivos fiscales.\nSin embargo, tambi\u00e9n hay precedentes de sistemas de regulaci\u00f3n que, lejos de ahuyentar a inversores e inquilinos, pueden generar estabilidad y previsibilidad. Es el caso del Mietpreisbremse alem\u00e1n que limita las subidas de los nuevos contratos al 10% del alquiler medio de la zona. Tambi\u00e9n de la Rent Stabilization en el Estado de Nueva York, que aglutina m\u00e1s de la mitad de viviendas en alquiler de la ciudad hom\u00f3nima (m\u00e1s de un tercio del parque total de vivienda) y limita el aumento anual del alquiler a un porcentaje calculado a partir de la variaci\u00f3n interanual en los costes de mantenimiento y gesti\u00f3n inmobiliaria (1,5% en 2019).\nPero los resultados no son satisfactorios. Tanto las ciudades que han introducido medidas para regular los alquileres como las que no, est\u00e1n sufriendo un aumento del precio de la vivienda por encima del aumento del poder adquisitivo de sus habitantes. Es dif\u00edcil saber si la regulaci\u00f3n de los alquileres ha servido para, por lo menos, suavizar el aumento de los alquileres, pero en cualquier caso se presenta como una medida insuficiente.\nEl debate sobre la regulaci\u00f3n de los alquileres es en el fondo un debate sobre la naturaleza misma del sector de la vivienda. Para aquellos que consideran el sector de la vivienda como un mercado m\u00e1s, la soluci\u00f3n se encuentra en el aumento de la oferta de vivienda (suena de fondo la Ley del Suelo del PP de 1998). Para los que la vivienda es principalmente un derecho (reconocido en el art\u00edculo 47 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola) y un bien de primera necesidad, es una obligaci\u00f3n legal del sector p\u00fablico tomar las medidas necesarias para garantizarla. Ni unos ni otros est\u00e1n en lo cierto.\nEn la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica exist\u00eda un mercado negro de alquiler de habitaciones en los barrios m\u00e1s c\u00e9ntricos de las ciudades, mientras que el gobierno, ajeno a cualquier consideraci\u00f3n sobre el valor que los ciudadanos otorgaban a la ubicaci\u00f3n de sus futuras viviendas, constru\u00eda enormes bloques en la periferia\nLa vivienda es a la vez un bien de uso y un bien de consumo, un derecho y una mercanc\u00eda. Su naturaleza como bien de consumo viene dada por la existencia de un mercado en el que compiten ofertantes y demandantes, una realidad que no est\u00e1 limitada a las econom\u00edas capitalistas. En la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica exist\u00eda un mercado negro de alquiler de habitaciones en los barrios m\u00e1s c\u00e9ntricos de las ciudades, mientras que el gobierno, ajeno a cualquier consideraci\u00f3n sobre el valor que los ciudadanos otorgaban a la ubicaci\u00f3n de sus futuras viviendas (esto es, el valor del suelo), constru\u00eda enormes bloques en la periferia, como relata el urbanista Alain Bertaud en su libro Order without Design (MIT Press, 2018).\nEl acceso a una vivienda es la condici\u00f3n previa al disfrute de otros derechos humanos como el derecho a la privacidad, al descanso, a la seguridad y en general el derecho al acceso a servicios sociales b\u00e1sicos, que est\u00e1n muchas veces condicionados a disponer de un domicilio fijo\nPero la vivienda es tambi\u00e9n un derecho, un bien de primera necesidad reconocido en nuestro ordenamiento jur\u00eddico. Es por tanto obligaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos garantizar dicho derecho mediante los mecanismos necesarios, sean estos legales, presupuestarios o de cualquier otra \u00edndole. Y es que el acceso a una vivienda es la condici\u00f3n previa al disfrute de otros derechos humanos como el derecho a la privacidad, al descanso, a la seguridad y en general el derecho al acceso a servicios sociales b\u00e1sicos, que est\u00e1n muchas veces condicionados a disponer de un domicilio fijo.\nEl quid de la cuesti\u00f3n est\u00e1 en que es imprescindible entender la doble naturaleza de la vivienda para garantizar su acceso de forma universal. El nudo gordiano del debate yace en que no se puede hablar del derecho a la vivienda sin hablar del mercado de la vivienda, y viceversa. Cualquier regulaci\u00f3n o intervenci\u00f3n p\u00fablica que garantice el derecho a la vivienda sin contemplar su impacto en el mercado (como fueron muchos de los controles de alquileres posteriores a la segunda guerra mundial) est\u00e1 condenada al fracaso. Y un mercado que no consiga proveer de vivienda al conjunto de la poblaci\u00f3n (por la existencia de fallas de mercado \u2014monopolios, oligopolios, asimetr\u00eda de informaci\u00f3n, externalidades no interiorizadas, entre otras\u2014 o por una regulaci\u00f3n malintencionada) topar\u00e1 con la voluntad democr\u00e1tica de los ciudadanos.\nEl debate no es si debemos regular o no el mercado de la vivienda sino c\u00f3mo hacerlo. Debemos encontrar regulaciones que sean capaces de modular las fuerzas del mercado y torcerlas en favor del cumplimiento del derecho a la vivienda. Alain Bertaud dice que el mercado es como la fuerza de la gravedad, que existe y la debes tener en cuenta, pero que se trata de un par\u00e1metro m\u00e1s y no de un desider\u00e1tum en s\u00ed mismo. Si a pesar de la gravedad somos capaces de construir rascacielos, \u00bfpor qu\u00e9 no podemos sobreponernos a la fuerza del mercado de la vivienda?\nEl debate sobre la regulaci\u00f3n de los alquileres en Espa\u00f1a se produce empujado por un mercado de alquiler desbocado en las grandes ciudades y zonas tur\u00edsticas. Hay por tanto cierta urgencia para encontrar una soluci\u00f3n, circunstancial o estructural, al problema de los alquileres. Pero la urgencia no deber\u00eda hacernos olvidar la reflexi\u00f3n anterior. La vivienda es a la vez un derecho y un bien de mercado, y su regulaci\u00f3n deber\u00eda tener en cuenta ambas realidades: su naturaleza de derecho como el objetivo \u00faltimo, y su naturaleza de bien de mercado como un mecanismo a explotar en favor del objetivo superior.\nPlantear aqu\u00ed una soluci\u00f3n ser\u00eda arriesgado y atrevido, habida cuenta de que este debate se est\u00e1 produciendo en distintos lugares del planeta por parte de profesionales y representantes pol\u00edticos con amplio recorrido y experiencia. Pero lo esencial sigue vigente. Necesitamos una regulaci\u00f3n que garantice la asequibilidad de la vivienda a los ciudadanos, que genere los incentivos necesarios para que propietarios, gestores y promotores (p\u00fablicos y privados) hagan crecer el parque de vivienda en alquiler, y que d\u00e9 estabilidad a ambas partes. Una regulaci\u00f3n fruto de la concertaci\u00f3n entre las partes que garantice el derecho a la vivienda adecuada al conjunto de la ciudadan\u00eda.\nEduard Cabr\u00e9 Romans es polit\u00f3logo por la Universitat Pompeu Fabra y urbanista por la Universitat Polit\u00e8cnica de Catalunya y la New York University. Trabaja como consultor para gobiernos locales y organizaciones sin \u00e1nimo de lucro en materia de pol\u00edticas de vivienda. Le interesa el rol de los reg\u00edmenes de tenencia y el tercer sector en la provisi\u00f3n de vivienda asequible, as\u00ed como la tensi\u00f3n entre mercado y dise\u00f1o en la evoluci\u00f3n de las ciudades.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "07/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Especulaci\u00f3n inmobiliaria", "Pol\u00edtica vivienda", "Viviendas alquiler", "Precios", "Mercado inmobiliario", "Vivienda", "Desarrollo urbano", "Comercio", "Urbanismo", "Finanzas"], "newspaper": "elpais"}