{"id": "d3bbd9c1-665e-43c3-749e-e0d4a7ab1462", "content": "\u00bfEs el de Gran Canaria un incendio de sexta generaci\u00f3n?\n\nLa virulencia y agresividad de las llamas del incendio que desde el s\u00e1bado est\u00e1 quemando parte del centro y noroeste de Gran Canaria no son las habituales en un incendio forestal. En este diagn\u00f3stico han coincidido tanto los expertos, como los pol\u00edticos que han descrito la situaci\u00f3n de un fuego que ha arrasado m\u00e1s de 12.000 hect\u00e1reas en tres d\u00edas. Incluso se ha llegado a especular con la posibilidad de que el incendio pueda considerarse de sexta generaci\u00f3n, como los de California de 2018 o Portugal en 2017.\nLos de sexta generaci\u00f3n son incendios que \"tienen la capacidad de cambiar las condiciones atmosf\u00e9ricas, las corrientes o hasta la troposfera\", define Miguel \u00c1ngel Soto, responsable de las campa\u00f1as de bosques de Greenpeace. Para Soto, el de Gran Canaria no ha llegado a ese nivel aunque \"ha tenido unas consecuencias devastadoras para el territorio\". Lo que s\u00ed ha hecho este incendio es afectar al medio urbano, por lo que el experto de Greenpeace lo situar\u00eda en la cuarta generaci\u00f3n, aunque puntualiza que existe una \"falta de claridad y definici\u00f3n\" a la hora de establecer los l\u00edmites entre una generaci\u00f3n y otra.\u00a0\nLourdes Hern\u00e1ndez, la portavoz de incendios forestales del Fondo Mundial para la Naturaleza (WWF), coincide en este \u00faltimo apunte y de hecho ella cree que \"a\u00fan es pronto\" para categorizar el incendio en esta escala. Hern\u00e1ndez apunta tambi\u00e9n a las \"condiciones orogr\u00e1ficas de la isla \u2014las llamas se propagan muy r\u00e1pidamente por las fuertes pendientes\u2014 y a las condiciones meteorol\u00f3gicas tan adversas\" a la hora de explicar por qu\u00e9 est\u00e1 siendo un incendio tan virulento.\nPara hablar de la g\u00e9nesis de un fuego de estas caracter\u00edsticas los dos expertos establecen dos causas muy claras: el abandono del medio rural y el cambio clim\u00e1tico. \"Se han abandonado las actividades del sector primario, hay una ausencia generalizada de gesti\u00f3n forestal y hay casas dentro del propio sistema forestal\" enumera la portavoz de WWF. \"Adem\u00e1s, tenemos una ola de calor tras una sequ\u00eda acusada con vientos muy fuertes y racheados y en definitiva un cambio clim\u00e1tico que en las islas es m\u00e1s acusado\". El representante de Greenpeace lo resume en que si se une el aumento de temperaturas, \"consecuencia del cambio clim\u00e1tico\" a que hay \"m\u00e1s combustible\" por el abandono del medio rural, \"solo falta que alguien prenda la llama\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Incendio Gran Canaria 2019", "Gran Canaria", "Incendios forestales", "Provincia Las Palmas", "Incendios", "Canarias", "Accidentes", "Cambio clim\u00e1tico", "Sucesos", "Problemas ambientales", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}