{"id": "d3e9be0f-7046-4256-5443-153b2de3ce7a", "content": "Puigdemont, \u00bfy ahora qu\u00e9?\n\nLa sentencia sobre el proceso separatista allana en negro el futuro del expresidente Carles Puigdemont. Sus correligionarios presos han franqueado ya parte de un calvario carcelario que \u00e9l deber\u00e1 transitar si vuelve a Espa\u00f1a o se hiciese efectiva la euroorden que este lunes reactiv\u00f3 el juez instructor del Supremo Pablo Llarena.\nSi vuelve, entregado o voluntariamente, acabar\u00eda entre rejas (se fug\u00f3). A esperar su propio juicio. Pero con una diferencia: no ser\u00eda juzgado en el Tribunal Supremo, sino en la Audiencia Nacional. \u00bfPor qu\u00e9? Aunque la sentencia haya condenado por sedici\u00f3n a sus colegas separatistas, su condici\u00f3n jur\u00eddica sigue siendo la de procesado por rebeli\u00f3n, lo que lleva aparejada la suspensi\u00f3n autom\u00e1tica de funciones como eurodiputado. No le servir\u00eda alegar que hechos similares a los que se le atribuyen ya han sido calificados de sedici\u00f3n por el alto tribunal. Hasta que no sea juzgado, Puigdemont es reo de rebeli\u00f3n, lo que conlleva suspensi\u00f3n de funciones.\nTampoco podr\u00e1 demandar que le levanten la suspensi\u00f3n bas\u00e1ndose en su fuero por ser eurodiputado electo. El fuero de un parlamentario va unido al ejercicio de la funci\u00f3n p\u00fablica. Y, si no la ejerce porque est\u00e1 suspendido, no le protege tal fuero. Todo esto tendr\u00e1 otra consecuencia: si no tiene fuero, el juez Llarena (una vez le env\u00ede a prisi\u00f3n) remitir\u00eda a Puigdemont ante la juez Mar\u00eda Tard\u00f3n, titular del Juzgado Central 3 de la Audiencia Nacional, el primero que abri\u00f3 diligencias contra los cabecillas del proc\u00e9s. El juicio, por tanto, ser\u00eda ante la Sala de lo Penal de la Audiencia Nacional. Y si al expresidente Puigdemont no le gusta la sentencia, puede recurrirla. En ese caso, ante la Sala de lo Penal que preside el juez Manuel Marchena.\nPara los l\u00edderes del proc\u00e9s ya condenados, las posibilidades que tienen ahora de alcanzar la libertad a corto o medio plazo pueden venir \u2014o no\u2014 por dos v\u00edas. Por la del indulto (el presidente en funciones S\u00e1nchez ya ha dicho que no conceder\u00e1 esta medida de gracia) o por la v\u00eda del tercer grado penitenciario (solo tendr\u00edan que ir a la c\u00e1rcel a dormir). La llave para otorgar el tercer grado la tiene de hecho el presidente de la Generalitat, Quim Torra, quien ha llamado a la desobediencia civil e incluso ha sugerido que les dejar\u00eda libres si eran condenados (se supone que otorg\u00e1ndoles el tercer grado).\nLegalmente, es la junta de tratamiento de la prisi\u00f3n (formada por t\u00e9cnicos) la que debe proponer a los responsables de los servicios penitenciarios de la Generalitat si procede otorgar un r\u00e9gimen de semilibertad y esta toma la decisi\u00f3n. De este modo, el Govern puede dar el tercer grado a\u00fan en contra del criterio de los t\u00e9cnicos. Eso s\u00ed, tendr\u00eda que esforzarse mucho en la motivaci\u00f3n. Y no es nada f\u00e1cil hacerlo ante penas del calibre de las impuestas a los ya condenados.\nDarles el r\u00e9gimen abierto en este momento, ser\u00eda enfrentarse a casi toda jurisprudencia penitenciaria. Y acechar\u00eda el delito de prevaricaci\u00f3n. Por otro lado, solo la Fiscal\u00eda (cuyo m\u00e1ximo responsable es nombrado por el Gobierno central) puede recurrir un tercer grado ante el juez de vigilancia penitenciaria. En \u00faltima instancia, el asunto puede volver a las manos del Supremo como tribunal sentenciador.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Carles Puigdemont", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Catalu\u00f1a", "Tribunales", "Elecciones", "Casos judiciales", "Gobierno auton\u00f3mico", "Poder judicial", "Sentencias", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Sanciones", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Juicios", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}