{"id": "d408db5a-fe95-4c93-6042-bfde5b0ccb03", "content": "El poder curva el tiempo\n\nLos revolucionarios jacobinos franceses implantaron, en 1793, un nuevo calendario de doce meses \u2014del oto\u00f1al vendimiario al fructidor\u2014, de tres semanas de diez d\u00edas. El nuevo calendario republicano marcaba una ruptura con el pasado mon\u00e1rquico e inauguraba una nueva \u00e9poca, que, a la hora de la verdad, dur\u00f3 pocos a\u00f1os. M\u00e1s de un siglo despu\u00e9s, en 1918, Rusia adoptaba el calendario gregoriano, habitual en Occidente, y dejaba atr\u00e1s el juliano, que funcionaba desde finales del siglo XVII. Por el camino se perdieron trece d\u00edas. A\u00f1os m\u00e1s tarde, Stalin proclam\u00f3 la semana de cinco d\u00edas, en oposici\u00f3n a la \u201cburguesa\u201d de siete. Result\u00f3 imposible llevarla a la pr\u00e1ctica. Era, en cualquier caso, otro intento m\u00e1s de modificar la relaci\u00f3n entre sociedad y tiempo. Cambiar el calendario constituye una de las muestras m\u00e1s claras de la intervenci\u00f3n permanente del poder sobre el orden temporal. Existen muchas otras menos evidentes, pero igualmente significativas. La cronopol\u00edtica constituye, ayer como hoy, un aspecto muy relevante.\nEl poder curva el tiempo, sostiene Christopher Clark en un interesante ensayo titulado Tiempo y poder. Este historiador, bien conocido por El reino de hierro. Auge y ca\u00edda de Prusia, 1600-1947 o Son\u00e1mbulos. C\u00f3mo Europa fue a la guerra en 1914, nos ofrece un an\u00e1lisis de cuatro momentos de la historia de Brandeburgo-Prusia-Alemania, entre el siglo XVII y la \u00e9poca nazi, y de las relaciones de sus respectivos reg\u00edmenes de gobierno y de sus forjadores de poder con el tiempo y la temporalidad. No existe, sin embargo, excepcionalidad alemana en este terreno, m\u00e1s all\u00e1 de la centralidad del Estado y la estrecha relaci\u00f3n entre trauma y temporalidad. Adscribiendo su estudio en la l\u00ednea del giro temporal y en las aportaciones de Koselleck o Hartog, el autor se interroga sobre la forma en que los detentadores del poder justifican sus actitudes y acciones a trav\u00e9s de argumentos y conductas con cu\u00f1os temporales espec\u00edficos. Al lado de la historicidad \u2014conjunto de presupuestos que expresan las interrelaciones entre pasado, presente y futuro\u2014, Clark fundamenta su estudio en el concepto de temporalidad, que define como la sensaci\u00f3n intuitiva de un actor pol\u00edtico de la textura del tiempo experimentado.\nEsta sensaci\u00f3n del movimiento del tiempo resulta evidente en las cuatro \u00e9pocas abordadas: las del calvinista Federico Guillermo, el Gran Elector, reconstructor de la monarqu\u00eda compuesta brandeburguesa tras la guerra de los Treinta A\u00f1os; del monarca prusiano Federico II, el rey historiador, en el siglo XVIII; del estadista \u00adOtto von Bismarck, entre los efectos de las revoluciones de 1848 y la derrota en la Gran Guerra, y, por \u00faltimo, de Adolf Hitler y los nacionalsocialistas, que rompieron radicalmente con las historicidades precedentes. Lo individual toma peso en la obra frente a los cambios sin agente y las modernidades \u00fanicas. El Gran Elector ten\u00eda la sensaci\u00f3n de que su presente era un umbral inestable entre las cat\u00e1strofes del pasado y un futuro incierto, solamente abordable a partir de un Estado liberado de los lastres de la tradici\u00f3n. Acabar con los privilegios provinciales heredados se convirti\u00f3 en esencial. Su bisnieto, en cambio, especialmente tras la paz de Westfalia, opt\u00f3 por la intemporalidad y la inmovilidad estetizada. En el siglo XIX, Bismarck tuvo que defender de las fuerzas revolucionarias y reformistas pos-48 al Estado mon\u00e1rquico, pensado en su intemporal persistencia. El nazismo rompi\u00f3 con la historia, identificando en su r\u00e9gimen un continuo ahist\u00f3rico y racial entre el presente y los pasado y futuro remotos. Con una arm\u00f3nica combinaci\u00f3n entre lo erudito y lo narrativo, Clark nos brinda una sugerente reflexi\u00f3n, a partir del caso alem\u00e1n, de las relaciones entre los poderes y esa construcci\u00f3n cultural contingente que es el tiempo.\nTiempo y poder. Christopher Clark. Traducci\u00f3n de Alejandro Pradera. Galaxia Gutenberg, 2019. 296 p\u00e1ginas. 23,90 euros.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Babelia \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/19/2019, 20:01:45", "tags": ["Calendario laboral", "Cr\u00edtica literaria", "Horarios trabajo", "Cr\u00edtica", "Libros", "Literatura", "Condiciones trabajo", "Cultura", "Trabajo"], "newspaper": "elpais"}