{"id": "d4744ff4-7c9b-485f-4256-4e4331aa9d1e", "content": "M\u00e1s Pa\u00eds pierde contra M\u00e1s Madrid\n\nAl final del d\u00eda, Pablo Iglesias le dedic\u00f3 16 palabras a su examigo, excompa\u00f1ero fundador de Podemos y exc\u00f3mplice \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n: \"S\u00e9 que hoy es el d\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil de su vida. Le mando un abrazo solidario\". El l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds no solo hab\u00eda perdido el cara a cara con el de Podemos en la Comunidad \u2014dos diputados frente a cinco\u2014 y el pa\u00eds \u2014tres contra 35\u2014. Errej\u00f3n tambi\u00e9n cedi\u00f3 contra Errej\u00f3n en la comparaci\u00f3n de los resultados de su nueva plataforma con los de la anterior. [Consulte todos los resultados]\nEn su estreno en unas elecciones generales, M\u00e1s Pa\u00eds logr\u00f3 poco m\u00e1s de 111.000 votos en la capital, frente a los m\u00e1s de 500.000 que cosech\u00f3 Manuela Carmena en la misma ciudad hace seis meses. Lo mismo ocurri\u00f3 en el conjunto de la Comunidad: si en mayo Errej\u00f3n logr\u00f3 m\u00e1s de 470.000 apoyos, el domingo no lleg\u00f3 a los 200.000. En toda Espa\u00f1a, M\u00e1s Pa\u00eds logr\u00f3 500.000 votos. Menos que los que sum\u00f3 M\u00e1s Madrid solamente en la capital en los comicios celebrados en primavera.\nM\u00e1s Pa\u00eds, seg\u00fan fuentes de la formaci\u00f3n, qued\u00f3 desdibujada cuando la campa\u00f1a gir\u00f3 alrededor de Catalu\u00f1a al hacerse p\u00fablica la sentencia del proc\u00e9s. Las dificultades para armar candidaturas en circunscripciones clave tambi\u00e9n penalizaron el objetivo declarado de lograr quince diputados en la C\u00e1mara Baja, porque transmitieron la imagen de un proyecto improvisado sobre la marcha. Y tampoco ayud\u00f3 que Errej\u00f3n dejara la Comunidad de Madrid tras comprometerse a no hacerlo, siendo objeto de las cr\u00edticas del resto de formaciones durante las largas semanas en las que sigui\u00f3 acudiendo a la C\u00e1mara regional.\nLa p\u00e9rdida de votos de M\u00e1s Madrid\nEn n\u00famero de votos y % de voto\nEn la Comunidad de Madrid\n26 de mayo (M\u00e1s Madrid)\n471.538\n(14,6%)\n10 de noviembre (M\u00e1s Pa\u00eds)\n199.172 (5,6%)\nEn Madrid capital\n26 de mayo (M\u00e1s Madrid)\n518.463\n(30,9%)\n10 de noviembre (M\u00e1s Pa\u00eds)\n111.023 (6,3%)\nFuente: Ministerio del Interior y Comunidad de Madrid.\nEL PA\u00cdS\nLa p\u00e9rdida de votos de M\u00e1s Madrid\nEn n\u00famero de votos y % de voto\nEn la Comunidad de Madrid\n26 de mayo (M\u00e1s Madrid)\n471.538\n(14,6%)\n10 de noviembre (M\u00e1s Pa\u00eds)\n199.172 (5,6%)\nEn Madrid capital\n26 de mayo (M\u00e1s Madrid)\n518.463\n(30,9%)\n10 de noviembre (M\u00e1s Pa\u00eds)\n111.023 (6,3%)\nFuente: Ministerio del Interior y Comunidad de Madrid.\nEL PA\u00cdS\nLa p\u00e9rdida de votos de M\u00e1s Madrid\nEn n\u00famero de votos y % de voto\nEn Madrid capital\nEn la Comunidad de Madrid\n26 de mayo (M\u00e1s Madrid)\n26 de mayo (M\u00e1s Madrid)\n471.538\n(14,6%)\n518.463\n(30,9%)\n10 de noviembre (M\u00e1s Pa\u00eds)\n10 de noviembre (M\u00e1s Pa\u00eds)\n111.023 (6,3%)\n199.172 (5,6%)\nFuente: Ministerio del Interior y Comunidad de Madrid.\nEL PA\u00cdS\nEl balance de las elecciones generales deja a M\u00e1s Pa\u00eds sin grupo propio en el Congreso, sin un rostro conocido que lidere a M\u00e1s Madrid en la Asamblea y con una inc\u00f3gnita irresuelta. \u00bfCombinar\u00e1 Marta Higueras su acta de concejal con la de diputada, o mantendr\u00e1 una sola?\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/12/2019, 20:01:45", "tags": ["\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Manuela Carmena", "Elecciones Generales 10-N 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Elecciones Generales 2019", "Agrupaciones electores", "Elecciones Generales", "Elecciones", "Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}