{"id": "d48f66bd-2772-4a7c-6644-2eaab5b7e560", "content": "Ocho libros de la semana\n\nLibros de David Wallace-Wells, Toni Quero, Jon McGregor, Oleg Zaionchkovski, Arturo P\u00e9rez-Reverte, Luis Goytisolo, Mercedes Halfon y Cho Nam-joo\nEl planeta inh\u00f3spito, t\u00edtulo de referencia sobre el tema, no habla de los motivos del calentamiento global, sino de sus consecuencias: inundaciones, incendios, hambrunas. Cr\u00edtica de ANTONIO CALVO ROY.\nEl volumen de Toni Quero es un libro poli\u00e9drico que tiene mucho de lugar de encuentro entre cultura y vida. Cr\u00edtica de MANUEL RICO.\nJon McGregor huye del tradicional relato realista de la vida rural en una historia que narra con audacia el discurrir de un pueblo durante 13 a\u00f1os tras la desaparici\u00f3n de una ni\u00f1a. Cr\u00edtica de JOS\u00c9 MAR\u00cdA GUELBENZU.\nZaionchkovski demuestra en su tercera novela su talento como contador de historias entrelazadas que conforman un microcosmos heterodoxo de la ciudad so\u00f1ada. Cr\u00edtica de MARTA REB\u00d3N.\nEl libro de Arturo P\u00e9rez-Reverte sobre el Cid puede parecer anacr\u00f3nico, escrito como si no hubiera existido el siglo XX, pero no importa: narrativamente es apasionante. Cr\u00edtica de CARLOS ZAN\u00d3N.\nA veces Goytisolo contrasta el mundo de ayer con el de hoy, sin que ninguno de los dos salga bien parado del todo. Cr\u00edtica de ANA RODR\u00cdGUEZ FISCHER.\nMercedes Halfon parte de su biograf\u00eda como estr\u00e1bica para criticar la supremac\u00eda de la visi\u00f3n como forma de conocimiento. Cr\u00edtica de CARLOS PARDO.\nUna hermosa historia de la fea normalidad, de una discriminaci\u00f3n que no es violenta, de un dominio de baja intensidad pero que lastra a la mujer. Cr\u00edtica de BERNA GONZ\u00c1LEZ HARBOUR.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Babelia \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Libros", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}