{"id": "d4951b31-0f65-47af-6754-ca037cbdcf70", "content": "Denuncian fiestas privadas en barcos fondeados en calas de la Costa Brava\n\nM\u00e1s de 40 embarcaciones deportivas con una decena de personas en cada una se dieron cita a trav\u00e9s de las redes sociales el pasado s\u00e1bado en las calas Massoni (Mont-ras) y la Banyera de la Russa, en el espacio protegido de Cap Roig en Calella de Palafrugell (Girona), para hacer un macrobotell\u00f3n en el mar. Los ecologistas de Salvem el Golfet consideran \u201cinadmisibles\u201d este tipo de fiestas que hace a\u00f1os que se hacen en la Costa Brava y que tienen un \u201cgrave impacto en el fondo marino\u201d. Los ecologistas recuerdan que este entorno cuenta con la m\u00e1xima protecci\u00f3n ambiental, patrimonial y paisajista.\nSeg\u00fan Salvem, estas juergas, conocidas como \u201cabarlofarras\u201d (del t\u00e9rmino abarloar, situar un barco al lado de otro), se han detectado en Instagram, donde los participantes comparten im\u00e1genes con esta etiqueta. La \u00faltima se convoc\u00f3 el d\u00eda 10 de agosto a la una y el reclamo era llegar \u201ccon muchas ganas de fiesta y cargados de gin-tonics\u201d. Tambi\u00e9n se instaba a los patrones a llevar \u201ccabos, defensas y ancorines\u201d, lo que muestra, seg\u00fan los ecologistas, \u201cnulo respeto por el entorno y el fondo marino\u201d.\nDesde Salvem denuncian que no es la primera fiesta de estas caracter\u00edsticas en este entorno. El 13 de julio detectaron la sexta edici\u00f3n de la Paella party, con 200 participantes. En julio de 2018 esta entidad present\u00f3, tres d\u00edas despu\u00e9s de otra de estas fiestas, instancias a los Ayuntamientos de Palafrugell y Mont-ras denunciando que las barcas no respetan la distancia para anclar y el perjuicio que suponen los residuos generados. Tambi\u00e9n solicitaron la colocaci\u00f3n de boyas de delimitaci\u00f3n a la entrada de las calas y boyas ecol\u00f3gicas para evitar el da\u00f1o en el fondo, dentro de un plan de usos que el alcalde de Palafrugell, Josep Piferrer, confirma que carecen, si bien recuerda que la competencia en el mar es de la Guardia Civil.\nDos de los asistentes a la fiesta han defendido a este peri\u00f3dico que estos encuentros no son problem\u00e1ticos. Aunque no han querido dar su nombre, cuentan que se hacen desde hace cinco o seis a\u00f1os. \u201cLa polic\u00eda nunca nos ha dicho nada, solo hace un par de a\u00f1os nos hicieron un control\u201d, admite P. R. El joven considera que las denuncias de las asociaciones ecologistas no tienen base: \u201cNo saben qu\u00e9 se ha tirado o no al mar exactamente; van un poco a ciegas\u201d, dice para defender que estas fiestas son respetuosas. Joan, que estaba all\u00ed con su propia embarcaci\u00f3n, cree que este a\u00f1o la fiesta ha sido pl\u00e1cida. \u201cEl a\u00f1o pasado s\u00ed que hab\u00eda m\u00e1s gente y la cosa se extralimit\u00f3\u201d, reconoce. \u201cNo fue un botell\u00f3n como el que podr\u00eda haber en un pol\u00edgono, es m\u00e1s parecido a lo que pasa en Ibiza\u201d, a\u00f1ade.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Costa Brava", "Mar Mediterr\u00e1neo", "Botell\u00f3n", "Provincia Girona", "Consumo alcohol", "Catalu\u00f1a", "Costas", "Oc\u00e9anos y mares", "Espacios naturales", "Fiestas", "Agua", "Espa\u00f1a", "Problemas sociales", "Medio ambiente", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}