{"id": "d4cdf78a-3c56-49da-50f2-ca51e035cacf", "content": "La familia y la vigencia del columnismo se debaten en el Festival E\u00f1e\n\nEl Festival E\u00f1e dio comienzo el pasado lunes con un programa que se alarga hasta el d\u00eda 23, incluyendo actividades en Madrid y M\u00e1laga. EL PA\u00cdS colabora con este evento en la organizaci\u00f3n de dos charlas que tendr\u00e1n lugar en el C\u00edrculo de Bellas Artes de la capital.\u00a0\nEl viernes 15, a las nueve y cuarto de la tarde, Jes\u00fas Ru\u00edz Mantilla, periodista de EL PA\u00cdS, conversa con sus colegas Luz S\u00e1nchez Mellado, Manuel Jabois y Leila Guerriero. Bajo el t\u00edtulo El mon\u00f3logo incesante: la vigencia del columnismo,\u00a0los participantes debatir\u00e1n sobre este g\u00e9nero dentro del periodismo. \u00bfQu\u00e9 significa esta cita peri\u00f3dica para ellos? \u00bfQu\u00e9 buscan con sus columnas? \u00bfC\u00f3mo modulan sus personajes? \u00bfQu\u00e9 cuentan y qu\u00e9 callan?\nEl s\u00e1bado 16, con Berna Gonz\u00e1lez Habour, subdirectora de EL PA\u00cdS, como moderadora, los escritores Juan Jos\u00e9 Mill\u00e1s y Manuel Vilas indagar\u00e1n en la familia como fuente universal de inspiraci\u00f3n en la literatura. Ambos han abordado esta tem\u00e1tica en sus libros. Mill\u00e1s, que este a\u00f1o ha publicado\u00a0La vida a ratos, hablaba de ella tambi\u00e9n en La soledad era esto o El jard\u00edn vac\u00edo. Vilas ha ganado el premio Femina indagando en los lazos de sangre y emocionales en\u00a0Ordesa. Tendr\u00e1 lugar a las nueve de la noche.\u00a0\nPara conseguir las entradas es\u00a0preciso registrarse.\nEl Festival E\u00f1e, cuya batuta literaria est\u00e1 bajo el mando del escritor y periodista Sergio del Molino, cuenta con un elenco de 135 autores y m\u00e1s de 90 actividades. Esta edici\u00f3n, la decimocuarta, M\u00e9xico es el pa\u00eds invitado. Puedes consultar todo el programa aqu\u00ed.\u00a0\nEL PA\u00cdS tambi\u00e9n participara en la organizaci\u00f3n de Caf\u00e9s Literarios.\u00a0\nEl primero de ellos tendr\u00e1 lugar con Leila Guerreiro. Un grupo de 10 suscriptores podr\u00e1n conversar con la periodista argentina, ganadora de numerosos premios por sus cr\u00f3nicas sobre Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica. Ser\u00e1 el viernes 15 de noviembre a las seis de la tarde en el Hotel Iberostar de Madrid.\nEl segundo caf\u00e9 es con Edurne Portela. La columnista y novelista, autora del ensayo El eco de los disparos: cultura y memoria de la violencia y de las novelas, Mejor la ausencia y Formas de estar lejos, charlar\u00e1 con los lectores el s\u00e1bado 16 a las once de la ma\u00f1ana en el Hotel Iberostar de Madrid.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/13/2019, 20:01:45", "tags": ["Festival E\u00f1e", "Instituto Cervantes", "Festivales culturales", "Promoci\u00f3n cultural", "Festivales", "Agenda cultural", "Instituciones culturales", "Agenda", "Eventos", "Cultura", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}