{"id": "d528d8db-f6da-4b41-6edd-4a5d461ffa41", "content": "Tiempo de h\u00e9roes\n\nEn Hernani y en O\u00f1ate se reviven tiempos heroicos. Tiempos en los que se asesinaba a base de patri\u00f3ticos tiros en la nuca a temibles militantes del PP o del PSE armados de palabras. Tanta era la fuerza de esas palabras que ayud\u00f3 mucho a acabar con la muy popular organizaci\u00f3n ETA, en unos a\u00f1os en que los que formaban el aut\u00e9ntico pueblo de Euskadi no ten\u00edan para defenderse nada m\u00e1s que a esa banda de asesinos m\u00faltiples.\nAhora, cuando ya han cumplido los a\u00f1os de c\u00e1rcel que el C\u00f3digo Penal asign\u00f3 a cada uno de ellos en pago a la generosa cosecha de cr\u00edmenes cometidos, visto su comportamiento, al calor de las multitudes que les jaleaban, no parece que hayan dedicado mucho tiempo, del que seguramente les sobraba en la prisi\u00f3n, para pensar en el sufrimiento infligido. O sea, que muy arrepentidos no deb\u00edan de estar. Bueno, quiz\u00e1 s\u00ed, quiz\u00e1 no han sido capaces de reconocer en p\u00fablico que alg\u00fan movimiento han hecho para demostrar al Estado carcelero que es Espa\u00f1a, que han aprendido algo durante los m\u00e1s de 20 a\u00f1os que han pasado en el talego. Ellos sabr\u00e1n.\nLo que resulta m\u00e1s preocupante es la cantidad de gente que hab\u00eda en las calles de Hernani y de O\u00f1ate, deseosa de mostrar su aprecio no hacia los que quiz\u00e1s se hayan arrepentido, o quiz\u00e1s no, sino a quienes fueron en su momento los causantes de grandes cantidades de dolor. Quienes estaban en las calles de Hernani y O\u00f1ate estaban alabando a los de antes, es decir, a dos patriotas que eran, adem\u00e1s, unos cobardes, unos asesinos fr\u00edos, unos torturadores sin escr\u00fapulos. Aplaud\u00edan, muchos de ellos, lo que aquellos tipos hicieron en otro momento.\nJose Javier Zabaleta Elosegi (alias Baldo), en Hernani, y Xabier Ugarte Villar, secuestrador de Ortega Lara, en O\u00f1ate, recorrieron en loor de multitudes un buen trecho de los pueblos. Y dejaron manchada para mucho tiempo la imagen de sus paisanos, entusiasmados con esas figuras irredentas que las patrias dan en ocasiones.\nLa sociedad vasca ha fracasado mucho con ellos, con los que han estado en el talego y, sobre todo, con los que aplauden sus cr\u00edmenes. Pero es un problema que no se arregla dejando que la fantas\u00eda de cada uno se desboque imaginando castigos, como Marcos de Quinto cuando piensa en los secuestradores de Ortega.\nEuskadi es un pa\u00eds enfermo. Todav\u00eda.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "08/02/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Presos ETA", "Homenajes", "Presos terroristas", "Pol\u00edtica antiterrorista", "ETA", "Lucha antiterrorista", "Grupos terroristas", "Terrorismo", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}