{"id": "d52fdd37-fdd1-4f73-6f61-441df2fb0216", "content": "Los presos del \u2018proc\u00e9s\u2019 a dos meses de la semilibertad\n\nEl exvicepresidente catal\u00e1n Oriol Junqueras y el resto de independentistas condenados a altas penas por sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n pueden acceder en breve a un r\u00e9gimen de semilibertad: el tercer grado (solo dormir\u00edan en la c\u00e1rcel de lunes a jueves). La Junta de Tratamiento tiene un plazo m\u00e1ximo de dos meses desde que recibe testimonio de la sentencia para decidir la clasificaci\u00f3n del penado.\nUn preso condenado en firme puede acceder al tercer grado desde el primer momento, con la excepci\u00f3n de quienes hayan cometido determinados delitos. As\u00ed lo establece el art\u00edculo 72.3 de la Ley General Penitenciaria, la primera ley org\u00e1nica de la democracia: \u201cSiempre que de la observaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n correspondiente de un interno resulte estar en condiciones para ello, podr\u00e1 ser situado inicialmente en grado superior, salvo el de libertad condicional, sin tener que pasar directamente por los que le preceden\u201d.\nEl art\u00edculo 72.5 de la misma ley a\u00f1ade un requisito para acceder al tercer grado: \u201cQue el penado haya satisfecho la responsabilidad civil derivada del delito\u2026\u201d. Pero el Tribunal Supremo no impuso responsabilidad civil a Oriol Junqueras y al resto de independentistas, dejando esa decisi\u00f3n en manos del Tribunal de Cuentas.\nEl Reglamento Penitenciario (art\u00edculo 104.3) detalla algo m\u00e1s sobre las circunstancias en que un preso puede ser calificado en tercer grado. \u201cPara que un interno que no tenga extinguida la cuarta parte de la condena o condenas pueda ser propuesto para tercer grado, deber\u00e1 transcurrir el tiempo de estudio suficiente para obtener un adecuado conocimiento del mismo y concurrir, favorablemente calificadas, las variables intervinientes en el proceso de clasificaci\u00f3n penitenciaria enumeradas en el art\u00edculo 102.2, valor\u00e1ndose, especialmente, el historial delictivo y la integraci\u00f3n social del penado\u201d.\nJunqueras y el resto de dirigentes independentistas se han pasado en prisi\u00f3n preventiva dos a\u00f1os, por lo que la Junta de Tratamiento tiene ya un adecuado conocimiento de esos reclusos. Para conceder el tercer grado, las normas penitenciarias explican que las Juntas de Tratamiento deber\u00e1n ponderar la personalidad y el historial individual, familiar, social y delictivo del interno, la duraci\u00f3n de las penas, el medio social al que retorne el recluso, y el riesgo de reincidencia. Los penados han sido inhabilitados para ejercer cargo p\u00fablico, por lo que el riesgo de reincidencia se mitiga.\nNada precisa la ley ni el reglamento sobre restricciones a la clasificaci\u00f3n de un interno en tercer grado atendiendo a la duraci\u00f3n de la pena. Esto es, ser\u00eda posible clasificar en tercer grado a un interno que tenga una condena menor (de dos a\u00f1os, por ejemplo) o mayor (13 a\u00f1os, por ejemplo, como es el caso de Junqueras).\nSolo hay una limitaci\u00f3n para aquellos condenados por terrorismo o similares (art\u00edculo 36 del C\u00f3digo Penal). Este periodo de seguridad \u2014el reo no puede salir antes de haber cumplido la mitad de la condena\u2014 fue expresamente rechazado por los siete magistrados del Tribunal Supremo para los condenados en el juicio del proc\u00e9s.\nSi los presos independentistas son clasificados en tercer grado y empiezan a gozar de inmediato de un r\u00e9gimen de semilibertad, la Fiscal\u00eda tiene la posibilidad de presentar recursos contra esa decisi\u00f3n.\nEn \u00faltima instancia ser\u00eda el Tribunal sentenciador, en este caso los siete magistrados del Supremo que condenaron por sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n, quienes tendr\u00edan en su mano revocar la semilibertad para Junqueras y el resto de presos.\nLos condenados m\u00e1s conocidos por corrupci\u00f3n no han sido clasificados en tercer grado de inmediato.\nIsabel Pantoja. Condenada a dos a\u00f1os por blanqueo. Le denegaron el tercer grado cuando llevaba un a\u00f1o encerrada. El juez lo argument\u00f3 as\u00ed: \u201cNo puede ni de lejos darse siquiera la impresi\u00f3n de lenidad en la ejecuci\u00f3n de las penas impuestas a personas con relevancia p\u00fablica y social\u201d.\nGerardo D\u00edaz Ferr\u00e1n. El expresidente de la patronal CEOE fue condenado en 2015 a cinco a\u00f1os y seis meses. En 2017 le negaron el tercer grado.\nJaume Matas. El expresidente balear fue condenado a nueve meses de prisi\u00f3n. Pidi\u00f3 el tercer grado, pero el juez se lo neg\u00f3: \u201cLa confianza de los ciudadanos en el propio sistema puede verse afectado por la lenidad en su punici\u00f3n\u201d.\nOriol Pujol. El dirigente nacionalista catal\u00e1n fue condenado a dos a\u00f1os por corrupci\u00f3n y logr\u00f3 el tercer grado a los dos meses de ingresar. El juez revoc\u00f3 la decisi\u00f3n. Pero la Junta de Tratamiento le permiti\u00f3 salir de nuevo aplic\u00e1ndole el art\u00edculo 100.2, que combina aspectos caracter\u00edsticos de cada uno de los grados para la incorporaci\u00f3n al medio abierto.\nUn caso parecido al de Junqueras, por la pena impuesta, es el de Jos\u00e9 Barrionuevo, exministro condenado a 10 a\u00f1os por el secuestro de Segundo Marey, e indultado en dos tercios del castigo por el PP. Un d\u00eda despu\u00e9s de regresar a prisi\u00f3n, tras quedar suspendida la pena por un recurso, le concedieron el tercer grado por su \u201cacreditada inserci\u00f3n sociolaboral y su dificultad objetiva de reincidencia al desaparecer el ejercicio de sus funciones p\u00fablicas\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Oriol Junqueras", "Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}