{"id": "d582a90f-3e46-4a08-6dc5-f3f61c68e835", "content": "\u201cLa Comunidad deber\u00eda dedicar m\u00e1s dinero a cultura\u201d\n\nComo lleva m\u00e1s de una d\u00e9cada en Madrid, Marta Rivera de la Cruz (Lugo, 49 a\u00f1os) se define como \u201cmadrile\u00f1a de Lugo\u201d. Es escritora, periodista \u2014\u201cEcho de menos esa faceta\u201d\u2014 y en 2016 se afili\u00f3 a Ciudadanos. Actualmente, ejerce de consejera de cultura y turismo en la Comunidad de Madrid, que gestiona, entre otras cosas, los Teatros del Canal. Si la Comunidad maneja m\u00e1s de 22.000 millones de euros de presupuesto, la cartera de Rivera de la Cruz solo dispone de un 0,07%.\nPregunta. \u00bfNo le parece escaso el presupuesto?\nRespuesta. Antes, esta Consejer\u00eda ten\u00eda tres patas: Cultura, Turismo y Deportes [y un presupuesto de 216 millones de euros para 2019]. Ahora, sin Deportes son unos 160. Defender\u00e9 con u\u00f1as y dientes que aumente todo lo que se pueda, pero los Gobiernos son dos partes: Hacienda y todos los dem\u00e1s. Me parece que es poco dinero: Madrid se merece m\u00e1s dinero para cultura.\nP. \u00bfCree que va a conseguir aumentar la dotaci\u00f3n?\nR. Ser\u00e9 muy pesada porque he negociado dos presupuestos [en el Congreso] y s\u00e9 de lo que hablo. [Ignacio] Aguado se ha comprometido con nosotros. Esta consejer\u00eda es transversal: se pueden introducir asuntos de cultura en el resto de \u00e1reas\u2026 Espero involucrar a todo el Gobierno.\nP. \u00bfTambi\u00e9n a la parte del PP?\nR. Por supuesto. A los que nos toca Cultura \u2014que por desgracia sigue siendo una mar\u00eda de los gobiernos\u2014 tenemos la tarea de divulgarla; de explicar para qu\u00e9 vale lo que hacemos en t\u00e9rminos emocionales, pero tambi\u00e9n econ\u00f3micos. La cultura es el motor tur\u00edstico de la regi\u00f3n: aqu\u00ed la gente no viene a la playa, viene a ver museos, al teatro\u2026\nP. \u00bfPor qu\u00e9 se ningunea la cultura?\nR. Porque es poderosa. Incluso en los peores momentos, sigue habiendo tejido cultural. Eso es una fortaleza y una debilidad: pase lo que pase, la cultura sale adelante.\nP. Parte de la cultura de Madrid es el Orgullo.\nR. Al colectivo LGBTI le gusta mucho Madrid porque se ha consolidado como una ciudad abierta: el World Pride de 2017 fue una referencia global.\nP. Pero el gobierno de la Comunidad se sustenta en Vox, un partido que ha hecho afirmaciones hom\u00f3fobas.\nR. Ese partido no est\u00e1 en el Gobierno. Espa\u00f1a es un ejemplo de convivencia; el Orgullo es parte de Madrid.\nPara Rivera de la Cruz, un teatro p\u00fablico debe ser \u201cintergeneracional; estar en contacto con el ecosistema teatral local; y un lugar de producci\u00f3n\u201d. Ese es su modelo para Canal, \u201cbuque insignia de la cultura de la Comunidad\u201d. Hace unos d\u00edas, la core\u00f3grafa Blanca Li fue nombrada directora de la instituci\u00f3n, que maneja un presupuesto de 3,8 millones de euros y que el a\u00f1o pasado, con Natalia \u00c1lvarez Sim\u00f3 al frente, consigui\u00f3 una tasa de ocupaci\u00f3n del 85%. \u201cCanal ha tenido directores muy buenos: [Albert] Boadella, [\u00c1lex] Rigola, \u00c1lvarez Sim\u00f3\u2026\u201d, opina la consejera. \u00bfLa elecci\u00f3n de Li es una apuesta por lo comercial (estilo Boadella) o m\u00e1s vinculada a lo contempor\u00e1neo (la v\u00eda Rigola-\u00c1lvarez Sim\u00f3)? \u201cEspero que sea la v\u00eda Blanca Li\u201d.\nEl nombramiento se ha realizado de manera directa sin concurso p\u00fablico. \u201cHay perfiles, grandes nombres, que no se presentar\u00edan a un concurso p\u00fablico; que no estar\u00edan dispuestos a someterse a ese escrutinio\u201d. \u00bfEs eso bueno? \u201cEn un mundo perfecto, lo ideal ser\u00eda haber hecho ese concurso p\u00fablico, pero este no es un mundo perfecto\u201d, zanja Rivera de la Cruz.\nDesde hace a\u00f1os, parte de la programaci\u00f3n de Canal la realiza Clece \u2014empresa de servicios dentro de ACS, propiedad de Florentino P\u00e9rez\u2014. Gestiona el Escenario Clece, donde Blanca Li estren\u00f3 la pasada temporada Solstice. \u00bfNo le extra\u00f1a que una empresa de servicios programe en Canal? \u201cHasta ahora ha funcionado razonablemente bien. El acuerdo [con Clece] dura hasta finales de 2020; no hay una decisi\u00f3n tomada con respecto a la continuidad del acuerdo\u201d. \u201cMe gustar\u00eda que del Canal salieran m\u00e1s producciones\u201d, agrega la consejera, \u201cque hubiese una marca Canal\u201d.\nP. \u00bfQu\u00e9 ocurre en la periferia: se trabaja por la descentralizaci\u00f3n cultural?\nR. No se est\u00e1 haciendo. La capital es un im\u00e1n tan poderoso que perdemos de vista lo que hay alrededor. Por eso nos hemos marcado el compromiso 179: visitar todos los municipios para analizar su realidad y potencialidad cultural. Quiero que la Consejer\u00eda sea el hilo que los apoye.\nP. La Comunidad entrega gran parte de sus subvenciones de manera directa, \u00bfeso va a cambiar?\nR. Parte de esas subvenciones est\u00e1n blindadas: se las llevan entidades como el Real, la ORCAM\u2026 Hay mejorar las subvenciones, tener m\u00e1s dinero, y gastar bien. Actualmente, el 75% de las ayudas son nominativas y el 25% libre concurrencia. Creo que est\u00e1n funcionando.\nP. Dentro de sus preocupaciones entra el problema del alquiler tur\u00edstico.\nR. La Comunidad [con Jaime de los Santos al frente] sac\u00f3 un decreto que fijaba l\u00edmites, pero es muy complicado que este problema lo solucione el gobierno regional: tienen que implicarse los Ayuntamientos y es necesaria una legislaci\u00f3n nacional. La vivienda tur\u00edstica desvirt\u00faa los barrios; complica la convivencia con los vecinos; penaliza a hostales y hoteles y acaba deshumanizando la ciudad, convirti\u00e9ndola en un lugar menos atractivo para visitar.\nP. Con decreto o sin \u00e9l, esos problemas persisten. Adem\u00e1s, los alquileres no dejan de subir.\nR. Los precios de los alquileres son un problema grav\u00edsimo \u2014la carest\u00eda de una ciudad la marca el precio de la vivienda\u2014, pero hay m\u00e1s factores que los pisos tur\u00edsticos: la oferta en Madrid es escasa.\nP. Tras a\u00f1os de malas relaciones con el Ayuntamiento, \u00bfha mejorado el tono?\nR. Intentamos no solo que las relaciones sean buenas, sino que abunden. Hemos hablado de los Premios Forqu\u00e9, del Museo de la Movida\u2026 El Ayuntamiento y la Comunidad han estado demasiado tiempo d\u00e1ndose la espalda.\nP. \u00bfHa llegado el momento del abrazo?\nR. Con que nos demos la mano vale. La disposici\u00f3n es buena.\nP. \u00bfQu\u00e9 opina del cierre del Centro de Artes Vivas de Matadero?\nR. Matadero era uno de los proyectos culturales m\u00e1s interesantes de Europa y creo que el anterior equipo municipal lo hizo mal. Yo dej\u00e9 de ir. Espero que Natalia [Men\u00e9ndez, la nueva directora del Espa\u00f1ol y de Naves de Matadero] le de una nueva vida.\nP. \u00bfC\u00f3mo avanzan los hallazgos arqueol\u00f3gicos de Plaza de Espa\u00f1a?\nR. La consejer\u00eda tiene que informar de lo que aparece y lo estamos haciendo en tiempo y forma. Tras la aparici\u00f3n de los primeros restos, visit\u00e9 la zona y ped\u00ed en la Consejer\u00eda que se acortaran los tiempos lo m\u00e1ximo posible; no quer\u00eda que se dijese que las obras se retrasaban porque faltaba un informe de la Comunidad.\nP. \u00bfQu\u00e9 ha aprendido de la pol\u00edtica?\nR. Aunque la mala fama de los pol\u00edticos ha crecido, he roto muchos estereotipos. Tambi\u00e9n he descubierto la calidad profesional del funcionariado, que se toman su trabajo con dedicaci\u00f3n y entrega como en la Consejer\u00eda.\nP. \u00bfAlgo negativo?\nR. Que parece que todo tiene que ideologizarse.\nP. \u00bfEl Gobierno de Comunidad no est\u00e1 ideologizado?\nR. En el equipo no hay independientes; todos tenemos nuestro carnet de partido. Lo que hay que intentar a la hora de trabajar es que ese carnet del partido pese lo justo.\nP. \u00bfNo cree que en algunos cargos de Madrid ese carnet pesa bastante?\nR. \u2026.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/19/2019, 19:01:45", "tags": ["Marta Rivera de la Cruz", "Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}