{"id": "d5ba71b0-103f-4e85-667a-27553612f217", "content": "La factura de la crisis en Espa\u00f1a: 1,2 millones de personas m\u00e1s en riesgo de exclusi\u00f3n\n\nEn Espa\u00f1a hay cerca de 12,2 millones de personas en riesgo de pobreza o exclusi\u00f3n social, un indicador que se mide no solo en t\u00e9rminos monetarios, sino tambi\u00e9n de intensidad laboral o de acceso a bienes como la calefacci\u00f3n. Son el 26,1% de la poblaci\u00f3n, con cifras de 2018. Y aunque la cifra cumpla cuatro a\u00f1os consecutivos de bajada, sigue siendo 2,3 puntos mayor que la registrada en 2008, antes de la crisis, seg\u00fan el informe que este mi\u00e9rcoles ha presentado la Red Europea de Lucha contra la Pobreza (EAPN-ES). Un aumento de m\u00e1s de 1,2 millones de personas en 10 a\u00f1os.\nLos resultados del informe, elaborado con datos del INE\u00a0y de Eurostat, rompen con los estereotipos que igualan exclusi\u00f3n con indigencia. La pobreza se esconde muchas veces en hogares normalizados. El riesgo de vulnerabilidad aumenta cuando se tienen hijos y alcanza a la mitad de hogares monomarentales \u2014encabezados en m\u00e1s de un 80% por madres\u2014. Todos los indicadores son peores para las mujeres, para las personas con discapacidad y para los ni\u00f1os. Y la pobreza se ceba con los j\u00f3venes. La poblaci\u00f3n de 16 a 29 a\u00f1os es la gran perdedora de la crisis, junto a los parados, seg\u00fan el estudio de EAPN-ES.\n\"Una parte de la poblaci\u00f3n en riesgo de pobreza est\u00e1 constituida por personas espa\u00f1olas (en un 80,5%), adultas (en un 77,6%), de nivel educativo medio o alto (un 22,9% con el bachiller o FP y un 13,4% con educaci\u00f3n superior) y, adem\u00e1s, con trabajo (un 32,6%)\", ha afirmado Carlos Sus\u00edas, presidente de esta red que agrupa a m\u00e1s de 8.000 ONG, entre ellas, C\u00e1ritas o Cruz Roja.\u00a0\nLaura es una madrile\u00f1a de 30 a\u00f1os madre de dos ni\u00f1os de 10 y de 11.\u00a0Vive sola con sus hijos en una vivienda okupada. Ahora no trabaja, pero ni siquiera cuando limpiaba casas le daban los n\u00fameros. \"Solo puede entenderme quien lo ha pasado\", cuenta. Quien rebaja la leche con agua y se va a la cama sin cenar para que los cr\u00edos puedan comer. Quien no tiene calefacci\u00f3n. Quien estira hasta el \u00faltimo c\u00e9ntimo \"los 500 euros de renta m\u00ednima\" que cobra. Quien ve a su hijo ir al colegio con una zapatilla rota durante 18 d\u00edas porque no puede comprar otras. \"18 d\u00edas\", recalca. \"Eso duele mucho\", sostiene esta joven que, reci\u00e9n estrenada la edad adulta, se vio sola cargando con el peso de una familia.\nCasi 2,5 millones de personas padecen privaci\u00f3n material severa en Espa\u00f1a, el \u00fanico de los tres indicadores que aumenta este a\u00f1o, al pasar del 5,1% de 2017 al 5,4%. Esto quiere decir que no pueden permitirse al menos cuatro de los nueve indicadores que se estudian, entre ellos, tener una lavadora en casa, afrontar gastos imprevistos o una comida de carne, pollo o pescado al menos cada dos d\u00edas. \"Mis hijos solo comen pescado en el comedor escolar y a principios de mes, cuando cobro. Despu\u00e9s, se acab\u00f3\", dice Laura.\nEl estudio de EAPN-ES pone cifras al drama de Laura. Analiza la tasa de riesgo de pobreza y exclusi\u00f3n social (tasa Arope), formada por tres indicadores: riesgo de pobreza (aquellos cuya renta se sit\u00faa por debajo del 60% de la mediana de la renta del pa\u00eds por unidad de consumo, que en 2018 se situ\u00f3 en 8.871 euros para una persona sola; 14.193,6 euros para una madre con dos ni\u00f1os peque\u00f1os), la baja intensidad del empleo en el hogar (que los mayores de 18 a\u00f1os en la unidad familiar no hayan trabajado m\u00e1s que un 20% de sus posibilidades en el \u00faltimo a\u00f1o) y la privaci\u00f3n material severa (que manifiesten problemas en al menos cuatro de nueve indicadores, entre ellos, poder mantener la vivienda a una temperatura adecuada, ir de vacaciones al menos una vez al a\u00f1o o comer). Hay casi 670.000 personas afectadas por estos tres indicadores. Laura y sus hijos, por ejemplo.\u00a0\nElla suelta una carcajada ir\u00f3nica al o\u00edr hablar del fin de la crisis. El pa\u00eds ha superado el bache econ\u00f3mico a costa de que se ahonden las desigualdades. Pese a que en esta d\u00e9cada el PIB per c\u00e1pita ha subido en un 6,5%, la recuperaci\u00f3n no llega a todos. Laura ni la huele.\u00a0\"El crecimiento econ\u00f3mico no necesariamente reduce la pobreza\", destacan los responsables del estudio. El documento demuestra que la mejora ha esquivado a los sectores m\u00e1s vulnerables y que m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n sigue viviendo al l\u00edmite: m\u00e1s de la mitad (55,3%) manifiesta alg\u00fan grado de dificultad para llegar a final de mes.\nEl informe, que coloca a Espa\u00f1a entre los pa\u00edses peor situados de la UE, tambi\u00e9n refleja una clara brecha entre el norte y el sur de Espa\u00f1a. La diferencia entre Extremadura (44,6% en riesgo de pobreza y exclusi\u00f3n) y el Pa\u00eds Vasco (12,1%) supera los 32 puntos. Y pese a que en comunidades como Extremadura o Catalu\u00f1a el PIB per c\u00e1pita ha aumentado en un 9,3% y en un 8,6% desde 2008, respectivamente, la tasa de riesgo de pobreza o exclusi\u00f3n ha subido en un 17,8% y en un 21%, seg\u00fan los datos del informe. Sin embargo, en Baleares, con un crecimiento del PIB per c\u00e1pita menor (4,1%), se ha reducido la tasa de pobreza y exclusi\u00f3n en un 23,2%. Adem\u00e1s, desde 2014 el PIB per c\u00e1pita ha aumentado en 3.840 euros, que equivale a un 17,5%. \"Sin embargo, la tasa de riesgo de pobreza solo se ha reducido en siete d\u00e9cimas\", explica el soci\u00f3logo Juan Carlos Llano, autor del informe. En 2018, se situ\u00f3 en el 21,5%, es decir, que algo m\u00e1s de 10 millones de personas estaban en esta situaci\u00f3n. \"Hacen falta pol\u00edticas espec\u00edficas\", reclama. Laura coincide. Pero va un poco m\u00e1s all\u00e1: \"Que no se tapen los ojos. Que vayan a las casas y vean la realidad\".\u00a0\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Asuntos sociales", "Desigualdad econ\u00f3mica", "Desigualdad social", "Pobreza", "Pol\u00edtica social", "Espa\u00f1a", "Problemas sociales", "Econom\u00eda", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}