{"id": "d64b2eee-ad77-43d4-7910-34c53c5b4b92", "content": "\u00bfQu\u00e9 ver hoy en TV? | Domingo 13 de octubre de 2019\n\n18.00 / La Sexta\nJos\u00e9 Sacrist\u00e1n y Gonzo, en \u2018Liarla Pardo\u2019\nCristina Pardo entrevista esta tarde al veterano actor Jos\u00e9 Sacrist\u00e1n, que triunfa en Madrid con la obra teatral Se\u00f1ora de rojo sobre fondo gris, adaptaci\u00f3n para las tablas de la novela de Miguel Delibes. Tambi\u00e9n recibir\u00e1 en el plat\u00f3 de Liarla Pardo a Gonzo, que est\u00e1 a punto de estrenar su primera temporada al frente de Salvados, en la que sustituye a Jordi \u00c9vole.\n\u00a0\n20.05 / TCM\nSenderos de gloria\nPaths of Glory. EE UU, 1957 (90 minutos). Director: Stanley Kubrick. Int\u00e9rpretes: Kirk Douglas, Adolphe Menjou, Ralph Meeker, George Macready.\nKubrick, el autor obsesionado por la imagen y no por sus personajes. Kubrick, el director fr\u00edo y cerebral. Son algunas de las injustas etiquetas vertidas sobre un cineasta capaz de crear pel\u00edculas tan cargadas de emociones como La naranja mec\u00e1nica y El resplandor; tambi\u00e9n obras tan densas y psicol\u00f3gicas como Eyes wide shut. Y virulentas soflamas antimilitaristas como Senderos de gloria, el retrato del horror y la injusticia de la guerra, el dibujo de unos personajes viles y s\u00e1dicos, entregados a la ambici\u00f3n. Kubrick desboca su c\u00e1mara para bucear con frenes\u00ed en la ruindad humana en un relato desgarrado que transcurre en la I Guerra Mundial, pero podr\u00eda vivir en cualquier otro escenario b\u00e9lico. \u00bfKubrick fr\u00edo y cerebral?\n\u00a0\n21.30 / La 2\nEl arte de la escultora Mar\u00eda Bel\u00e9n Morales\nEl espacio Imprescindibles estrena esta semana el largometraje documental Isla, vuelo y horizonte, que indaga en el quehacer creativo de la escultora tinerfe\u00f1a Mar\u00eda Bel\u00e9n Morales. Se trata de una de las pocas mujeres de su generaci\u00f3n dedicada a la escultura abstracta, un territorio art\u00edstico en el que permaneci\u00f3 volcada hasta su fallecimiento en 2016, a los 88 a\u00f1os.\n\u00a0\n21.30 / La Sexta\nEntrevista a Errej\u00f3n, en \u2018El objetivo\u2019\nAna Pastor entrevista esta noche en El objetivo a \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds, que se somete por primera vez a unas elecciones generales como cabeza de lista. Su partido ha presentado candidatura en 18 provincias, en las que se enfrentar\u00e1 a su anterior grupo pol\u00edtico, Unidas Podemos. Errej\u00f3n responder\u00e1 primero a las preguntas de Pastor y, m\u00e1s adelante, a las de un grupo de mujeres y hombres de toda Espa\u00f1a.\n\u00a0\n22.05 / La 1\nLoving Pablo\nEspa\u00f1a, 2017 (123 minutos). Director: Fernando Le\u00f3n de Aranoa. Int\u00e9rpretes: Javier Bardem, Pen\u00e9lope Cruz, Peter Sarsgaard, Julieth Restrepo, \u00d3scar Jaenada,.\nEl gran Fernando Le\u00f3n se acerca a la figura del narco Pablo Escobar en una pel\u00edcula Dominada por la imponente presencia de Javier Bardem, transmutado en su personaje. Un relato sobrio y preciso, que bucea en la intimidad del mal, sostenido por unas im\u00e1genes de apariencia cl\u00e1sica e intenciones ardientes.\n\u00a0\n22.30 / La 2\n\u2018Versi\u00f3n espa\u00f1ola\u2019 estrena \u2018Ver\u00f3nica\u2019, de Paco Plaza\nEl espacio dedicado al cine espa\u00f1ol estrena esta noche Ver\u00f3nica, de Paco Plaza, una pel\u00edcula de terror que se inspira en suceso real ocurrido en el barrio de Vallecas a principios de los a\u00f1os 90, en el que una adolescente sufri\u00f3 una serie de acontecimientos paranormales tras participar en una sesi\u00f3n de ouija. En el coloquio del programa, que conducir\u00e1 Cayetana Guill\u00e9n Cuervo, estar\u00e1n presentes el propio director y las actrices Sandra Escacena y Ana Torrent.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Televisi\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Televisi\u00f3n HD", "Televisi\u00f3n", "Programaci\u00f3n", "Medios comunicaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}