{"id": "d6610180-45e3-4472-4749-e3d8599f721f", "content": "Zapatero, sobre el acuerdo entre PSOE y Unidas Podemos: \u201cDeseaba que se produjera\u201d\n\nEl expresidente del Gobierno Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero ha asegurado que \u201cdeseaba\u201d que se produjera el preacuerdo de Gobierno entre el PSOE y Unidas Podemos. \u201cEl acuerdo con el que nos han sorprendido esta semana me ha parecido muy bien. Yo deseaba que se produjera\u201d, ha asegurado este domingo el expresidente del Ejecutivo en una entrevista en el programa de la Cadena SER A vivir que son dos d\u00edas.\nAsimismo, ha afirmado que no se molest\u00f3 cuando el secretario general de Podemos, Pablo Iglesias, revel\u00f3 que fue \u00e9l el alto dirigente del PSOE que le sugiri\u00f3 que pidiese a Pedro S\u00e1nchez las pol\u00edticas activas de empleo. \u201cEs muy dif\u00edcil que yo me enfade\u201d, ha sentenciado. Esta misma semana el tambi\u00e9n expresidente Felipe Gonz\u00e1lez advirti\u00f3, sin embargo, que hab\u00eda algo que no le gusta de ese pacto entre Iglesias y S\u00e1nchez: la premura en anunciar qui\u00e9n tendr\u00e1 cargos. \u201cDespu\u00e9s de discutir tantas veces que lo primero que hay que hacer es ponerse de acuerdo en un programa, lo que sabemos por ahora es c\u00f3mo se reparten los cargos. Eso es construir la casa desde arriba\", critic\u00f3. Sin embargo, para Gonz\u00e1lez el acuerdo puede facilitar la gobernabilidad, porque \"si tienen un carguito pelean menos otras cosas\u201d.\nRespecto a la situaci\u00f3n en Catalu\u00f1a, Zapatero ha destacado que est\u00e1 \u201cabsolutamente convencido\u201d de que a largo plazo \u201cquienes m\u00e1s apuesten por el di\u00e1logo ser\u00e1n los que aproximen una recuperaci\u00f3n de la estabilidad y del entendimiento m\u00ednimo y la convivencia\u201d.\nEn este sentido, ha a\u00f1adido que cuando uno tiene la convicci\u00f3n de que el di\u00e1logo es la \u00fanica salida \u201chay que ponerlo en marcha\u201d. \u201cNo hay una alternativa para la crisis que hemos tenido en Catalu\u00f1a que no sea el di\u00e1logo. Tiene que ser un di\u00e1logo abierto y sincero\u201d, ha defendido. Para Zapatero, tiene que ser un di\u00e1logo que \u201cno cese, donde cada uno pueda plantear todas las alternativas que hay\u201d. \u201cLos independentistas hicieron un viaje a ninguna parte que no tiene retorno, pero la democracia espa\u00f1ola hace que tengamos que tender el brazo para que vuelvan de ese viaje\u201d, ha subrayado. En este contexto, Zapatero ha pronosticado que \u201cantes o despu\u00e9s el di\u00e1logo se pondr\u00e1 en marcha\u201d en Catalu\u00f1a y ha resaltado que el di\u00e1logo \u201ces la esencia de la pol\u00edtica\u201d. As\u00ed, ha se\u00f1alado que hay que dialogar \u201csiempre hasta el \u00faltimo minuto, hasta el \u00faltimo segundo, con el adversario m\u00e1s incre\u00edblemente dif\u00edcil\u201d. Me produce perplejidad, casi alergia, o\u00edr determinados discursos actuales que condenan el di\u00e1logo, que lo excluyen y que incluso lo consideran un vicio\u201d, ha criticado.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/17/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero", "Declaraci\u00f3n Unilateral Independencia", "Elecciones Generales 2019", "Ley Refer\u00e9ndum Catalu\u00f1a", "Pablo Iglesias", "Elecciones Generales", "Legislaci\u00f3n auton\u00f3mica", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Podemos", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}