{"id": "d6ccb748-4422-4a53-5b80-92abff92e3ed", "content": "\u00bfSue\u00f1an los humanos que son ovejas el\u00e9ctricas?\n\nAl menos una de cada tres personas adultas se queja de falta de sue\u00f1o y la prescripci\u00f3n de somn\u00edferos ha aumentado espectacularmente en las \u00faltimas d\u00e9cadas\u201d, apunta el psicoanalista estadounidense Darian Leader en su \u00faltimo libro. Una demanda permanente de atenci\u00f3n y de respuesta al est\u00edmulo a trav\u00e9s de correos electr\u00f3nicos, mensajes de m\u00f3vil y publicaciones en redes sociales es la causante de la dificultad para conciliar el sue\u00f1o, as\u00ed como la justificaci\u00f3n de una \u201cindustria de los productos y m\u00e9todos para ayudar a dormir [que] generar\u00e1 este a\u00f1o nada menos que 76.700 millones de d\u00f3lares de negocio. (\u2026) Si d\u00e9cadas atr\u00e1s apenas se conoc\u00eda un reducido n\u00famero de posibles trastornos del sue\u00f1o, hoy son ya m\u00e1s de 70. Y a m\u00e1s trastornos, m\u00e1s remedios, m\u00e1s expertos, m\u00e1s ingresos\u201d.\nPara reconquistar el territorio de la noche hay que constatar que la existencia que hemos escogido, en realidad, nos hace da\u00f1o\nA lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os, Darian Leader (Alameda County, California, 1965) ha aportado s\u00f3lidos argumentos acerca de la necesidad de recuperar algunas de las concepciones de la psicolog\u00eda cl\u00e1sica para poner freno a la medicalizaci\u00f3n del trastorno. En La moda negra. Duelo, melancol\u00eda y depresi\u00f3n (2011), Leader dio cuenta del modo en que lidiamos con la p\u00e9rdida, el sufrimiento y el duelo para impugnar la patologizaci\u00f3n del pesar, un tema sobre el que volvi\u00f3 en Estrictamente bipolar (2015), donde denunciaba el car\u00e1cter econ\u00f3micamente construido de la bipolaridad (para la que suger\u00eda la recuperaci\u00f3n del t\u00e9rmino \u201ctrastorno maniaco-depresivo\u201d) al tiempo que propon\u00eda no pensar el s\u00edntoma como el \u201cproblema\u201d del paciente, sino como su \u201csoluci\u00f3n\u201d; una soluci\u00f3n precaria y susceptible de generar sufrimiento, pero que requiere ser entendida en lugar de anulada mediante la ingesta farmacol\u00f3gica. Su obra m\u00e1s importante hasta el momento (\u00bfQu\u00e9 es la locura?; 2013) incid\u00eda en ello: para Leader, se trata de no desde\u00f1ar el aspecto creativo de los fen\u00f3menos mentales, echar por tierra dicotom\u00edas como cuerdo/loco y sano/enfermo cuya utilidad es limitada o inexistente, y devolver al trastorno su car\u00e1cter de indicio de las demandas contradictorias que la sociedad ejerce sobre nosotros.\n\u00bfPor qu\u00e9 no podemos dormir? explora la fisiolog\u00eda del sue\u00f1o y su car\u00e1cter cultural; la prescripci\u00f3n de ocho horas de reposo ininterrumpido parece no tener base cient\u00edfica, y hasta tiempos recientes las personas divid\u00edan el descanso en dos, en lo que Leader denomina \u201csue\u00f1o bif\u00e1sico\u201d: de 21.00 (o 22.00) a 24.00 y de 24.00 (o 1.00) hasta la ma\u00f1ana. Pero el aporte principal del libro radica en el hecho de que su autor constata unas demandas irreconciliables en torno al sue\u00f1o: \u201cVivimos en un insomne mundo de comercio e informaci\u00f3n\u201d, afirma, \u201cpero se nos insta cada vez m\u00e1s a dormir el n\u00famero correcto de horas de sue\u00f1o ininterrumpido y de calidad\u201d.\nMatthew Walker (Liverpool, 1973) no aborda esta contradicci\u00f3n sino tangencialmente, pero en Por qu\u00e9 dormimos. La nueva ciencia del sue\u00f1o observa que \u201cla aniquilaci\u00f3n del sue\u00f1o en las naciones industrializadas est\u00e1 teniendo un impacto catastr\u00f3fico en nuestra salud, nuestra expectativa de vida, nuestra seguridad y nuestra productividad, as\u00ed como en la educaci\u00f3n de nuestros hijos\u201d. Walker propone una aproximaci\u00f3n al fen\u00f3meno del sue\u00f1o m\u00e1s t\u00e9cnica que la de Leader; su libro es un intento excepcionalmente exitoso de responder a preguntas como qu\u00e9 es el ritmo de sue\u00f1o y qu\u00e9 incidencia tienen en \u00e9l la cafe\u00edna, el desfase horario o jet lag y el envejecimiento; qu\u00e9 es la melatonina y de qu\u00e9 modo condiciona nuestra percepci\u00f3n del momento en que vamos a la cama, qu\u00e9 sucede en el cerebro cuando dormimos y qu\u00e9 beneficios tiene el sue\u00f1o en nuestra salud, cu\u00e1les son los inconvenientes que acarrea su privaci\u00f3n, de qu\u00e9 modo se articulan sue\u00f1o y memoria, qu\u00e9 sucede cuando so\u00f1amos y qu\u00e9 pr\u00e1cticas (algunas aparentemente inocuas) nos impiden conciliar el sue\u00f1o. Por qu\u00e9 dormimos es un libro poblado de cient\u00edficos que bajan a las profundidades de una cueva para determinar cu\u00e1l es su ritmo circadiano, ara\u00f1as a las que se les administran drogas, ratas de laboratorio, murci\u00e9lagos que duermen 19 horas al d\u00eda y cet\u00e1ceos que lo hacen s\u00f3lo con medio cerebro, griegos a los que se les proh\u00edbe la siesta con resultados catastr\u00f3ficos, padres desesperados frente a los h\u00e1bitos nocturnos de sus hijos adolescentes, personas que se dejan aplicar corrientes el\u00e9ctricas en el cerebro, duermen colgados del techo y/o echan una siesta en nombre de la ciencia. No es un libro que pretenda ofrecer soluciones a lo que su autor denomina \u201cel reto de salud p\u00fablica m\u00e1s importante al que nos enfrentamos en el siglo XXI en los pa\u00edses desarrollados\u201d (aunque incluye unos 12 muy sensatos \u201cconsejos para un sue\u00f1o saludable\u201d), pero su lectura aporta argumentos s\u00f3lidos y cient\u00edficamente comprobados a favor de \u201cun cambio radical en nuestra apreciaci\u00f3n personal, cultural, profesional y social del sue\u00f1o\u201d.\n\u201cEl sue\u00f1o es infinitamente m\u00e1s complejo, profundamente m\u00e1s interesante y alarmantemente m\u00e1s relevante para la salud\u201d de lo que cre\u00edamos, constata Walker. Para Leader, sin embargo, nos sentimos \u201cdemasiado culpables para dormir\u201d, ya que hacerlo implica \u201cperderse algo\u201d del flujo incesante de informaci\u00f3n que nos distrae respecto de qui\u00e9nes somos. Quiz\u00e1 fuera pertinente revisar nuestras expectativas en relaci\u00f3n con el sue\u00f1o, como proponen ambos autores; pero para reconquistar el territorio de la noche se requiere algo m\u00e1s que una simple revisi\u00f3n: se necesita la constataci\u00f3n de que la existencia que hemos escogido, en realidad, y contra lo que preferir\u00edamos creer, nos hace da\u00f1o. Y la transformaci\u00f3n de las condiciones objetivas de esa existencia, que es lo que proponen (de forma muy distinta) ambos libros.\n\u00bfPor qu\u00e9 no podemos dormir? Darian Leader. Traducci\u00f3n de Albino Santos Mosquera. Sexto Piso, 2019. 232 p\u00e1ginas. 19,90 euros.\nPor qu\u00e9 dormimos. Matthew Walker. Traducci\u00f3n de Olga Bego\u00f1a Merino y Pablo Romero. Capit\u00e1n Swing, 2019. 416 p\u00e1ginas. 22 euros.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Babelia \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/21/2019, 20:01:45", "tags": ["Ensayo", "Cr\u00edtica literaria", "Sue\u00f1o", "Cr\u00edtica", "Descanso", "Fisiolog\u00eda", "Libros", "Especialidades m\u00e9dicas", "Literatura", "Medicina", "Cultura", "Biolog\u00eda", "Salud", "Ciencias naturales", "Ciencia"], "newspaper": "elpais"}