{"id": "d71f3269-3def-442d-589d-6c5ab8d65311", "content": "Desconcierto en Girona\n\nLos trabajadores de Ryanair en el Aeropuerto Girona-Costa Brava muestran su inquietud ante el anuncio de la aerol\u00ednea a los sindicatos del inminente \u201criesgo\u201d de cerrar esa base. Aunque no haya dado fecha. La poca informaci\u00f3n facilitada sobre la situaci\u00f3n en que podr\u00eda quedar la base de Vilob\u00ed d\u2019Onyar, en la que en verano duermen cinco aviones y solo uno en invierno, ha generado desconcierto tanto entre los trabajadores contratados por la aerol\u00ednea como por el resto de personal que presta servicio en las instalaciones, desde el handling a puntos de informaci\u00f3n, alquileres de coches, o taxistas. La Generalitat, el Ayuntamiento de Girona y Aena han preferido no hacer declaraciones sobre este anuncio hasta que no haya un comunicado oficial de la aerol\u00ednea irlandesa.\nSeg\u00fan los sindicatos de tripulantes de cabina de pasajeros USO y Sictpla, Ryanair ha anunciado su intenci\u00f3n de cerrar diversas bases en toda Europa porque la demora en la entrega de los aviones, la ca\u00edda de resultados por el alza del combustible y el incremento de los costes laborales, le obliga a recortar gastos. A pesar de ello todav\u00eda no han cuantificado los despidos. La situaci\u00f3n de Girona queda en el aire y eso genera inquietud en los posibles afectados, entre ellos unos 130 tripulantes de cabina y unos 50 pilotos, seg\u00fan la Delegada Sindical de la USO en Girona, Lidia Arasanz.\nEn un comunicado del pasado 16 de julio, Ryanair inform\u00f3 de posibles recortes y asegur\u00f3 que \u201cninguna ruta se ver\u00eda afectada\u201d. Tres d\u00edas despu\u00e9s, anunci\u00f3 una nueva ruta en invierno entre Girona y Bremen. Para Arasanz \u201cse hace dif\u00edcil entender que se cierre la base y se aumenten los vuelos\u201d. Si se cierra habr\u00e1 despidos porqu\u00e9 \u201cdicen tener super\u00e1vit de trabajadores y que no pueden recolocarlos\u201d, a\u00f1ade. \u201cNo podemos tolerar este tipo de acciones por parte de la empresa, somos personas con vidas y nos tienen que tratar con dignidad\u201d, sostiene la delegada, que confirma la huelga para septiembre.\nFerran y su mujer, que este jueves viajan a Par\u00eds con unos amigos, creen que \u201ctodo lo que vaya en detrimento de la econom\u00eda de la Girona es negativo.\u201d \u201cNos interesa que el Aeropuerto de Vilob\u00ed d\u2019Onyar contin\u00fae con la m\u00e1xima actividad\u201d, asegura, aunque reconoce que vuelan m\u00e1s desde Barcelona porque hay m\u00e1s destinos que les interesan. Peter, empleado de una empresa de alquiler de coches, est\u00e1 preocupado por el anuncio de la compa\u00f1\u00eda irlandesa. \u201cSi ahora en invierno ya lo tenemos crudo, imagina se cierran la base\u201d, lamenta. Pere, uno de los 21 taxistas que dan servicio al Aeropuerto desde que se estableci\u00f3 Ryanair, lo ve diferente. Est\u00e1 cansado de las \u201ccontinuas amenazas\u201d de la aerol\u00ednea. Seg\u00fan \u00e9l, si en verano no viene Ryanair \u201cvendr\u00e1n otras compa\u00f1\u00edas\u201d. \u201cEstamos haciendo muchas hora para nada y el se\u00f1or Ryanair es el due\u00f1o, te pone los vuelos a la hora que quiere, si quiere dejar Girona que se vaya, esto de ir apretando cada vez, cansa\u201d.\nRyanair aterriz\u00f3 en el Aeropuerto de Girona en diciembre de 2002, subi\u00f3 como la espuma y en 2004 se convirti\u00f3 en su base m\u00e1s importante del sur de Europa. En 2018 transport\u00f3 1,44 millones de pasajeros, m\u00e1s del 71% del total de 2.019.876.\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Ryanair", "Girona", "Despido", "Catalu\u00f1a", "Aerol\u00edneas bajo costo", "Aerol\u00edneas", "Transporte a\u00e9reo", "Empresas transporte", "Relaciones laborales", "Empresas", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Transporte", "Trabajo"], "newspaper": "elpais"}