{"id": "d72ff9ce-6a8c-4644-5d26-c3f5548ebce9", "content": "James Rodr\u00edguez regresar\u00e1 a Madrid tras lesionarse con Colombia\n\nLas primeras exploraciones realizadas a James Rodr\u00edguez despu\u00e9s de la lesi\u00f3n que sufri\u00f3 este jueves en un entrenamiento con la selecci\u00f3n colombiana apuntan a que tiene un esguince en su rodilla izquierda. Despu\u00e9s de esas primeras pruebas, la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol (FCF) lo descart\u00f3 para disputar el partido de este s\u00e1bado contra Per\u00fa en Miami. \"En un movimiento accidental\" el futbolista sufri\u00f3 \"una molestia\" en la rodilla, dec\u00eda el comunicado inicial de la FCF, que a\u00f1ad\u00eda: \"El jugador fue evaluado por el cuerpo m\u00e9dico y su primer diagn\u00f3stico se presenta reservado\".\nJames esperar\u00e1 a que su selecci\u00f3n juegue el partido de este s\u00e1bado en EE UU para regresar junto a sus compa\u00f1eros a Colombia, desde donde volar\u00e1 a Espa\u00f1a. En la capital, los servicios m\u00e9dicos del Real Madrid le someter\u00e1n a m\u00e1s pruebas para evaluar definitivamente el estado de la rodilla, y completar\u00e1 la recuperaci\u00f3n en Valdebebas.\u00a0\nJames alarga as\u00ed su periodo alejado de los terrenos de juego. El colombiano disput\u00f3 sus \u00faltimos minutos el pasado 22 de octubre con el Madrid en Estambul, en el partido de Champions contra el Galatasaray. Despu\u00e9s, una combinaci\u00f3n de dolencias, de las que el club blanco no dio detalles por deseo del jugador, y un viaje a Colombia a conocer a su hijo reci\u00e9n nacido, le han mantenido alejado de las sesiones de trabajo habituales del equipo. Pese a eso, el futbolista viaj\u00f3 a la concentraci\u00f3n de su selecci\u00f3n, donde s\u00ed trabaj\u00f3 con normalidad.\u00a0\nLa convocatoria de James abri\u00f3 una pol\u00e9mica porque el t\u00e9cnico del club espa\u00f1ol, Zinedine Zidane, asegur\u00f3 la semana pasada que el colombiano no estaba lesionado pero tampoco disponible para jugar contra el Eibar el fin de semana anterior. \"No est\u00e1n disponibles, lesionados no. Est\u00e1n en el campo pero no disponibles para jugar. Van a ir con la selecci\u00f3n y no quiero hacer nada porque tienen que ir. En seis d\u00edas ver\u00e1n si est\u00e1n preparados para jugar o no\", dijo Zidane al referirse tambi\u00e9n a la situaci\u00f3n del gal\u00e9s Gareth Bale.\nSe esperaba que el partido con Per\u00fa fuera el regreso de James, que no juega con Colombia desde el pasado 28 de junio en el estadio Arena Corinthians, donde la selecci\u00f3n andina cay\u00f3 por penaltis con Chile en los cuartos de final de la Copa Am\u00e9rica.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/15/2019, 20:01:45", "tags": ["James Rodr\u00edguez", "Lesiones deportivas", "Real Madrid", "Accidentes deportivos", "F\u00fatbol", "Equipos", "Accidentes", "Deportes", "Sucesos"], "newspaper": "elpais"}