{"id": "d730799d-5b05-418d-582e-ccb45cefe5c7", "content": "Errej\u00f3n promete que su partido estar\u00e1 \u201cal servicio de un Gobierno progresista\u201d\n\n\u00a0\n\n\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n se ha convertido este mi\u00e9rcoles en candidato a las elecciones generales por una plataforma que se llamar\u00e1 M\u00e1s Pa\u00eds. El ex n\u00famero dos de Podemos ha aceptado el mandato de la militancia de M\u00e1s Madrid, el partido que lidera desde hace apenas ocho meses, para liderar una lista que, seg\u00fan ha adelantado, saldr\u00e1 de Madrid para buscar alianzas que \u201csumen al bloque de la izquierda\u201d, y siempre que estos pactos le aseguren representaci\u00f3n all\u00e1 donde se presente. \u201cNos presentamos en un ejercicio de responsabilidad despu\u00e9s del fracaso de los l\u00edderes que no han sabido pactar y pondremos nuestros esca\u00f1os al servicio de un Gobierno progresista\u201d, ha proclamado.\u00a0\nCon un traje gris, camisa blanca y sin corbata. Errej\u00f3n se ha vestido este mi\u00e9rcoles de candidato a La Moncloa. Llevaba una semana en silencio. Recluido, dicen quienes le conocen, estudiando la propuesta que el pasado domingo le hizo la militancia de M\u00e1s Madrid. Aquel d\u00eda ya tom\u00f3 la decisi\u00f3n de presentarse y enfrentarse cara a cara durante la campa\u00f1a a Pablo Iglesias, el que fue su amigo, con el que ide\u00f3 Podemos hace cinco a\u00f1os. Pero ha esperado tres d\u00edas para decirlo p\u00fablicamente, frente a unas 500 personas, en un lugar con gran simbolismo, la sede de UGT de la capital.\n\u201cDurante este tiempo he escuchado, reflexionado y he entendido el mensaje. Todo el mundo est\u00e1 pidiendo m\u00e1s responsabilidad. Hay que poner el pa\u00eds por delante de las siglas. S\u00e9 que esto no es lo m\u00e1s f\u00e1cil, uno es responsable de lo que hace y tambi\u00e9n de lo que no hace. Os agradezco la confianza y estoy dispuesto a encabezar la candidatura\u201d, ha dicho ante su militancia. \u00c9l s\u00ed fue recibido entre gritos de \u201c\u00a1Presidente, presidente!\u201d y \u201cM\u00e1s Pa\u00eds\u201d. Ese ser\u00e1 el nombre de la plataforma con la que concurrir\u00e1 a las elecciones \u2014ya ha asumido que en menos de dos meses no podr\u00e1 constituir formalmente un partido\u2014. Los gritos de la militancia confirmaron informalmente lo que tambi\u00e9n era un secreto a voces entre los cargos p\u00fablicos que asistieron al encuentro.\nEl primer discurso de Errej\u00f3n como candidato fue tambi\u00e9n su primer mitin electoral. El l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds se presenta, declara, \u201ccomo ant\u00eddoto a la abstenci\u00f3n\u201d. La posibilidad de que una mayor\u00eda de espa\u00f1oles no acuda a las urnas el pr\u00f3ximo 10 de noviembre se ha convertido en su acicate, ha asegurado.\nErrej\u00f3n ha adelantado algunas de las l\u00edneas maestras de una campa\u00f1a en la que intentar\u00e1 evitar la confrontaci\u00f3n directa con los l\u00edderes del bloque de la izquierda. No ha mencionado ni una sola vez a Pedro S\u00e1nchez ni a Pablo Iglesias, pero los ha hecho responsables de la repetici\u00f3n electoral. A\u00fan as\u00ed, sabe que tendr\u00e1 que pactar con ellos si finalmente el bloque de la izquierda suma. Por eso los ha convocado al di\u00e1logo para conformar un Gobierno progresistas sin nombrarles. \u201cDamos un paso adelante para hacer m\u00e1s s\u00f3lido y responsable el bloque progresista\u201d, ha subrayado.\n\u201cConocemos bien el sistema, no vamos a jugar con los esca\u00f1os\u201d, ha comunicado Errej\u00f3n. Su intenci\u00f3n es formar listas m\u00e1s all\u00e1 de Madrid a trav\u00e9s de alianzas con formaciones de la izquierda. Pero la noche del mi\u00e9rcoles no era el momento para detallar esos pactos. El dirigente ha reclamado que su plataforma, en plena construcci\u00f3n, cree un comit\u00e9 electoral que estudie cada una de las alianzas que pueda conseguir en un plazo reducido. El domingo 29 de septiembre es la fecha l\u00edmite para registrar ante la Junta Electoral las candidaturas de las coaliciones pol\u00edticas.\n\u201cDonde no podamos presentarnos le diremos a los compa\u00f1eros que se mueren de ganas que no es el momento\u201d, ha se\u00f1alado. Fue su manera de dar las gracias a Equo, la Chunta Aragonesista y Comprom\u00eds, las tres formaciones regionales que han mostrado su preferencia por ir en alianza con M\u00e1s Pa\u00eds. Un 70% de la militancia de la coalici\u00f3n valenciana ha aprobado la decisi\u00f3n el mismo mi\u00e9rcoles. El partido verde est\u00e1 en plena votaci\u00f3n interna y la formaci\u00f3n de Arag\u00f3n se ha mostrado m\u00e1s favorable a Errej\u00f3n que a Iglesias.\nLa lista que lidere el propio Errej\u00f3n es otra de las inc\u00f3gnitas. \u00c9l ser\u00e1 el n\u00famero uno por Madrid. Le seguir\u00e1n, en orden, Marta Higueras, portavoz municipal de M\u00e1s Madrid y la que fuera mano derecha de Manuela Carmena. La exalcaldesa no estuvo anoche en la asamblea, pero fue una de las personas m\u00e1s recordadas y aplaudidas. Antes de que Errej\u00f3n confirmara su candidatura, la exjuez mostr\u00f3 su apoyo a la plataforma en una entrevista en la cadena SER. Luego estar\u00e1 In\u00e9s Saban\u00e9s, ex delegada de Medioambiente tambi\u00e9n con Carmena, seg\u00fan dan por sentado todas las fuentes confirmadas. Si las dos dirigentes aceptan la propuesta, adem\u00e1s de otros cargos p\u00fablicos de M\u00e1s Madrid, los grupos municipales y auton\u00f3micos tendr\u00e1n que reorganizarse. De esta manera, Errej\u00f3n cumple con otro de los mandatos de la asamblea de M\u00e1s Madrid: construir listas con mujeres en puestos relevantes.\nEl dirigente es consciente de que tendr\u00e1 que hacerse un hueco en una parte del tablero electoral, el de la izquierda, que ha quedado completamente dividido tras la fallida negociaci\u00f3n entre Iglesias y S\u00e1nchez para tratar de cerrar un acuerdo de Gobierno. El presidente en funciones ha mostrado su simpat\u00eda por la figura de Errej\u00f3n al alabar su predisposici\u00f3n a parar a la derecha en la Comunidad de Madrid con un pacto con Ciudadanos que, finalmente, no prosper\u00f3. Iglesias, por el contrario, lleva semanas desde\u00f1ando la candidatura del que fuera su amigo. \u201cLa izquierda amable\u201d, \u201cla que tiene apoyo medi\u00e1tico\u201d, \u201cla que est\u00e1 dispuesta a pactar con Rivera\u201d, son algunas de las frases a las que recurre el l\u00edder de Podemos para referirse a Errej\u00f3n.\nAunque Errej\u00f3n no ha nombrado a S\u00e1nchez e Iglesias en la sede de UGT, no han dejado de aparecer en su discurso. Les ha hecho responsables del bloqueo pol\u00edtico, del enfado y el hast\u00edo entre el electorado de la izquierda, de ningunear el voto de los espa\u00f1oles y provocar la cuarta convocatoria electoral en cuatro a\u00f1os. \u201cHay que votar diferente. Hay un riesgo evidente de que perdamos dos meses en una campa\u00f1a de insultos\u201d, ha afirmado en referencia a la que prev\u00e9 ser\u00e1 la estrategia de campa\u00f1a del PSOE y Unidas Podemos. \u201cNo hay derecho a convocar a la gente en un clima fratricida. Nos negamos a que esta campa\u00f1a vaya de qui\u00e9n tiene la culpa. Cada uno de nuestros esca\u00f1os ser\u00e1 parte de la soluci\u00f3n, no del ruido\u201d.\nErrej\u00f3n tiene menos de 45 d\u00edas para cumplir con su objetivo: no contribuir a la fragmentaci\u00f3n de la izquierda y evitar que el bloque de la derecha sume el 10-N. Lo har\u00e1 sin un partido, con una plataforma que el 26-M le permiti\u00f3 alcanzar el 15% del voto en la Comunidad de Madrid. Y se volver\u00e1 a ver las caras con Pablo Iglesias.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/25/2019, 19:01:45", "tags": ["\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "M\u00e1s Madrid", "Elecciones Generales 10-N 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Agrupaciones electores", "Coaliciones electorales", "Elecciones Generales", "Coaliciones pol\u00edticas", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}