{"id": "d7aa70b8-c3d7-462d-5099-2fe85c7d13fd", "content": "Peridis\n\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Vi\u00f1etas", "Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez \"Peridis\"", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Dibujo", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Ilustraci\u00f3n", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Artes gr\u00e1ficas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Arte", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}