{"id": "d7aedd72-1d61-4bce-60b9-8bb4082a449c", "content": "La Audiencia Nacional insta a la Polic\u00eda a vigilar una marcha ciclista en apoyo a dos etarras\n\nMar\u00eda Tard\u00f3n, magistrada del juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00famero 3 de la Audiencia Nacional, ha rechazado la petici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Plataforma de Apoyo a las V\u00edctimas del Terrorismo (APAVT) de suspender la marcha ciclista convocada este domingo para pedir la excarcelaci\u00f3n de Sebas Etxaniz y Joseba Arregi, dos presos de ETA de 76 y 73 a\u00f1os. En un auto fechado este viernes, al que tuvo acceso EL PA\u00cdS, la juez considera que \"no existe base suficiente para poder acordarse la prohibici\u00f3n de una manifestaci\u00f3n que no puede calificarse sin m\u00e1s, en este momento procesal, de un delito de enaltecimiento del terrorismo\".\nLa APAVT pidi\u00f3 a la Audiencia Nacional que se impidiera la marcha porque supone \"una clara ofensa grave a la memoria de las v\u00edctimas del terrorismo, un acto de humillaci\u00f3n y menosprecio\". Una posibilidad que ha rechazado Tard\u00f3n con el apoyo de la Fiscal\u00eda y tras recabar informes de la Polic\u00eda Nacional, la Guardia Civil y de la Ertzaintza. Eso s\u00ed, la magistrada solicita a los tres Cuerpos de seguridad que, \"con absoluto respeto al derecho de reuni\u00f3n y manifestaci\u00f3n\", tomen las medidas necesarias para que durante el acto no se cometan actitudes delictivas y para que, en el caso de que se produzcan, se proceda la identificaci\u00f3n y detenci\u00f3n de los autores.\nLa marcha ciclista convocada para este domingo unir\u00e1 las localidades guipuzcoanas de Elgoibar y O\u00f1ati bajo el lema Ordua da. Adineko presoak etxera, Sebas eta Joseba etxera [Ya es hora. A casa los presos de edad. Sebas y Joseba, a casa]. \"Ha sido promovida por la Red Sare. Dicha asociaci\u00f3n pudiera ser una continuaci\u00f3n de la asociaci\u00f3n Herrira, la cual es una mera continuaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n Askatasuna, que era una estructura del complejo ideado por la banda terrorista ETA\", detalla el auto de la juez instructora de la Audiencia, sobre la base de la denuncia presentada la pasada semana por la asociaci\u00f3n de v\u00edctimas.\n\"La realizaci\u00f3n de actos como este, donde personas condenadas por graves delitos se presentan como v\u00edctimas del Estado al no ser excarcelados en base a su edad, produce un grave impacto sobre las v\u00edctimas\", argumentaba entonces la APAVT, vinculada a la Asociaci\u00f3n de V\u00edctimas del Terrorismo (AVT), que considera que la mera convocatoria p\u00fablica del acto y su difusi\u00f3n supone ya el \"inicio de la acci\u00f3n delictiva\".\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Mar\u00eda Tard\u00f3n", "Marchas protesta", "Audiencia Nacional", "Protestas sociales", "Tribunales", "ETA", "Malestar social", "Poder judicial", "Grupos terroristas", "Terrorismo", "Problemas sociales", "Sociedad", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}