{"id": "d7bc87ee-66a4-4173-74ca-74e5f43c77e6", "content": "\u201cDesde las alturas, Madrid parece un pueblo\u201d\n\nLleg\u00f3 de pr\u00e1cticas y ya acumula m\u00e1s de dos d\u00e9cadas a los mandos de la SER. Juan Aranaz, de 44 a\u00f1os, es realizador y aprovecha para fotografiar, por placer, el cielo de Madrid, su ciudad. Lo hace desde la famosa azotea de la radio, en Gran V\u00eda. Empez\u00f3 como un pasatiempo mientras se echaba alg\u00fan cigarrillo. Ahora que ha dejado de fumar, lo mantiene.\n\u00bfQu\u00e9 le hizo empezar a compartir fotos del cielo madrile\u00f1o?\nAl no dar con el resultado, numer\u00f3 las vueltas que le estaba dando a las cuentas: era m\u00e1s f\u00e1cil saber cu\u00e1ntas veces intent\u00f3 contar las nubes que acertar cu\u00e1ntas nubes cont\u00f3.\nUna publicaci\u00f3n compartida de  Juan Aranaz (@jaranaz) el 28 Oct, 2019 a las 6:37 PDT\nUna temporada que entraba a las seis de la ma\u00f1ana, descubr\u00ed los amaneceres. Sal\u00eda a fumar antes de meterme en el programa y tiraba una foto con el m\u00f3vil. Cada d\u00eda intentaba que fuera distinta.\n\u00bfSigue usando un m\u00f3vil?\nNo. Entonces ten\u00eda un Nokia maravilloso. Con \u00e9l hac\u00eda hasta fotos de viaje. Pero vi que ten\u00eda que cambiar y compr\u00e9 una c\u00e1mara. No es muy buena, pero se nota.\n\u00bfTiene Madrid un cielo incomparable?\nS\u00ed, sobre todo cuando llega el oto\u00f1o o el invierno, que anochece antes. Es alucinante. Antes y despu\u00e9s paso por una sequ\u00eda creativa, pero en esos meses lo peto con el atardecer. Lo que m\u00e1s triunfa es el amanecer, porque para verlo tienes que estar despierto y no lo pilla tanta gente.\nNo ser\u00e1 el \u00fanico que saca fotos desde la azotea de la SER.\nNo, qu\u00e9 va. Hay quien ha empezado a salir, pero no tanto. Con el m\u00f3vil s\u00ed que ves a gente tirando fotos: es dif\u00edcil no hacerlo. Y el d\u00eda que hay una luz guay, estamos varios d\u00e1ndole duro, hasta con la c\u00e1mara. De m\u00ed se cachondean especialmente y me preguntan: \u2018\u00bfhas hecho ya la fotito?\u2019.\n\u00bfY c\u00f3mo se ve todo en las alturas?\nDesde aqu\u00ed, Madrid es como un pueblo. Aunque luego pienses en toda la gente que vive abajo. La parte de detr\u00e1s de la Gran V\u00eda est\u00e1 llena de calles en cuadr\u00edculas y tejados naranjas.\n\u00bfNo ha cambiado mucho?\nEl barrio, en s\u00ed, no tanto. Han cambiado los vecinos y los comercios. Pero desde arriba se ve igual. Antes hab\u00eda mucha droga y mucha prostituci\u00f3n. Alguna vez se o\u00edan hasta disparos. Ahora, probablemente sigue habiendo droga y prostituci\u00f3n, pero ves locales m\u00e1s monos. Est\u00e1 lleno de franquicias y de cadenas de supermercados. Adem\u00e1s, ten\u00edamos Madrid Rock, las tiendas Tipo, varios cines\u2026 y todo se ha convertido en marcas de ropa.\n\u00bfBusca panor\u00e1micas desde otros sitios?\nMe gustar\u00eda moverme por otros miradores, pero es que lo hago por afici\u00f3n y gracias a que tengo la suerte de que est\u00e1 en mi sitio de trabajo. Desde aqu\u00ed he visto accidentes de tr\u00e1fico o la que se mont\u00f3 cuando vino Hugo Ch\u00e1vez, que cortaron todo.\n\u00bfQu\u00e9 significa la Gran V\u00eda para Madrid?\nEs muy t\u00f3pico, pero es la gran arteria. El centro de la circulaci\u00f3n. Atraviesa lo principal y, si te fijas, las personas parecen globulitos que van de un lado para otro. Madrid es much\u00edsimo m\u00e1s, pero esto es lo m\u00e1s paradigm\u00e1tico y nunca deja de tener gente. Ya pueden poner 20 metros de acera que siempre se llenar\u00e1.\n\u00bfHa notado las \u00faltimas intervenciones?\nCreo que con la reducci\u00f3n de espacio para coches es m\u00e1s agradable y ha resurgido el paseo. Antes, ten\u00eda m\u00e1s coches y estaba llena, pero era mucho m\u00e1s desagradable. Yo, por ejemplo, iba a comprar loter\u00eda a La Chata, un quiosco a una manzana y media, y era infernal. Ahora, aunque sea verdad que es un centro comercial al aire libre, te puedes tomar una ca\u00f1a sin que el autob\u00fas te arranque el brazo. Sigue habiendo atascos a ciertas horas, pero hay espacio entre la gente. Solo es un infierno total en dos fechas se\u00f1aladas: Navidades, por las compras, y el Orgullo Gay, por el fiest\u00f3n.\n\u00bfTienen lo mismo otras ciudades?\nNo se me ocurre ninguna. Puede haber muchos sitios parecidos, pero no con tanta vida a todas horas y todos los d\u00edas. Adem\u00e1s, en cada edificio hay un detalle. Tienes un atlas en el restaurante Picalagartos (con las mejores vistas, porque ves la calle entera) o la que llamo \u201cmi vecina\u201d en el Hotel Hyatt. Es Diana, una arquera que dispara al f\u00e9nix de nuestro edificio. Es una r\u00e9plica de una estatua de M\u00e9xico DF (porque los due\u00f1os son mexicanos) y refulge cuando oscurece la Gran V\u00eda, que es cuando m\u00e1s gana: con la luz de los edificios se ilumina la ciudad.\n\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la mejor y la peor intervenci\u00f3n?\nLa peor va a ser soterrarla, como han anunciando [que se estudiar\u00e1]. Ya ver\u00e1n la que se monta [R\u00cdE]. El mejor ser\u00eda ponerle \u00e1rboles. Le falta verde y tener m\u00e1s sombra.\nDel m\u00f3vil a una m\u00e1quina \u201cno muy buena, pero resultona\u201d. Al principio publicaba en Facebook y Twitter, despu\u00e9s tambi\u00e9n en Instagram. Y ah\u00ed le empezaron a llegar ofertas por sus fotos. \u201cNo sab\u00eda qu\u00e9 precio poner. Hice n\u00fameros y empec\u00e9 a vender alguna, por mensajes privados, de forma puntual\u201d, recuerda.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/30/2019, 20:01:45", "tags": ["Gran V\u00eda", "Periodistas", "Fotograf\u00eda", "Cadena SER", "Periodismo", "Distrito Centro", "Prisa Radio", "Radio", "Grupo Prisa", "Madrid", "Comunidad de Madrid", "Grupo comunicaci\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Medios comunicaci\u00f3n", "Arte", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}