{"id": "d7c25c5d-a14f-44ce-7317-1b9d2218c4df", "content": "Los nuevos diputados de Vox: tres militares, dos v\u00edctimas de ETA, un abogado de los Franco, un cazador...\n\nLos nuevos rostros que el partido de Abascal aportar\u00e1 al Congreso de los Diputados tras pasar de 24 esca\u00f1os a 52 tras el 10-N\nEl ex presidente de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Caza, el padre de la \u00faltima v\u00edctima de ETA, tres militares m\u00e1s, el abogado que gan\u00f3 un pleito para la familia Franco y el hermano de la televisiva Carmen Lomana. Estos son algunos de los nuevos rostros que Vox aportar\u00e1 al Congreso de los Diputados al pasar de 24 esca\u00f1os a 52 tras el 10-N.\nLa presencia de militares en el Hemiciclo se elevar\u00e1 al menos a cinco tras las nuevas incorporaciones. \u00c9stas son: Carlos Hugo Fern\u00e1ndez-Roca, capit\u00e1n del Ej\u00e9rcito del Aire en excedencia y n\u00famero dos por Almer\u00eda; Rub\u00e9n Manso, gur\u00fa econ\u00f3mico de Vox y teniente del Ej\u00e9rcito de Tierra en la reserva, n\u00famero dos por M\u00e1laga, y Alberto Asarta, general de divisi\u00f3n del Ej\u00e9rcito retirado que encabezaba la lista por Castell\u00f3n. Hay adem\u00e1s un capit\u00e1n jubilado de la Marina Mercante, Rub\u00e9n Dar\u00edo Vega , candidato por Santa Cruz de Tenerife. \nEn la hoja de servicios de Alberto Asarta figura ser el militar espa\u00f1ol que m\u00e1s efectivos ha tenido a su cargo en una misi\u00f3n internacional, ya que coordin\u00f3 el despliegue de 12.000 cascos azules de la ONU en el L\u00edbano entre 2010 y 2012. Fue condecorado con la Medalla del M\u00e9rito Militar por su participaci\u00f3n en Irak en 2004 en la denominada Batalla de Nayaf, el mayor combate en el que han participado militares espa\u00f1oles en tiempos de paz. \nAsarta fue uno de los 181 militares que, tras conocerse la decisi\u00f3n del Gobierno de exhumar a Franco, firmaron en julio de 2018 el pol\u00e9mico manifiesto \"Declaraci\u00f3n de respeto y desagravio al general Francisco Franco Bahamonde, soldado de Espa\u00f1a\". En el escrito denunciaban lo que consideraban una \"campa\u00f1a infame\" de \"la izquierda pol\u00edtica y todos sus medios afines\" para desprestigiar al dictador y calificaban el golpe de 1936 como una reacci\u00f3n de \"la Espa\u00f1a agredida y asediada por el comunismo internacional\".\nAsarta, Fern\u00e1ndez-Roca y Manso se suman as\u00ed a los dos militares que ya consiguieron esca\u00f1o el 28-A y que repiten: Manuel Mestre, teniente general del Ej\u00e9rcito del Aire y n\u00famero uno de Vox por Alicante, y Agust\u00edn Rosety, general de brigada de Infanter\u00eda de Marina retirado, al frente de la lista en C\u00e1diz.\nLa defensa de la caza que Vox incluye en su programa tendr\u00e1 voz en el Congreso de la mano de \u00c1ngel L\u00f3pez Maraver, madrile\u00f1o de 35 a\u00f1os y ex presidente de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Caza, que ha conseguido su esca\u00f1o por Guadalajara. L\u00f3pez Maraver, Licenciado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Periodismo, abandon\u00f3 su cargo al frente de los cazadores en abril pasado para integrar la candidatura de Vox al Parlamento Europeo. \u00abSi los cazadores no entramos en pol\u00edtica, los animalistas nos ganan la batalla\u00bb, dec\u00eda una semana antes de las europeas en la publicaci\u00f3n especializada Cazavisi\u00f3n.\nLas v\u00edctimas de ETA estar\u00e1n representadas en el Congreso por  Francisco Jos\u00e9 Alcaraz, ex presidente de la Asociaci\u00f3n de V\u00edctimas del Terrorismo (AVT) y candidato de Vox por Ja\u00e9n, y por Antonio S\u00e1lva, n\u00famero uno en Baleares y padre de la \u00faltima v\u00edctima de la banda terrorista en Espa\u00f1a. Su hijo, el guardia civil Dieg\u00f3 Salv\u00e1, fue asesinado por ETA el 30 de julio de 2009 en Calvi\u00e1 (Mallorca) junto a su compa\u00f1ero Carlos S\u00e1enz de Tejada, al explotarles una bomba lapa colocada en los bajos de su coche patrulla, en el que es el \u00faltimo atentado firmado por ETA en Espa\u00f1a. \nSalv\u00e1, de 67 a\u00f1os y prestigioso ur\u00f3logo -es medalla de honor de Baleares y premio de la Asociaci\u00f3n Nacional de M\u00e9rito Duque de Ahumada-, se present\u00f3 el 28-A al Senado, tambi\u00e9n por Vox, pero no obtuvo representaci\u00f3n. Entre sus propuestas durante la campa\u00f1a electoral destacan la derogaci\u00f3n de la Ley de Memoria Hist\u00f3rica y su sustituci\u00f3n por una ley de memoria, dignidad y justicia para las v\u00edctimas del terrorismo que impida los homenajes a los terroristas.\nFrancisco Jos\u00e9 Alcaraz, por su parte, tiene 51 a\u00f1os y se implic\u00f3 en la lucha contra el terrorismo cuando, en diciembre de 1987, ETA asesin\u00f3 a su hermano y sus dos sobrinas de tres a\u00f1os con un coche bomba frente a la casa cuartel de la Guardia Civil en Zaragoza.Tras afiliarse a la Asociaci\u00f3n de V\u00edctimas del Terrorismo (AVT), lleg\u00f3 a presidirla entre 2004 y 2008, pero dej\u00f3 el cargo por \u00abmotivos personales\u00bb. Finalmente, en julio de 2009 abandon\u00f3 la AVT por sus discrepancias con la nueva direcci\u00f3n y fund\u00f3 Voces contra el Terrorismo, que actualmente preside. \nEn febrero pasado se convirti\u00f3 en el \u00fanico representante en el Senado por Vox tras ser elegido por el Parlamento andaluz como senador por designaci\u00f3n auton\u00f3mica. Entre sus intervenciones est\u00e1n el veto a dos declaraciones institucionales: una contra la homofobia en el deporte por considerar el escrito \"un panfleto ideol\u00f3gico\" y otra para apoyar a las Islas Canarias tras los incendios del pasado verano por incluir el texto una referencia a la lucha \"contra las causas del cambio clim\u00e1tico\".\nEl crecimiento de Vox en M\u00e1laga, donde ha pasado de un diputado a dos, ha permitido la entrada en el Congreso de Rub\u00e9n Manso, responsable del programa econ\u00f3mico de Vox. Doctor y licenciado en Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales, teniente en la reserva e inspector del Banco de Espa\u00f1a en excedencia, su hoja de ruta econ\u00f3mica gira en torno a una dr\u00e1stica reducci\u00f3n del gasto p\u00fablico de hasta 24.000 millones de euros, la bajada de impuestos, sobre todo en el IRPF y en Sociedades, y la supresi\u00f3n del Impuesto de Patrimonio y del de Sucesiones y Donaciones. \nAs\u00ed ha celebrado Manso su esca\u00f1o en Twitter: \"Hoy he recibido el m\u00e1s alto honor que pueda caber: representar a todos y cada uno de mis compatriotas, all\u00e1 donde vivan o lo que hayan votado. Gracias a todos y al Se\u00f1or, que lo ha querido as\u00ed, a pesar de mis limitaciones. Cuento con sus oraciones. Con Dios. \u00a1Viva Espa\u00f1a! \u00a1Viva el Rey!\".\nOtro rostro nuevo en el Hemiciclo, contra todo pron\u00f3stico, ser\u00e1 el de Juan Jos\u00e9 Aizcorbe Torra, de 60 a\u00f1os, quien se presentaba como n\u00famero dos de Vox al Congreso por Barcelona. Abogado en ejercicio, Aizcorbe fue el letrado que defendi\u00f3 a la familia Franco en la demanda que el Ayuntamiento de Santiago de Compostela present\u00f3 pidi\u00e9ndoles la devoluci\u00f3n de dos esculturas del maestro Mateo que formaban parte del P\u00f3rtico de la Gloria de la catedral y que se encontraban en el pazo de Meir\u00e1s. En febrero pasado, Aizcorbe gan\u00f3 el pleito en favor de la familia Franco en primera instancia. \nEx alto cargo del Grupo Interconom\u00eda -fue director general jur\u00eddico, de RRHH y consejero delegado-, a mediados los 90 dirigi\u00f3 el departamento de Estudios y Programas del PP, partido al que se vincul\u00f3 de la mano de Alejo Vidal-Quadras, ex l\u00edder popular en Catalu\u00f1a. En las pasadas municipales del 26 de mayo, lider\u00f3 la candidatura de Vox en el Ayuntamiento de Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid), donde este partido consigui\u00f3 cuatro concejales y donde \u00e9l ejerce de portavoz. \nEl aporte m\u00e1s ex\u00f3tico de Vox al Congreso es, sin duda, Rafael Lomana, quien se presenta como deportista extremo y salt\u00f3 a la fama tras concursar en el reality showSupervivientes, del que fue finalista. Ha logrado su esca\u00f1o por Albacete a costa de Ciudadanos. Lomana -hermano de Carmen Lomana, otra habitual de la prensa rosa- comenz\u00f3 a trabajar en televisi\u00f3n con Jes\u00fas Calleja en 2014 en el programa Desaf\u00edo Extremo y ha frecuentado tambi\u00e9n los plat\u00f3s de S\u00e1lvame.\nEn su cuenta de Twitter no hay de momento ninguna referencia a su vinculaci\u00f3n con Vox ni ning\u00fan tuit relacionado con la pol\u00edtica. Tampoco en su p\u00e1gina web, donde s\u00f3lo muestra su perfil medi\u00e1tico: \"Entrenador de primer nivel f\u00edsico y mental\u00bb, se presenta. \u00abSi te interesa que realice una ponencia, conferencia o charla de motivaci\u00f3n para tu empresa, asociaci\u00f3n o fundaci\u00f3n, haz clic en el icono superior derecha y me pondr\u00e9 en contacto a la mayor brevedad\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nAhora resulta que un capit\u00e1n de la marina mercante entra en la categor\u00eda de militar. No se si decir que poca verg\u00fcenza o que poca educaci\u00f3n para ser periodista", "date": "11/12/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}