{"id": "d7d5a88c-91d6-4283-72b6-0529d314fe41", "content": "Las im\u00e1genes del d\u00eda, 19/09/2019\n", "date": "09/19/2019, 19:01:45", "tags": ["Femen", "Greta Thunberg", "Brexit", "Donald Trump", "Refer\u00e9ndum UE", "Euroescepticismo", "I\u00f1aki Urdangarin", "Elecciones europeas", "Uni\u00f3n pol\u00edtica europea", "Reino Unido", "Refer\u00e9ndum", "Feminismo", "Geopol\u00edtica", "Cambio clim\u00e1tico", "Movimientos sociales", "Elecciones", "Ideolog\u00edas", "Uni\u00f3n Europea", "Mujeres", "Problemas ambientales", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Relaciones exteriores", "Medio ambiente", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}