{"id": "d8d14dc5-c36b-425c-6da4-661378e7c9ec", "content": "Las im\u00e1genes del d\u00eda, 24/10/2019\n", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Valle de los Ca\u00eddos", "Franquismo", "Geopol\u00edtica", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Empresas", "Historia", "Econom\u00eda", "Comunicaciones", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}