{"id": "d8d4e46a-adf1-47dd-7e91-ac0d00574a44", "content": "La oposici\u00f3n colombiana acusa al ministro de Defensa de ocultar la muerte de siete menores en un bombardeo\n\nLa muerte de siete menores de edad en un bombardeo contra disidencias de las FARC mantiene contra las cuerdas al ministro de Defensa de Colombia, Guillermo Botero. La acusaci\u00f3n se suma al fantasma del regreso de las ejecuciones extrajudiciales adem\u00e1s de otros cuestionamientos sobre su gesti\u00f3n. Los partidos de la oposici\u00f3n cuestionaron con crudeza este martes en el Senado al funcionario, durante el debate sobre la segunda moci\u00f3n de censura en su contra.\nApoyado por los informes forenses, el senador Roy Barreras, impulsor de la iniciativa parlamentaria, acus\u00f3 a Botero de revivir los llamados \u201cfalsos positivos\u201d \u2014ejecuciones extrajudiciales de civiles presentadas como bajas en combate\u2014 y de ocultar la muerte de los siete menores \u2014con edades comprendidas entre los 12 y los 17 a\u00f1os\u2014 en una operaci\u00f3n militar en una zona rural del departamento del Caquet\u00e1. Seg\u00fan las autoridades, esa incursi\u00f3n se cobr\u00f3 la vida de 14 miembros de la disidencia de las extintas FARC \u2014hoy desarmadas y convertidas en un partido pol\u00edtico\u2014\u00a0a finales de agosto. \u201cEsconderle esas muertes a Colombia es raz\u00f3n suficiente para que este Senado lo censure, como estoy seguro de que lo har\u00e1 por primera vez\u201d, asegur\u00f3 el congresista del Partido de la U. La moci\u00f3n, que podr\u00eda obligar al cuestionado ministro a abandonar el cargo, se votar\u00e1 el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 13 de noviembre.\nEn su momento, el propio presidente Duque la anunci\u00f3 como \u201cuna operaci\u00f3n impecable\u201d, muestra de \u201chero\u00edsmo\u201d y \u201ccoordinaci\u00f3n\u201d, que permiti\u00f3 abatir a Gildardo Cucho, un cabecilla de los disidentes. En su defensa en el Congreso, Botero se declar\u00f3 \u201csorprendido\u201d por las abundantes \u201cimprecisiones\u201d. Dijo que el bombardeo se hizo siguiendo los protocolos del derecho internacional, que no se conoc\u00eda la presencia de menores e insinu\u00f3 que se trataba de combatientes reclutados por los guerrilleros. Sin referirse al supuesto ocultamiento de la informaci\u00f3n, apunt\u00f3 que ser\u00e1n las autoridades competentes las que determinen si fueron los disidentes los que infringieron las leyes de la guerra al contar con menores en sus filas. En una breve declaraci\u00f3n la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles, que parece anticiparse a la posible controversia judicial, el ministro se reafirm\u00f3 en que \u201ctodas las operaciones militares est\u00e1n precedidas de una fase de planeamiento\u201d, acompa\u00f1ada por un asesor jur\u00eddico.\nEl vendaval legislativo en contra de Botero, que representa al sector del Ejecutivo m\u00e1s vinculado al expresidente y senador \u00c1lvaro Uribe, se produce en medio de una grave crisis de seguridad por la oleada de asesinatos de ind\u00edgenas en el departamento del Cauca. All\u00ed han muerto al menos 12 personas en distintos ataques en una semana, sobre todo ind\u00edgenas del pueblo Nasa.\nEl debate tambi\u00e9n se detuvo en el caso del joven Flower Trompeta, un activista que seg\u00fan el Ej\u00e9rcito muri\u00f3 en un combate el pasado 28 de octubre en el Cauca, mientras los lugare\u00f1os aseguran que fue asesinado por los uniformados. Apoyado en datos de la autopsia, el senador Barreras asegur\u00f3 que lo fusilaron por la espalda: \u201cEl asesinato de Flower Trompeta fue otra ejecuci\u00f3n extrajudicial, vendida como muerto en combate\u201d. En este frente, los cuestionamientos se acumulan sobre Botero desde sus err\u00e1ticas declaraciones en torno al asesinato del exguerrillero Dimar Torres, el pasado 22 de abril. La revista Semana demostr\u00f3 recientemente que se trat\u00f3 de un homicidio planificado por soldados.\nEn su extensa exposici\u00f3n contra la gesti\u00f3n de Botero, el senador record\u00f3 los errores cometidos en el dossier\u00a0sobre Venezuela que Duque \u2013con informaci\u00f3n de inteligencia\u2013 present\u00f3 ante Naciones Unidas, as\u00ed como el aumento de la percepci\u00f3n de inseguridad en todas las ciudades y el fracaso para evitar los asesinatos de l\u00edderes sociales, ind\u00edgenas y excombatientes. \u201cEl ministro ha perdido el control del departamento del Cauca\u201d, abund\u00f3 el senador Antonio Sanguino, mientras Ang\u00e9lica Lozano, su copartidaria de la Alianza Verde, fue a\u00fan m\u00e1s vehemente: \u201cH\u00e1gase sentir, presidente Duque. Est\u00e1 quedando mal usted al tener un incompetente en el Ministerio de Defensa\u201d.\nComo ya hab\u00eda ocurrido en junio durante la primera moci\u00f3n de censura en la C\u00e1mara de Representantes que le fue favorable, Botero lleg\u00f3 acompa\u00f1ado de los altos mandos militares. El partido de Gobierno, el Centro Democr\u00e1tico, se esmer\u00f3 en interpretar la iniciativa como una discusi\u00f3n sobre la legitimidad de las Fuerzas Armadas. La bancada incluso se present\u00f3 con carteles con el lema #MinDefensaCumple. Pero a diferencia de entonces, el Congreso no cerr\u00f3 filas en torno al funcionario. Por el contrario, tanto el Partido Liberal como Cambio Radical, que no hacen parte ni de la coalici\u00f3n de Gobierno ni de la oposici\u00f3n, anticiparon que se proponen censurar al ministro en la votaci\u00f3n del pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/06/2019, 20:01:45", "tags": ["Falsos positivos", "Ej\u00e9rcito Nacional Colombia", "Ejecuciones sumarias", "Guerrilleros", "Personas desaparecidas", "Detenciones", "Homicidios", "Colombia", "Casos sin resolver", "Fuerzas Militares Colombia", "Conflicto Colombia", "Paramilitares", "Acci\u00f3n militar", "Casos judiciales", "Combatientes", "Fuerza P\u00fablica", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Defensa", "Am\u00e9rica", "Delitos", "Proceso judicial", "Conflictos armados", "Conflictos", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}