{"id": "d8e809a9-b8c9-413a-6c9a-fe7651b794dd", "content": "Las lesiones y el l\u00edo por Neymar asolan al PSG\n\nEn medio de la incertidumbre que rodea al futuro de Neymar, una lesi\u00f3n en el muslo izquierdo de Kylian Mbapp\u00e9 y otro percance en la cadera de Edison Cavani, ha deparado un problema de efectivos en la delantera del Par\u00eds Saint Germain. Ambos cayeron el domingo contra el Toulouse (4-0).\nA la estrella francesa se le calculan tres semanas de baja y al goleador uruguayo, una m\u00e1s. La revisi\u00f3n m\u00e9dica que se le efectu\u00f3 a Mbapp\u00e9 desvel\u00f3 un \u201cdesgarro muscular\u201d en la parte trasera del muslo izquierdo. Se trata del primer problema f\u00edsico importante desde su explosi\u00f3n en la \u00e9lite en 2017. Su participaci\u00f3n en la primera jornada de la Liga de Campeones, que se disputar\u00e1 el 17 y el 18 de septiembre, est\u00e1 pr\u00e1cticamente descartada. Mbapp\u00e9 tampoco podr\u00e1 estar en la convocatoria del seleccionador franc\u00e9s, Didier Deschamps, para los duelos del 7 y 10 de septiembre contra Albania y Andorra, ambos clasificatorios para la Eurocopa 2020. La misma suerte correr\u00e1 Cavani con los partidos de su selecci\u00f3n y con el estreno en la Liga de Campeones. La baja de los dos atacantes se une a la lista de lesionados que asola al PSG desde el principio de temporada, cuando cayeron Ander Herrera, Draxler y Kehrer.\nEl ambiente en la entidad parisina sigue enrarecido por causa de Neymar. Tuchel, el entrenador alem\u00e1n, que cont\u00f3 con el apoyo de la propiedad catar\u00ed para despedir al anterior director deportivo, el portugu\u00e9s Antero Enrique, carg\u00f3 el domingo contra el sucesor de este, Leonardo Araujo, por no haber resuelto a\u00fan la salida o la permanencia del brasile\u00f1o. \u201cEl objetivo es que esto se acabe lo antes posible. Ya era hora de que jugase. Leonardo sabe que yo quiero arreglar estas cosas y que se quede, pero solo depende de \u00e9l. La situaci\u00f3n no est\u00e1 muy clara en este momento y debemos arreglarlo. Siempre es importante que juegue. \u00bfSi le veremos contra el Metz en el pr\u00f3ximo partido? No es solo mi decisi\u00f3n. Si lo fuera, habr\u00eda jugado contra el Toulouse\u201d, asegur\u00f3 desafiante Tuchel al t\u00e9rmino del partido.\nSi Neymar sigue enrocado en su decisi\u00f3n de fichar por el Barcelona o por Real Madrid, ahora mismo, Pablo Sarabia, Di Mar\u00eda y Choupo son los \u00fanicos efectivos de la l\u00ednea de ataque con los que podr\u00e1 contar el entrenador alem\u00e1n para afrontar el pr\u00f3ximo encuentro liguero ante el Metz.\nDesde que aterriz\u00f3 en Par\u00eds este verano, Sarabia ha convencido a Tuchel hasta el punto de disputarle la titularidad a Di Mar\u00eda. Para el preparador alem\u00e1n es un futbolista que le da volumen y continuidad al juego ofensivo del equipo. En la primera jornada del campeonato ante el Nimes (3-0), le concedi\u00f3 la titularidad por delante del argentino. El primer gol lleg\u00f3 tras provocar un penalti despu\u00e9s de que un centro suyo fuera desviado con la mano por un defensa. En la final de la Supercopa francesa, Sarabia repiti\u00f3 en el once contra el Rennes (2-1) y asisti\u00f3 a Mbapp\u00e9 en el 1-0. En la segunda jornada liguera, el puesto fue para Di Mar\u00eda y el PSG cay\u00f3 en casa del Rennes (2-1). El domingo, ante el Toulouse, Tuchel opt\u00f3 por alinear a ambos para acompa\u00f1ar a Cavani y Mbapp\u00e9, y otro centro de Sarabia acab\u00f3 en autogol.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/26/2019, 19:01:45", "tags": ["PSG", "Kylian Mbapp\u00e9", "Cavani", "Liga francesa", "Ligas f\u00fatbol", "Equipos", "F\u00fatbol", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}