{"id": "d9177a59-4183-4cfb-5935-9591448f6cc0", "content": "Lo que el mundo perder\u00e1 si Turqu\u00eda destruye a los kurdos de Siria\n\nEn la primavera de 2015, la \u00fanica manera de acceder a los territorios del norte de Siria bajo control kurdo \u2014lo que los kurdos llaman Rojava\u2014 era cruzando en barca el estrecho r\u00edo Tigris desde el Kurdist\u00e1n iraqu\u00ed. Las embarcaciones eran peque\u00f1as y estaban herrumbrosas. Sobrecargadas de emigrantes y suministros, se mov\u00edan con la urgencia de un b\u00fafalo de agua tomando el sol. Era un viaje para personas desesperadas \u2014compart\u00ed barca con una pareja anciana que se dirig\u00eda a territorio controlado por el Estado Isl\u00e1mico con la esperanza de salvar el hogar familiar de la ocupaci\u00f3n\u2014 emprendido a ritmo de turista. Como gran parte de Rojava por entonces, el paso fronterizo era en parte realidad y en parte ilusi\u00f3n. En nuestra desvencijada embarcaci\u00f3n ondeaba la bandera kurda verde, roja y amarilla con tanto orgullo como en un barco de guerra. Las fuerzas de seguridad llevaban distintivos que proclamaban que eran miembros de las Unidades de Protecci\u00f3n del Pueblo (YPG, por sus siglas en kurdo), una fuerza sin experiencia dedicada a la protecci\u00f3n de la regi\u00f3n con aspiraciones de autonom\u00eda. Mientras distribu\u00edan permisos escritos a mano que deb\u00edan autorizarnos a cruzar los puntos de control, nos daban la bienvenida como si Rojava no fuese todav\u00eda poco m\u00e1s que un sue\u00f1o kurdo.\nDurante d\u00e9cadas de intervenci\u00f3n de Estados Unidos en Oriente Pr\u00f3ximo, los kurdos han sido valorados casi siempre en funci\u00f3n de su inter\u00e9s como aliados militares y en relaci\u00f3n con su mayor o menor contribuci\u00f3n a la derrota de un enemigo por parte estadounidense. En Rojava, ese enemigo era el Estado Isl\u00e1mico (ISIS, por sus siglas en ingl\u00e9s); en el kurdist\u00e1n iraqu\u00ed era Sadam Husein. Desde que el presidente Trump orden\u00f3 la retirada de las tropas de su pa\u00eds del norte de Siria abriendo las puertas a la intrusi\u00f3n turca, el clamor occidental se ha centrado en el abandono de los combatientes que lideraron una peligrosa campa\u00f1a contra el ISIS. La retirada ha sido calificada justamente de \u201ctraici\u00f3n\u201d, y el posterior ba\u00f1o de sangre es prueba m\u00e1s que suficiente de la brutalidad de la decisi\u00f3n de Trump.\nNo obstante, contemplar el movimiento como una simple traici\u00f3n a los aliados militares es no entender gran parte de lo que est\u00e1 en juego en el norte de Siria, donde la zona kurda con anhelos de autonom\u00eda es tambi\u00e9n el escenario de un proyecto de democracia, igualdad y estabilidad profundamente ambicioso, aunque joven y pol\u00e9mico. Mientras que los miembros del YPG y sus hom\u00f3logas de la Unidad femenina de Protecci\u00f3n Popular luchaban en primera l\u00ednea, los kurdos de Rojava trabajaban para poner en pr\u00e1ctica un plan de democracia kurda en preparaci\u00f3n al menos a lo largo de tres a\u00f1os. El plan inclu\u00eda la representaci\u00f3n igualitaria de las mujeres y las minor\u00edas, la distribuci\u00f3n justa de la tierra y la riqueza, el equilibrio en el poder judicial, e incluso la protecci\u00f3n del medio ambiente en las zonas rurales del norte de Siria.\nDurante d\u00e9cadas los kurdos han sido valorados por EE UU en funci\u00f3n de su inter\u00e9s como aliados militares\nRojava es un experimento con defectos y a menudo dif\u00edcil, pero en medio de la represi\u00f3n contra los partidarios del movimiento kurdo en Turqu\u00eda y los reveses a la campa\u00f1a por la independencia en el Kurdist\u00e1n iraqu\u00ed, se convirti\u00f3 en el n\u00facleo del gran movimiento kurdo, y sus habitantes en mucho m\u00e1s que aliados militares. Quienes combatieron al Estado Isl\u00e1mico lo hicieron junto a los estadounidenses, a los que consideraban verdaderos socios, pero luchaban por Rojava.\nAntes de visitar la regi\u00f3n, me dediqu\u00e9 varios a\u00f1os a informar sobre los movimientos kurdos de la zona, centr\u00e1ndome especialmente en los influidos por el l\u00edder encarcelado Abdul\u00e1 Ocalan. A lo largo de 40 a\u00f1os, el Partido de los Trabajadores del Kurdist\u00e1n, conocido como PKK y fundado por Ocalan como ej\u00e9rcito guerrillero \u2014y al que Turqu\u00eda, EE UU y la Uni\u00f3n Europea consideran una organizaci\u00f3n terrorista\u2014, creci\u00f3 hasta convertirse en una fuerza social y pol\u00edtica. El \u00e9xito de su doctrina qued\u00f3 de manifiesto sobre todo en el papel destacado que desempe\u00f1an las mujeres en la pol\u00edtica kurda.\nPor el contrario, los kurdos de Turqu\u00eda, al igual que los de Irak, forjaron sus conquistas pol\u00edticas y culturales rodeados de Estados centralizados mucho m\u00e1s fuertes. En Siria, la guerra y la agitaci\u00f3n pol\u00edtica crearon un vac\u00edo de poder en el norte, y los kurdos se apresuraron a erigir su sociedad ideal inspirada en las ideas de Ocalan.\nComo experimento, Rojava resultaba enormemente convincente. Conoc\u00ed a l\u00edderes pol\u00edticos como Hediye Yusuf, una mujer cuya identidad pol\u00edtica se empez\u00f3 a forjar en las prisiones sirias y que acab\u00f3 convirti\u00e9ndose en copresidenta de una de las tres regiones de Rojava. Tambi\u00e9n conoc\u00ed a mujeres preparadas para intervenir tras una denuncia de violencia dom\u00e9stica. Habl\u00e9 con comerciantes que repart\u00edan productos a las familias necesitadas, y con un cristiano sirio que se qued\u00f3 en el norte del pa\u00eds para asegurarse de que el Partido de la Uni\u00f3n Democr\u00e1tica ten\u00eda representaci\u00f3n en el Gobierno.\nLo que vi era coherente con la doctrina por la que se reg\u00eda Rojava \u2014un documento denominado Contrato social\u2014 y, al mismo tiempo, producto de unas circunstancias extremas. El ISIS no estaba lejos. Un agricultor compart\u00eda su comida no porque hubiese le\u00eddo el Contrato social, sino porque es lo que se hace con los vecinos durante un embargo comercial. Una combatiente habr\u00eda preferido ser fot\u00f3grafa, pero su vocaci\u00f3n tuvo que esperar. A menudo, los ideales de Rojava eran inseparables de las presiones de la guerra.\nIdealizarlo todo resultaba tentador. Los periodistas y los pol\u00edticos atra\u00eddos a la zona por las promesas del Contrato social fueron invitados a visitas guiadas y conferencias organizadas. La palabra \u201cutop\u00eda\u201d se empleaba a menudo en los titulares, y se comparaba la lucha de las YPG contra el ISIS con la de los que combatieron a los fascistas en la Guerra Civil espa\u00f1ola. Los escritos de Ocalan incorporaban las ense\u00f1anzas del fil\u00f3sofo estadounidense Murray Bookchin y hac\u00edan referencia a las cr\u00edticas al nacionalismo del polit\u00f3logo irland\u00e9s Benedict Anderson, lo cual hizo el proyecto kurdo atractivo para el mundo. En 2014, la defensa de Kobane, una ciudad fronteriza de poca importancia estrat\u00e9gica pero enorme significado simb\u00f3lico, dio renombre a las fuerzas kurdas de Siria. Cuando las YPG abrieron una v\u00eda segura para que los yazid\u00edes escapasen del genocidio en Irak a manos del ISIS, fueron consideradas heroicas, no terroristas.\nLos kurdos de otros Estados, en especial los que estaban en Turqu\u00eda, supeditaron sus sue\u00f1os de autonom\u00eda al sue\u00f1o de Rojava. En 2015, un arquitecto kurdo hizo planes a largo plazo para Kobane. Me cont\u00f3 que las casas ser\u00edan bajas, estar\u00edan pintadas de blanco, como en una isla griega, y tendr\u00edan paneles solares. Un abogado kurdo que beb\u00eda t\u00e9 junto a la frontera aseguraba que nunca habr\u00eda previsto que las ideas de Ocalan se fuesen a poner en pr\u00e1ctica en Siria en vez de en Turqu\u00eda, pero que se alegraba de ello. \u201cEs un sue\u00f1o hecho realidad\u201d, declaraba entonces.\nLa autonom\u00eda kurda y el apoyo estadounidense convert\u00edan a Rojava en una amenaza para Turqu\u00eda y para el presidente Recep Tayyip Erdogan. Utilizando la ret\u00f3rica de la lucha antiterrorista, en 2015 su Gobierno empez\u00f3 a mostrar cada vez mayor empe\u00f1o en encarcelar a los defensores del movimiento kurdo del pa\u00eds, expuls\u00f3 de sus cargos a los l\u00edderes kurdos democr\u00e1ticamente elegidos, y reprimi\u00f3 las protestas con tal brutalidad que convirti\u00f3 las ciudades del sureste de Turqu\u00eda en zona de guerra. El a\u00f1o pasado, fuerzas apoyadas por Siria conquistaron Afrin, que formaba parte del territorio de Rojava. \u201cErdogan empez\u00f3 una guerra\u201d, me dec\u00eda Adem Uzun, jefe de relaciones exteriores del Congreso Nacional Kurdo. \u201cLe daba miedo que el proyecto de los kurdos de Rojava saliese bien y obtuviesen reconocimiento\u201d.\nHay indicios de que los ataques de Erdogan en Siria han despertado un fervor pol\u00edtico que hab\u00eda logrado aplastar. En Diyarbakir, hist\u00f3ricamente el centro pol\u00edtico del kurdist\u00e1n turco, se han producido peque\u00f1as protestas en las calles. \u201cCuando hablas con la gente, te dice que en Turqu\u00eda se ha perdido mucho, que han destruido sus ciudades, pero que al menos en Rojava se han conseguido cosas\u201d, me contaba Ramazan Tunc, un empresario y pol\u00edtico que hasta la represi\u00f3n de 2015 trabajaba en la apertura de una universidad en lengua kurda en Turqu\u00eda. Los ataques en el norte de Siria, a\u00f1ad\u00eda, \u201cpueden provocar disturbios\u201d.\nPara merecer que la protejan, Rojava no necesita ser idealizada o vista solamente a trav\u00e9s del prisma de los objetivos estadounidenses en la zona. Se trata de un experimento exclusivamente kurdo que ha crecido a lo largo de d\u00e9cadas de esfuerzo pol\u00edtico y militar en cada una de las zonas del anhelado Kurdist\u00e1n, adapt\u00e1ndose sin cesar a las circunstancias de la guerra.\nEl experimento ha recibido cr\u00edticas justificadas. Mientras preparaba mi art\u00edculo, habl\u00e9 con kurdos que hab\u00edan huido del dominio pol\u00edtico de las YPG y con grupos defensores de los derechos humanos que las acusan de reclutar ni\u00f1os soldados. Los rumores de una alianza, quiz\u00e1 t\u00e1cita, con el r\u00e9gimen de Bachar el Asad han ganado peso a ra\u00edz de una nueva alianza militar ante el ataque turco. Quienes consideraban que cualquier v\u00ednculo con el r\u00e9gimen de Asad deslegitimaba la revoluci\u00f3n ver\u00e1n reforzados sus argumentos; otros dir\u00e1n que los kurdos, como tantas otras veces, se limitan a intentar sobrevivir en una situaci\u00f3n insostenible.\nLa iniciativa de Rojava recibe cr\u00edticas por el dominio de las Unidades de Protecci\u00f3n del Pueblo o reclutamiento de ni\u00f1os\nPero Rojava ha salido adelante a pesar de las contrariedades asombrosas y ha puesto los cimientos de una democracia local deficiente pero ambiciosa. \u201cNo digo que fuese un lugar perfecto\u201d, me escrib\u00eda en un correo electr\u00f3nico Yasi Duman, un investigador cuyos estudios se centran en la administraci\u00f3n del norte de Siria, \u201cpero ha dado un enorme paso adelante hacia la consecuci\u00f3n de una regi\u00f3n aut\u00f3noma capaz de dar cabida a las necesidades de los diferentes grupos \u00e9tnicos, religiosos y pol\u00edticos, todo mientras sufr\u00eda el ataque de distintos reg\u00edmenes y organizaciones\u201d.\nLa fuerza de Rojava, explicaba Duman, no proviene solo de las tan cacareadas unidades combatientes. Proviene tambi\u00e9n de la ense\u00f1anza de la lengua y la cultura kurdas, dentro del respeto a otras etnias y religiones, y de los avances hacia la igualdad de g\u00e9nero. \u201cNo creo que el Gobierno de Trump pueda entenderlo o est\u00e9 dispuesto a hacerlo\u201d, remachaba.\nJenna Krajeski es periodista, trabaja desde Turqu\u00eda y lleva dos a\u00f1os centrada en las minor\u00edas kurdas. Publica en medios como \u2018The New York Times\u2019 ,\u2018The Atlantic\u2019 y \u2018The New Yorker\u2019.\n\u00a9 2019 The New York Times\nTraducci\u00f3n de News Clips.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Primera Guerra Mundial", "Sadam Husein", "Abdal\u00e1 Ocalan", "Guerra contra ISIS", "Kurdos", "Imperio otomano", "Donald Trump", "Siria", "Turqu\u00eda", "Estado Isl\u00e1mico", "Balcanes", "Estados Unidos", "Europa sur", "Oriente pr\u00f3ximo", "Islam", "Etnias", "Historia contempor\u00e1nea", "Asia", "Grupos terroristas", "Historia", "Europa", "Religi\u00f3n", "Am\u00e9rica", "Conflictos armados"], "newspaper": "elpais"}