{"id": "d9ddd7bd-6caa-486b-6275-4e2fb433a834", "content": "La UE ante el desaf\u00edo de responder a la ofensiva proteccionista\n\nLa entrada en vigor de los nuevos aranceles que la Administraci\u00f3n Trump ha impuesto a varios pa\u00edses europeos (entre ellos, Espa\u00f1a) ha puesto en valor la importancia de las relaciones comerciales mundiales y, a la vez, al descubierto la debilidad en que se encuentran. De forma muy oportuna, el Real Instituto Elcano acaba de publicar el informe La pol\u00edtica comercial europea ante el entorno internacional cambiante. El documento, elaborado por Enrique Fe\u00e1s y Federico Steinberg, concluye que \u201ces esencial que la UE responda al proteccionismo de Trump de forma rec\u00edproca, proporcionada y dentro de la normativa multilateral, y no como otros pa\u00edses m\u00e1s peque\u00f1os y vulnerables que han cedido ante las presiones de EE UU. Esto le permitir\u00e1 proyectar sus valores y promover su poder normativo, al tiempo que marca una clara diferencia de estilo negociador con EE UU y China que la proyecte hacia una posici\u00f3n de liderazgo\u201d.\nBruselas es el \u00fanico actor capaz de poner sobre la mesa una reforma de m\u00ednimos de la OMC\nTal vez haya que esperar a que Trump deje la Casa Blanca para acercar posiciones tan distantes\nFe\u00e1s y Steinberg, que presentaron el trabajo al grupo de expertos creado en Bruselas por Elcano en el que figuran pol\u00edticos, t\u00e9cnicos y representantes de las grandes empresas con el objetivo de coordinar las pol\u00edticas espa\u00f1olas con las comunitarias, abundan, en ese sentido, en la necesidad que tiene la UE de \u201creplantear su estrategia comercial e integrarla mejor con otras pol\u00edticas comunitarias\u201d. Es decir, de evitar el choque con la pol\u00edtica industrial y la de competencia.\nLos autores reconocen que resulta dif\u00edcil por la disparidad de las pol\u00edticas industriales de los Estados miembros y respecto a la competencia que \u201cno se trata tanto, como han apuntado algunos l\u00edderes pol\u00edticos, de cambiar la pol\u00edtica de competencia o la pol\u00edtica fiscal, sino de usarlas con propiedad\u201d. Ello es compatible con la exigencia de medidas de protecci\u00f3n en materia de inversiones o de compras p\u00fablicas, pero justificadas por la falta de reciprocidad o por la inexistencia de un terreno de juego equilibrado.\nLa empresa familiar apuesta por el bipartidismo. A la vista del programa del congreso que se celebra del 27 al 29 de octubre, parece que para la empresa familiar no hay duda sobr eel bipartidismo. En el cartel solo figuran los l\u00edderes del PSOE, Pedro S\u00e1nchez, y del PP, Pablo Casado. Nada de Ciudadanos ni mucho menos de Podemos y de Vox. El congreso, que cumple este a\u00f1o su XXII edici\u00f3n, contar\u00e1 tambi\u00e9n con la presencia habitual del Rey y se celebrar\u00e1 en Murcia. La elecci\u00f3n de esta ciudad por el colectivo que preside Francisco Riberas ya estaba decidida desde hace meses; pero, despu\u00e9s de las devastadoras lluvias y la situaci\u00f3n del Mar Menor, le confiere un inter\u00e9s para el debate pintiparado.\n\nCalvi\u00f1o re\u00fane a los principales inversores en Nueva York. Nadia Calvi\u00f1o, ministra de Econom\u00eda espa\u00f1ola, ha aprovechado su estancia en las asambleas del FMI y del Banco Mundial para reunirse en Nueva York con los principales inversores internacionales. Su objetivo se ha centrado en informar de las perspectivas econ\u00f3micas y de trasladar las prioridades en materia de consolidaci\u00f3n fiscal, as\u00ed como de reformas estructurales. Con un crecimiento por encima de la zona euro y una reducci\u00f3n del d\u00e9ficit al 2% y la deuda p\u00fablica en m\u00e1s de cuatro puntos. Se trata de que los inversores no den la espalda al pa\u00eds.\n\nExpectaci\u00f3n sobre las decisiones de la CNMC. Existe mucha expectaci\u00f3n sobre las decisiones que debe tomar la Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y la Competencia (CNMC) respecto a las circulares de regulaci\u00f3n energ\u00e9tica (electricidad y gas) y la sanci\u00f3n que impondr\u00e1 a las empresas audiovisuales Atresmedia y Mediaset por supuestas concertaci\u00f3n de medidas para copar el mercado de publicidad televisivo. En ambos casos se ha levantado una gran pol\u00e9mica y si se confirman las previsiones, se augura un camino posterior lleno de recursos de las empresas implicadas.\nEs la forma de lograr el fortalecimiento interno y el aumento de la legitimidad de la apertura econ\u00f3mica, por un lado, y de incrementar la influencia en el sistema comercial internacional, sostienen los autores. Tras recordar que el comercio es esencial en la identidad de la UE y que en su conjunto es la primera exportadora e importadora del mundo con un tercio del comercio mundial, subrayan que tiene que enfrentarse a una realidad inc\u00f3moda: \u201cEl sistema comercial internacional se est\u00e1 alejando de lo que fue en la segunda mitad del siglo XX, cuando el entramado de reglas multilaterales, el poder tecnol\u00f3gico de muchas empresas europeas y la solidez de la relaci\u00f3n transatl\u00e1ntica permit\u00edan a los pa\u00edses de la Uni\u00f3n desenvolverse con comodidad\u201d.\nEllo se debe a que \u201cel retorno del nacionalismo y de la rivalidad geoestrat\u00e9gica entre grandes potencias, sobre todo entre EEUU y China, condena a las relaciones internacionales a ser menos cordiales y cooperativas de lo que le gustar\u00eda a una potencia hasta ahora herb\u00edvora como la UE y pone en riesgo la sostenibilidad del llamado orden liberal internacional\u201d. Al mismo tiempo, a\u00f1aden, la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica est\u00e1 transformando la realidad comercial. Ello exige a las empresas ajustes dif\u00edciles de abordar, mientras que el apoyo a la globalizaci\u00f3n sufre una crisis de legitimidad \u2013tanto en Europa como en pa\u00edses avanzados\u2013 que podr\u00eda tener graves consecuencias para la prosperidad y el bienestar.\nAnte eso, el informe plantea que la UE debe cohesionarse internamente, aumentar la legitimidad de la apertura econ\u00f3mica a ojos de sus ciudadanos y actuar como un bloque homog\u00e9neo capaz de liderar la reforma del orden multilateral basado en reglas. Y, en paralelo, seguir tejiendo su red de acuerdos preferenciales para estar preparada ante un eventual colapso del sistema multilateral imbricado en la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), as\u00ed como para una divisi\u00f3n de la econom\u00eda mundial en bloques dentro de la l\u00f3gica neoimperialista.\nSeg\u00fan el informe, la UE es el \u00fanico actor capaz de liderar una coalici\u00f3n de pa\u00edses afines y poner sobre la mesa una reforma de m\u00ednimos de la OMC que pueda ser aceptada por EE UU y China y acabe con la \u201cpeligrosa guerra comercial y tecnol\u00f3gica, de la que no se ve un final claro y ante la cual la UE debe mantenerse neutral\u201d. El problema es que parten de posiciones muy distantes que necesitan que otros los puedan aproximar. \u201cSi no el acuerdo se antoja imposible y tal vez haya que esperar a que Trump deje la Casa Blanca\u201d, aducen.\nLa reforma deber\u00eda centrarse en las normativas de subsidios, propiedad intelectual y transferencia de tecnolog\u00eda, tratamiento de empresas p\u00fablicas, tasas a la exportaci\u00f3n, defensa de la competencia en materia comercial internacional y facilitaci\u00f3n de la inversi\u00f3n. Pero lo m\u00e1s urgente, a su juicio, es reformar el mecanismo de resoluci\u00f3n de disputas, la joya de la corona de la instituci\u00f3n y que est\u00e1 siendo bloqueado por EE UU.\n\u00a0\nUn total de 64,5 kil\u00f3metros de trazado, de los que 8,5 corresponden a un t\u00fanel bajo los Pirineos orientales de 3,5 metros de di\u00e1metro, completan la interconexi\u00f3n el\u00e9ctrica entre Santa Llogaia (Girona) y Baixas (Rosell\u00f3n). Red El\u00e9ctrica, encargada de la parte espa\u00f1ola, abri\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles a la prensa la entrada al t\u00fanel por donde los cables que se ven en la foto transportan la energ\u00eda equivalente a dos nucleares de 1.000 MW por cada lado. La conexi\u00f3n ha permitido ahorrar 528 millones en los cuatro a\u00f1os de existencia. Argumento suficiente como para que sus responsables presionen a la Administraci\u00f3n para aumentar los enlaces.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Guerra comercial", "Comercio internacional", "Uni\u00f3n Europea", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Empresas", "Comercio", "Relaciones exteriores", "Econom\u00eda", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}