{"id": "d9f7d237-0bd8-44bb-6f10-22c7be4f9089", "content": "Las Administraciones piden a Endesa que no corte la luz a sus clientes vulnerables\n\nLa Generalitat reclam\u00f3 ayer a Endesa que retire la amenaza de cortar el suministro el\u00e9ctrico a las familias en situaci\u00f3n de pobreza energ\u00e9tica por el impago de la deuda acumulada, que asciende a 10 millones. El Govern, representantes de las diputaciones y de las entidades municipalistas acordaron volver a pedir a la empresa que negocie un convenio para repartir el pago de la deuda entre la el\u00e9ctrica y las administraciones. La compa\u00f1\u00eda comunic\u00f3 en agosto que cortar\u00eda la luz a los usuarios en situaci\u00f3n de impago si las administraciones no sufragaban la deuda.\nTras finalizar la primera reuni\u00f3n, de tres previstas, el consejero de Trabajo, Asuntos Sociales y Familia, Chakir El Homrani, consider\u00f3 ayer que el primer paso es que Endesa retire la amenaza de corte. Adem\u00e1s, transmiti\u00f3 el malestar de los ayuntamientos \u201cpor la forma en la que han recibido esta misiva, a principios de agosto, y despu\u00e9s de unas municipales\u201d. El Homrani recalc\u00f3 que \u201cno se puede cortar la luz, ni ning\u00fan suministro, a una familia con un informe de vulnerabilidad\u201d.\nEl primer elemento que convinieron es el cumplimiento de la ley 24/2015 sobre pobreza energ\u00e9tica. La normativa blinda a las personas sin recursos, pero no clarifica qu\u00e9 pasa con las facturas impagadas de los clientes. El texto indica que \u201clas administraciones p\u00fablicas deben establecer los acuerdos o convenios necesarios con las compa\u00f1\u00edas de suministro (...) para garantizar que concedan ayudas a fondo perdido a las personas y unidades familiares en situaci\u00f3n de riesgo de exclusi\u00f3n\u201d, pero no aclara si esa responsabilidad recae en los ayuntamientos, o en la Generalitat.\nEl alcalde de Terrassa, Jordi Ballart, explic\u00f3 que han mantenido contacto con todas las empresas energ\u00e9ticas. El tambi\u00e9n polit\u00f3logo fue el primero en reaccionar a la misiva enviada por Endesa, a inicios de agosto, y convoc\u00f3 a los municipios el pr\u00f3ximo 5 de septiembre a una reuni\u00f3n para dar una respuesta. Ballart insisti\u00f3 en que \u201clo importante no es la firma de un convenio, o si paga un departamento u otro, sino c\u00f3mo resolver este problema que afecta a compa\u00f1\u00edas e instituciones\u201d.\nEn la reuni\u00f3n tambi\u00e9n estuvo presente la portavoz de la Alianza contra la Pobreza Energ\u00e9tica, Mar\u00eda Campuzano, que se mostr\u00f3 m\u00e1s cr\u00edtica en respuesta a la carta. Campuzano declar\u00f3 que Endesa es \u201cla principal responsable de que esta deuda se haya acumulado\u201d en estos cuatro a\u00f1os, desde la aprobaci\u00f3n de la normativa. \u201cEsta deuda acumulada tiene que ser asumida y condonada al 100% por la empresa suministradora\u201d, reclam\u00f3. El portavoz de la Mesa del Tercer Sector en materia de energ\u00eda, Mart\u00ed Batllori, pidi\u00f3 por su parte a la Generalitat que lidere las negociaciones y que act\u00fae con contundencia, seg\u00fan inform\u00f3 la agencia EFE. Asegur\u00f3 \u201cque dejar\u00e1n la concreci\u00f3n de los temas de la negociaci\u00f3n en las administraciones, que son las responsables\u201d, pero pidi\u00f3 que no se toleren las amenazas y que pongan por delante los derechos de las personas.\nEndesa inform\u00f3, a trav\u00e9s de Europa Press, que analizar\u00e1 la propuesta de un convenio para gestionar la deuda de familias vulnerables. La compa\u00f1\u00eda propuso en la carta enviada a los consistorios cofinanciar la mitad de la deuda y ayer asegur\u00f3 que no formul\u00f3 ninguna amenaza, sino que se limit\u00f3 a poner encima de la mesa la urgencia de encontrar una soluci\u00f3n.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Pobreza energ\u00e9tica", "Endesa", "Catalu\u00f1a", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Consumo energ\u00eda", "Pobreza", "Gobierno auton\u00f3mico", "Compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas", "Mercado energ\u00e9tico", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Sector el\u00e9ctrico", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Empresas", "Energ\u00eda el\u00e9ctrica", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Problemas sociales", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Energ\u00eda", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}