{"id": "d9fbe2b3-8494-4e15-7b0f-a62726cd08a5", "content": "OPINI\u00d3N\n\n S\u00e1nchez exhuma a Franco para 'inhumar' los problemas reales \n Espa\u00f1a, nuestra naci\u00f3n, no merec\u00eda el infame comportamiento de la secta sociata. Ojal\u00e1 lo castigue \n Fueron un acto y un d\u00eda hist\u00f3ricos, s\u00ed. Su retransmisi\u00f3n televisiva en directo respondi\u00f3 a su exacta relevancia \n\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nCargando siguiente contenido\n", "date": "10/25/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}