{"id": "da2aeb21-4c4b-45ac-7643-337233b79caa", "content": "El secretario de Comunicaci\u00f3n de Podemos se cae de las listas al Congreso\n\nJuanma del Olmo era el cabeza de lista por Valladolid. No logr\u00f3 sacar el esca\u00f1o en las elecciones de abril. En IU ped\u00edan su relevo como candidato\nUna de las batallas internas que se han librado en Podemos en las \u00faltimas semanas ha sido la configuraci\u00f3n de las listas. Desde comunidades como Andaluc\u00eda o Arag\u00f3n ped\u00edan hacer primarias nuevas o apartar a candidatos como Pablo Echenique  para favorecer nuevas alianzas. La direcci\u00f3n nacional impuso su criterio de dejar todo como estaba al tratarse de una repetici\u00f3n electoral. Mismos candidatos. Sin embargo, s\u00ed habr\u00e1 una novedad importante. El secretario de Comunicaci\u00f3n de Podemos, Juanma del Olmo, no repetir\u00e1 en las listas al Congreso.\nDel Olmo, que es una de las personas que forma parte del n\u00facleo duro de Pablo Iglesias, iba como cabeza de lista al Congreso por Valladolid. Hab\u00eda sido diputado por esta circunscripci\u00f3n en la XI y XII legislaturas. Sin embargo, se qued\u00f3 sin esca\u00f1o en las generales de abril, pese a que el propio Iglesias improvis\u00f3 un acto de \u00faltima hora en esta circunscripci\u00f3n para tratar de salvar el esca\u00f1o. Al quedarse fuera del Congreso fue repescado como asesor en la C\u00e1mara Baja, aunque fue cesado pasados unos d\u00edas.\nAhora, como ha avanzado RNE y confirmado este diario, no repetir\u00e1 en las listas. Lo sustituye Marta Santos, que era miembro de Equo hasta la reciente fractura del partido verde por la irrupci\u00f3n de M\u00e1s Pa\u00eds, y que es concejal en el Ayuntamiento de Cogeces de \u00cdscar.\nFuentes de Podemos atribuyen la salida de Del Olmo a una decisi\u00f3n personal para centrarse en su trabajo org\u00e1nico, sobre todo con vistas a las pr\u00f3ximas campa\u00f1as; sin embargo es patente en malestar que hab\u00eda en IU respecto a que el n\u00famero uno de la lista de Unidas Podemos fuera una persona impuesta sin vinculaci\u00f3n alguna con Valladolid.\nIU Valladolid hab\u00eda trasladado a Alberto Garz\u00f3n, l\u00edder de IU, su rechazo a que Del Olmo repitiera como candidato. Seg\u00fan detalla el medio vallisoletano \u00faltimoCero, la asamblea provincial de IU, reunida el pasado s\u00e1bado 28 de septiembre, acord\u00f3 enviar a Garz\u00f3n una dura carta en la que advert\u00edan de que su presencia en la lista ser\u00eda \"un grave error\": \"Desmovilizar\u00eda a la militancia de todas las organizaciones pol\u00edticas de Unidas Podemos\".\nDesde IU se quejaron de su falta de vinculaci\u00f3n con la provincia. \"Podemos decidi\u00f3 poner como cabeza de lista a una persona que no tiene ninguna implicaci\u00f3n previa con esta provincia\", recoge la carta. \"Solo vino en un par de ocasiones a hacer actos p\u00fablicos a lo largo de los 15 d\u00edas de campa\u00f1a. Ha llegado el momento de poner al frente de la candidatura una persona diferente. Pedimos que la que encabece la lista por Valladolid sea una persona vinculada al territorio\".\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEl secretario de Comunicaci\u00f3n de Podemos se cae de las listas al Congreso. .....Y se ha hecho da\u00f1o el pobre............................estamos preocupados", "date": "10/03/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}