{"id": "da3320ad-295c-469f-7184-030c52ea9d9f", "content": "El Gobierno contrata a una funeraria para exhumar a Franco y calcula que el traslado ser\u00e1 el 21 de octubre\n\nEl lugar que ocupa actualmente la l\u00e1pida de la tumba de Franco se tapar\u00e1 tras la exhumaci\u00f3n con unas baldosas del mismo tipo del resto del altar mayor\nEl Gobierno en funciones de Pedro S\u00e1nchez ha contratado a una empresa funeraria para llevar a cabo parte de los trabajos de exhumaci\u00f3n de Francisco Franco de la Bas\u00edlica del Valle de los Ca\u00eddos.\nUna exhumaci\u00f3n que , seg\u00fan los c\u00e1lculos del Gobierno, se realizar\u00e1 el 21 o el 22 de octubre. El lunes 21, no obstante, es el d\u00eda que cobra m\u00e1s peso para trasladar los restos de Franco del Valle de los Ca\u00eddos al cementerio de El Pardo-Mingorrubio. \nSeg\u00fan el acuerdo que aprob\u00f3 el \u00faltimo Consejo de Ministros, el Ejecutivo debe avisar con un m\u00ednimo de 48 horas a la familia para que, si lo desean, est\u00e9n presentes en todo momento. \nTodo el procedimiento de exhumaci\u00f3n, traslado y posterior reinhumaci\u00f3n de los restos de Franco se realizar\u00e1 con personal del Estado pero tambi\u00e9n ha sido necesario la contrataci\u00f3n de una empresa externa, una compa\u00f1\u00eda funeraria.\nEl lugar que ocupa actualmente la l\u00e1pida de la tumba de Francisco Franco en la bas\u00edlica se tapar\u00e1 tras la exhumaci\u00f3n con unas baldosas del mismo tipo del resto del altar mayor.\nEl Gobierno ha previsto la reparaci\u00f3n de esta manera del hueco que dejar\u00e1 la losa de granito de 1.500 kilos una vez que se retire para la exhumaci\u00f3n de los restos del dictador, as\u00ed como toda la remodelaci\u00f3n de la zona que se vea afectada durante el procedimiento de extracci\u00f3n del ata\u00fad.\nEste es uno de los detalles que aparece en el procedimiento que ha elaborado el Gobierno con Patrimonio del Estado. La reparaci\u00f3n del lugar con las baldosas igual a las del resto del altar est\u00e1 dentro del presupuesto de unos 11.000 euros que el Estado ha dispuesto para toda esta operaci\u00f3n.\n El Valle de los Ca\u00eddos ha celebrado hoy la tradicional misa del domingo en plena calle ante el cierre de la bas\u00edlica de la Santa Cruz. La ceremonia comenz\u00f3 a las 12 horas en los jardines de la Hospeder\u00eda del Valle de los Ca\u00eddos, donde este fin de semana est\u00e1n alojadas m\u00e1s de 200 personas, seg\u00fan confirmaron a Servimedia fuentes de la instituci\u00f3n.\nEn su mayor\u00eda son grupos de diversas parroquias que tienen una convivencia en el Valle de los Ca\u00eddos y que hab\u00edan reservado estancia hace varios meses para esta fecha. \nLos asistentes ten\u00edan previsto acudir a mediod\u00eda a la misa que se celebra cada domingo en la Bas\u00edlica pero que desde el viernes por la tarde se encuentra cerrada por los preparativos del Ejecutivo para sacar los restos de Franco y trasladarlos al cementerio de El Pardo. Ante la imposibilidad de entrar en la bas\u00edlica, los benedictinos responsables de los oficios religiosos decidieron celebrar la misa de hoy en plena calle, a los pies de la Gran Cruz que preside el Valle.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEn que memoria hist\u00f3rica se apoyar\u00e1n para solucionar el tema del Valle de los ca\u00eddos, En el tren de Ja\u00e9n a madrid, con 109 asesinados por las izquierdas, la mina de Camu\u00f1as con 6.200 asesinados y enterrados y sepultados con cal y toneladas de piedra, los 5.000 y pico asesinados en Paracuellos, los torturados y asesinados en las checas, los miles sacerdotes, seminaristas y monjas violadas y asesinadas, los cat\u00f3licos solamente por ser practicantes, etc. etc. Si hubiese ganado la rep\u00fablica hubi\u00e9semos sido un pa\u00eds como los del \u00e1rea del este, Hungr\u00eda, Checoslovaquia, Albania, sufriendo una dictadura peor que la de Franco. Recomiendo la lectura del libro que es una tesis trabajada, estudiada y documentada sobre donde ha extra\u00eddo los datos: Los prisioneros del Valle de los Ca\u00eddos.", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Memoria hist\u00f3rica"], "newspaper": "elmundo"}