{"id": "da43c44b-94c1-4a55-69bf-15900ee9a744", "content": "No es libertad, es ofensa\n\nCede y se minusvalora nuestro Estado de derecho cuando se sigue permitiendo con total impunidad insultar a las instituciones y a las personas, como han vuelto a hacer en la localidad navarra de Echarri-Aranaz. Otra vez esa perversi\u00f3n bilduetarra con el macabro acto llamado \u201ctiro al facha\u201d, en el que ponen las fotos y dibujos del rey Felipe y de los responsables de los partidos constitucionalistas. O donde se mofan de la Guardia Civil, de la polic\u00eda o del Ej\u00e9rcito. No es libertad de expresi\u00f3n, es acoso y ofensa.\nDavid Garc\u00eda\nMadrid\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Echarri", "Bildu", "Navarra", "ETA", "Partidos pol\u00edticos", "Terrorismo", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}