{"id": "dab3f503-dd30-4a63-517d-63b0e3032c20", "content": "Casado: \u201cMe preocupan m\u00e1s los dictadores vivos que los muertos. Y ayer S\u00e1nchez se vio con uno vivo\u201d\n\nEl presidente del Partido Popular, Pablo Casado, ha asegurado la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles que la exhumaci\u00f3n del cad\u00e1ver de Francisco Franco que este martes ratific\u00f3 el Tribunal Supremo no le parec\u00eda una prioridad. \"Me preocupan m\u00e1s los dictadores vivos que los muertos. Y ayer S\u00e1nchez se vio con uno vivo\", ha declarado en una entrevista en Onda Cero en referencia a la reuni\u00f3n que tuvo este martes el presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, con el presidente de Ir\u00e1n,\u00a0Has\u00e1n Rohani, en el marco de la 74\u00aa Asamblea General de Naciones Unidas en Nueva York. Casado tambi\u00e9n ha aprovechado para criticar las relaciones del Gobierno con otro pa\u00eds, en este caso Venezuela, para cuestionar la decisi\u00f3n pol\u00edtica tomada hace m\u00e1s de un a\u00f1o por el Ejecutivo socialista de tratar de exhumar a Franco.\n\"Tenemos que mirar al futuro. Me gustar\u00eda estar hablando de la Espa\u00f1a de mis hijos y no de la de mis abuelos. La Transici\u00f3n fue ejemplar y no hay nada que reescribir\", ha justificado Casado, que ha hablado tambi\u00e9n de su situaci\u00f3n personal para referirse a la exhumaci\u00f3n de Franco y el traslado de sus restos desde el Valle de los Ca\u00eddos. \"Es un tema que me incomoda porque vengo de una familia de represaliados por el franquismo\", ha se\u00f1alado, para decir a continuaci\u00f3n que si \u00e9l fuera presidente del Gobierno \"no gastar\u00eda un euro\" en la exhumaci\u00f3n.\nEl l\u00edder del PP ha asegurado, sin embargo, que no se opondr\u00e1 a que el Gobierno traslade los restos de Franco cuanto antes, tal y como prometi\u00f3 este martes la vicepresidenta Carmen Calvo. \"Respeto la sentencia del Supremo. El PP est\u00e1 a favor de todas las resoluciones del tribunal\", ha dicho, aunque ha recalcado la idea de que Espa\u00f1a, en su opini\u00f3n, \"tiene que mirar a lo que pasar\u00e1 dentro de 50 a\u00f1os, y no a lo que pas\u00f3\".\nCasado tambi\u00e9n se ha referido a una posible coalici\u00f3n entre su partido, el PP, y el de Albert Rivera, Ciudadanos. \"Los espa\u00f1oles ya vieron que la dispersi\u00f3n del voto dio la mayor\u00eda a la izquierda. Por eso digo 'vamos a unirnos\", ha expresado el l\u00edder popular, que no ha dado por imposible un acuerdo entre los dos partidos. \"Los secretarios generales Teodoro Garc\u00eda Egea y Jos\u00e9 Manuel Villegas hablar\u00e1n en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Estamos abiertos al esquema que se considere mejor\", ha se\u00f1alado. Casado, que sabe que las encuestas le otorgan una mejor\u00eda en sus resultados del 28-A (entonces el PP obtuvo el peor resultado de su historia), ha achacado a \"la divisi\u00f3n del voto de la derecha\" la ingobernabilidad del pa\u00eds. \"No ofrezco el pacto porque quiera dar el abrazo del oso, sino porque creo que es lo mejor para Espa\u00f1a\", ha concluido.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/25/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Exhumaci\u00f3n Franco", "Pablo Casado", "Ciudadanos", "Valle de los Ca\u00eddos", "Presidencia Gobierno", "Elecciones Generales", "Francisco Franco", "Franquismo", "Legislaci\u00f3n espa\u00f1ola", "PP", "Fascismo", "Elecciones", "Dictadura", "Ultraderecha", "Partidos pol\u00edticos", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Gobierno", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Legislaci\u00f3n", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}