{"id": "dae725bd-21a2-4d14-72fa-eb44508fbc51", "content": "S\u00e1nchez apela al voto \u00fatil frente a la \u201csopa de letras\u201d de partidos que compiten con el PSOE\n\nEl PSOE como sin\u00f3nimo de un Gobierno estable y cohesionado ha vuelto a ser el mensaje central del mitin de precampa\u00f1a que ha llevado a Pedro S\u00e1nchez este viernes hasta Oviedo. Despu\u00e9s de la Fiesta de la Rosa del PSC el pasado fin de semana, el presidente en funciones ha protagonizado en Asturias el acto con m\u00e1s militantes y simpatizantes socialistas. M\u00e1s de 1.500 personas en una jornada en la que, pese al cielo plomizo, la federaci\u00f3n asturiana se ha volcado con el presidente en funciones y secretario general del PSOE. Sus dos principales referentes, el presidente del Principado, Adri\u00e1n Barb\u00f3n, y la vicesecretaria general de los socialistas, Adriana Lastra, forman parte del n\u00facleo de confianza de S\u00e1nchez.\n\"Me gustar\u00eda haber venido en plenas facultades\", ha reconocido S\u00e1nchez en un acto en el que se ha llenado un polideportivo. La de Asturias fue una demostraci\u00f3n de fuerza que en La Moncloa y la direcci\u00f3n federal esperan que anime al resto de territorios. Al igual que en todos los encuentros de partido que viene realizando desde la convocatoria electoral del 10 de noviembre, el l\u00edder del PSOE ha reconocido la entrega de las bases del partido. Si algo tienen claro en Ferraz es que el requisito previo a lanzarse a por el electorado de centro, el menos ideologizado, pasa primero por la movilizaci\u00f3n de sus propias filas. \"Vengo a daros las gracias, a reconoceros con profunda emoci\u00f3n el compromiso de todos los militantes socialistas, de los simpatizantes, de quienes os pon\u00e9is la acreditaci\u00f3n de apoderados de interventores y luch\u00e1is cada voto en las mesas electorales. Gracias, gracias y gracias\", apreci\u00f3 el presidente en funciones.\n\u201cLa \u00fanica formaci\u00f3n que puede garantizar estabilidad y hacer frente a los problemas que tiene Espa\u00f1a es el PSOE\u201d, insisti\u00f3 S\u00e1nchez. Horas antes, la ministra de Econom\u00eda, Nadia Calvi\u00f1o, admit\u00eda tras el Consejo de Ministros que la econom\u00eda se est\u00e1 enfriando m\u00e1s r\u00e1pido de lo previsto. Las previsiones que auguraban un PIB del 2,2% se revisar\u00e1n a la baja con toda probabilidad. Frente a esta y otras amenazas como el Brexit duro y la reacci\u00f3n de los independentistas a la sentencia del proc\u00e9s, S\u00e1nchez reiter\u00f3 que la \u00fanica opci\u00f3n para salir del bloqueo pol\u00edtico es la que encabeza. \u201cSe acabaron los lamentos por lo que pudo ser y no fue\u201d, zanj\u00f3 antes de restar credibilidad a las \u201csopas de letras, de siglas y siglas\u201d, de los partidos \u201ca la izquierda y derecha del PSOE\u201d. Otra manera m\u00e1s de reivindicar la condici\u00f3n de centristas e izquierda moderada de los socialistas.\n\"\u00a1El 28 de abril ganamos las elecciones con solvencia y nos robaron el resultado electoral! \u00a1Hemos venido a conjurar a las fuerzas del PSOE de Asturias!\", afirm\u00f3 Lastra. La n\u00famero dos del PSOE y portavoz en el Congreso puso en valor que en las pr\u00f3ximas semanas, antes del 10-N, Franco sea exhumado del Valle de los Ca\u00eddos. \"Era una anomal\u00eda que un dictador fascista estuviera en un mausoleo de Estado\", asever\u00f3. Las pol\u00e9micas declaraciones de la presidenta de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, vinculando la reinhumaci\u00f3n de Franco en el cementerio de El Pardo con la futura quema de iglesias, fue muy comentada. \"La presidenta de la Comunidad de Madrid nos va a dar tardes de gloria\", afirm\u00f3 con sorna S\u00e1nchez. Ya en serio, el presidente en funciones remarc\u00f3 que el \"peligro\" de la ultraderecha \"es c\u00f3mo intoxica con su discurso de odio\". \"Hoy hemos tenido un buen ejemplo. La dignidad, memoria y justicia dignifican a la democracia espa\u00f1ola\", a\u00f1adi\u00f3 en alusi\u00f3n a las Trece Rosas.\nEl secretario genera de Vox, Javier Ortega Smith, afirm\u00f3 por la ma\u00f1ana en TVE que las j\u00f3venes, fusiladas tras el final de la Guerra Civil por su pertenencia a las Juventudes Socialistas, se dedicaban \"a torturar y violar vilmente en las checas\". \u201c\u00a1Se\u00f1ora D\u00edaz Ayuso, no justifique lo injustificable! \u00a1El dictador fuera! \u00a1Y no vamos a consentir que no se respete la memoria de las Trece Rosas!\u201d, clam\u00f3 Barb\u00f3n. El presidente del Principado jale\u00f3 a los presentes para \"hacer m\u00e1s fuerte\" a S\u00e1nchez como presidente \"con los votos de Asturias\". Lo hizo con la en\u00e9sima llamada a la movilizaci\u00f3n: \"\u00a1A volcarse! \u00a1A ganar las elecciones! \u00a1A luchar por Asturias!\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Adriana Lastra", "Adri\u00e1n Barb\u00f3n", "Oviedo", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Presidencia Gobierno", "Elecciones Generales 2019", "PSOE", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Elecciones Generales", "Principado de Asturias", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}