{"id": "daf6ff21-3059-4e17-50da-02f97fec6eee", "content": "Chivite firma el decreto de estructura del nuevo Gobierno de Navarra, que ser\u00e1 paritario, y nombra a sus miembros\n\nLa Administraci\u00f3n Foral queda estructurada en 13 departamentos, que estar\u00e1n liderados por siete consejeros y seis consejeras\nLa presidenta de Navarra, Mar\u00eda Chivite, ha firmado este martes el decreto foral que establece la estructura departamental de la Administraci\u00f3n foral, que queda organizada en 13 departamentos, y que incluye tambi\u00e9n el nombramiento de los consejeros y consejeras que liderar\u00e1n cada \u00e1rea. \n Los nuevos consejeros tomar\u00e1n posesi\u00f3n este mi\u00e9rcoles en un acto que se desarrollar\u00e1 en el Sal\u00f3n del Trono del Palacio de Navarra, a partir de las 12.00 horas. \n La firma ha tenido lugar minutos despu\u00e9s de que la presidenta tomara posesi\u00f3n de su cargo en el Parlamento de Navarra. Chivite ha rubricado 16 decretos (uno para establecer la estructura departamental de la Administraci\u00f3n, trece para nombrar a los consejeros y dos para designar a los dos vicepresidentes), que entrar\u00e1n en vigor este mi\u00e9rcoles tras su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial de Navarra (BON), seg\u00fan ha informado el Ejecutivo foral en un comunicado. \n La Administraci\u00f3n foral queda estructurada en 13 departamentos, que estar\u00e1n liderados por siete consejeros y seis consejeras que conforman el Gobierno de coalici\u00f3n de PSN, Geroa Bai y Podemos. As\u00ed, Javier Rem\u00edrez (PSN) ostentar\u00e1 el Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior, adem\u00e1s de la vicepresidencia primera del Gobierno. Jos\u00e9 Mar\u00eda Aierdi (Geroa Bai) ser\u00e1 titular de Ordenaci\u00f3n del Territorio, Vivienda, Paisaje y Proyectos Estrat\u00e9gicos, y tambi\u00e9n vicepresidente segundo. \n Por su parte, el Departamento de Cohesi\u00f3n Territorial tendr\u00e1 como titular a Bernardo Ciriza, mientras Elma Saiz es la nueva consejera de Econom\u00eda y Hacienda. Ambos han sido designados por el Partido Socialista. \n Por su parte, Manu Ayerdi (Geroa Bai) seguir\u00e1 al frente del Departamento de Desarrollo Econ\u00f3mico y Empresarial; mientras que Eduardo Santos, designado por Podemos, dirigir\u00e1 el Departamento de Pol\u00edticas Migratorias y Justicia, y Carlos Gimeno (PSN), el de Educaci\u00f3n. \n Mari Carmen Maeztu, propuesta tambi\u00e9n por los socialistas, lidera el Departamento de Derechos Sociales, mientras que Santos Indur\u00e1in est\u00e1 al frente del Departamento de Salud. \n La titular de Relaciones Ciudadanas volver\u00e1 a ser Ana Ollo (Geroa Bai), y el responsable de Universidad, Innovaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Digital Juan Cruz Cigudosa, designado por los socialistas. Por su parte, Itziar G\u00f3mez (Geroa Bai) es la nueva consejera de Desarrollo Rural y Medio Ambiente y, finalmente, Rebeca Esnaola, propuesta por el PSN, la titular de Cultura y Deporte. \n En concreto, corresponder\u00e1 al Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior ejercer, entre otras, las competencias en materias relativas a Registro General; Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica; Bolet\u00edn Oficial de Navarra; gobierno abierto, c\u00f3digo \u00e9tico y oficina de buenas pr\u00e1cticas y anticorrupci\u00f3n, y asesoramiento jur\u00eddico. \n Tambi\u00e9n se encargar\u00e1 de los procesos electorales; la coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas interdepartamentales, Portavoc\u00eda del Gobierno, funci\u00f3n p\u00fablica, pol\u00edticas de seguridad y polic\u00eda, protecci\u00f3n civil y atenci\u00f3n de emergencias, participaci\u00f3n ciudadana, relaciones con instituciones, imagen institucional, coordinaci\u00f3n de la pol\u00edtica informativa, atenci\u00f3n ciudadana, presencia en internet y redes sociales, as\u00ed como las pol\u00edticas de igualdad entre hombres y mujeres y de juventud. \n Por su parte, el Departamento de Ordenaci\u00f3n del Territorio, Vivienda, Paisaje y Proyectos Estrat\u00e9gicos tiene como competencias la planificaci\u00f3n y desarrollo de proyectos estrat\u00e9gicos territoriales, la ordenaci\u00f3n del territorio, paisaje y urbanismo; la agencia de desarrollo del territorio y la sostenibilidad, el acceso a la vivienda y el control de la calidad de la edificaci\u00f3n, as\u00ed como la intervenci\u00f3n en el mercado de suelo residencial. \n El Departamento de Cohesi\u00f3n Territorial tiene, entre sus atribuciones, las materias relativas a administraci\u00f3n local, gesti\u00f3n de la estrategia contra la despoblaci\u00f3n, la red de carreteras, geolog\u00eda, geotecnia y cartograf\u00eda, as\u00ed como gesti\u00f3n de obras hidr\u00e1ulicas, ferroviarias y aeroportuarias de inter\u00e9s general, y pol\u00edticas de transporte. \n El Departamento de Econom\u00eda y Hacienda se encargar\u00e1 de la planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica, hacienda p\u00fablica, presupuestos y control econ\u00f3mico-financiero, pol\u00edtica financiera, patrimonio, y gesti\u00f3n del Convenio Econ\u00f3mico. \n El Departamento de Desarrollo Econ\u00f3mico y Empresarial ser\u00e1 responsable de la gesti\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico y empresarial, la estrategia de especializaci\u00f3n inteligente S3, el impulso de los sectores estrat\u00e9gicos y clusters, el fomento de la competitividad, el emprendimiento, la calidad y la innovaci\u00f3n; energ\u00eda, control industrial y minero, relaciones laborales, econom\u00eda social y trabajo aut\u00f3nomo. Tambi\u00e9n es competente en materia de turismo, comercio, artesan\u00eda y consumo y en la Corporaci\u00f3n P\u00fablica Empresarial. \n Corresponde al Departamento de Pol\u00edticas Migratorias y Justicia llevar a cabo la asistencia a las v\u00edctimas de delito, rehabilitaci\u00f3n y reinserci\u00f3n de delincuentes, fomento del Derecho Navarro en su conjunto, desarrollo y coordinaci\u00f3n de pol\u00edtica definida por el Gobierno de Navarra en materia de inmigraci\u00f3n, integraci\u00f3n de los inmigrantes y gesti\u00f3n de la diversidad \u00e9tnica y cultural. \n Por su parte, el Departamento de Educaci\u00f3n tutelar\u00e1 las materias relativas a la ense\u00f1anza no universitaria, mientras que en el Departamento de Derechos Sociales recaen las pol\u00edticas de asuntos sociales, familia, atenci\u00f3n a la infancia y a la adolescencia; promoci\u00f3n de la autonom\u00eda de las personas, atenci\u00f3n a las necesidades de las personas mayores y con discapacidad, inclusi\u00f3n social, cooperaci\u00f3n internacional al desarrollo, y pol\u00edticas activas de empleo e inserci\u00f3n laboral. \n Corresponde al Departamento de Salud ejercer las competencias en salud p\u00fablica, salud laboral, asistencia sanitaria y garant\u00eda de los derechos relativos a la protecci\u00f3n de la salud. Mientras, el Departamento de Relaciones Ciudadanas tendr\u00e1 a su cargo la pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica y el fomento del euskera, pol\u00edticas de paz, convivencia y derechos humanos (Instituto Navarro de la Memoria), asuntos relacionados con la Uni\u00f3n Europea y la Delegaci\u00f3n del Gobierno ante la UE, cooperaci\u00f3n transfronteriza e \u00ednterregional y atenci\u00f3n a la ciudadan\u00eda navarra en el exterior. \n El Departamento de Universidad, Innovaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n Digital ejercer\u00e1 las competencias en ense\u00f1anza universitaria, investigaci\u00f3n, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n en el marco de la estrategia de especializaci\u00f3n inteligente S3; definici\u00f3n de la estrategia de competitividad y calidad, impulso de los planes de transformaci\u00f3n digital y ciencia y tecnolog\u00eda, fomento de la sociedad de la informaci\u00f3n y del uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n. \n El Departamento de Desarrollo Rural y Medio Ambiente se responsabiliza de materias relativas a agricultura, ganader\u00eda, alimentaci\u00f3n, infraestructuras agrarias y desarrollo rural sostenible y participativo; protecci\u00f3n y gesti\u00f3n del medio ambiente, recursos h\u00eddricos, estrategia contra el cambio clim\u00e1tico y fomento de la econom\u00eda circular. \n Finalmente, el Departamento de Cultura y Deporte tendr\u00e1 a su cargo el patrimonio cultural, el acceso a la cultura, la promoci\u00f3n de la creaci\u00f3n y difusi\u00f3n art\u00edstica, el impulso del deporte como eje b\u00e1sico para la mejora de la calidad de vida y la regulaci\u00f3n y mejora de las infraestructuras deportivas.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nVerg\u00fcenza inmensa, recordar que un d\u00eda vot\u00e9 a esta \"BANDA\"... 27\u200b/12\u200b/2018. \u00abJos\u00e9 Mar\u00eda, hijo de Fernando M\u00fagica, l\u00edder socialista asesinado por ETA en 1996, ha pedido su baja en el PSOE despu\u00e9s de que El Diario Vasco publicara un reportaje en el que la secretaria general del PSE-EE, Idoia Mendia, aparec\u00eda cocinando con el coordinador de EH Bildu, Arnaldo Otegi\u00bb... 27\u200b/07\u200b/2019. \u00abUna carta de Bildu revela \"un compromiso\" con el futuro Gobierno navarro para ser \"interlocutor prioritario\"\u00bb... 27\u200b/07\u200b/2019. \u00abMar\u00eda Chivite, presidir\u00e1 un Gobierno navarro acordado con Geroa Bai, Podemos e Izquierda Ezquerra, que contar\u00e1 con la abstenci\u00f3n de Bildu como \"interlocutor prioritario\"\u00bb... 28\u200b/07\u200b/2019. \u00abUno de los etarras que secuestr\u00f3 a Ortega Lara, Xabier Ugarte, homenajeado en O\u00f1ate al quedar en libertad\u00bb... 2\u200b/07\u200b/2019 \u00abBildu, a Mar\u00eda Chivite: \"No olvides que presidir\u00e1s Navarra por nosotros\"\u00bb. ........", "date": "08/11/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}