{"id": "db2ed99e-dd49-4ed1-4cab-6fc9a6fd6519", "content": "Ni Torra ni Colau comparecen durante el nuevo episodio de violencia en Barcelona\n\nLos graves incidentes violentos que se sucedieron en Barcelona este viernes por la tarde y hasta entrada la madrugada del s\u00e1bado no tuvieron respuesta desde la presidencia de la Generalitat ni la alcald\u00eda de Barcelona. Ni el presidente Quim Torra ni la alcaldesa Ada Colau comparecieron p\u00fablicamente para analizar la situaci\u00f3n desde el inicio de los incidentes del viernes.\nEl presidente de la Generalitat, Quim Torra, estuvo reunido, seg\u00fan fuentes de su gabinete, con el grupo de altos cargos que est\u00e1n siguiendo el desarrollo de los incidentes de Barcelona. A diferencia de la noche del mi\u00e9rcoles, cuando compareci\u00f3 durante los altercados para condenar la violencia, este viernes no intervino en p\u00fablico. En las redes sociales el \u00faltimo mensaje de Torra era de las seis y media de la tarde, cuando ya hab\u00edan comenzado los primeros disturbios. Pero no se refiri\u00f3 a ellos y el presidente se centr\u00f3 en celebrar la entrada de la marcha independentista de la Assemblea Nacional Catalana que reuni\u00f3 a miles de personas en Barcelona sin provocar incidentes. Despu\u00e9s estuvo reunido con su equipo y con el consejero de Interior, Miquel Buch, la de Presidencia, Meritxell Bud\u00f3, y la de Sanidad, Alba Verg\u00e9s. Durante esta reuni\u00f3n, el consejero del Interior, Miquel Buch, fue entrevistado en TV3 y reafirm\u00f3 su \"plena confianza\" en que los Mossos d'Esquadra van a poder \"repeler\" a los grupos \"de violencia organizada\" que est\u00e1n causando los altercados.\nLa alcaldesa se reuni\u00f3 a primera hora de la ma\u00f1ana en el centro de coordinaci\u00f3n con los servicios de seguridad, limpieza y movilidad para analizar el impacto de los incidentes de la noche anterior. A la salida, como ha hecho cada d\u00eda de esta semana, hizo declaraciones a los medios, en las que hizo balance de destrozos, y lanz\u00f3 dos mensajes: dio la bienvenida a los miles de manifestantes que esperaba la ciudad para manifestarse contra la sentencia del proc\u00e9s y rechaz\u00f3 la presencia de \u201cfuerzas de extrema derecha antidemocr\u00e1ticas\u201d. Se refer\u00eda a los altercados de la madrugada del jueves protagonizados por participantes en una concentraci\u00f3n de ultraderecha.\nDurante la ma\u00f1ana, desde el Ayuntamiento, atendi\u00f3 v\u00eda telef\u00f3nica a alg\u00fan medio de comunicaci\u00f3n radiof\u00f3nico y televisivo. Y estuvo pendiente de la evoluci\u00f3n de la jornada de huelga. Colau incluso baj\u00f3 a la plaza de Sant Jaume a saludar a los estibadores en huelga, que pidieron entregarle un manifest\u00f3 por los derechos y libertades.\nA la una de la tarde, la alcaldesa se hizo eco en sus redes sociales de un mensaje del Ayuntamiento con recomendaciones para quienes participaran en la manifestaci\u00f3n. Despu\u00e9s, mantuvo silencio pese a los graves altercados que se produjeron en la ciudad. El concejal de Seguridad del Ayuntamiento de Barcelona, Albert Batlle, pidi\u00f3 a las 21.00 a la ciudadan\u00eda que se fuera a casa para poder \"aislar a los violentos\". En declaraciones a Betev\u00e9 afirm\u00f3 que Barcelona vive \"episodios de violencia\" desde el lunes que no se ve\u00edan desde hace a\u00f1os en la ciudad y dijo que todos tienen derecho a protestar y manifestarse, pero nadie a la violencia.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/19/2019, 19:01:45", "tags": ["Ada Colau", "Quim Torra", "Manifestaciones", "Juicio al Proc\u00e9s", "Disturbios", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Protestas sociales", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Malestar social", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Problemas sociales", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Sociedad", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}