{"id": "db46bacd-f890-48d6-6ccb-cc861e50c1fe", "content": "As Pontes no quiere pagar el pato del \u201cdesastre de transici\u00f3n energ\u00e9tica\u201d\n\nLa desertizaci\u00f3n econ\u00f3mica amenaza con llegar a As Pontes (A Coru\u00f1a) en un par de a\u00f1os. Es el doloroso plazo que se maneja en este municipio para que Endesa ejecute la clausura sorpresa anunciada hace unos d\u00edas de su central t\u00e9rmica de carb\u00f3n, la m\u00e1s grande de Espa\u00f1a y principal fuente de ingresos de sus 10.000 habitantes durante casi medio siglo. \u201cEl pueblo entero depende de esta chimenea\u201d, se\u00f1ala Cholo Bouza la imponente torre de 350 metros que los ojos de ning\u00fan viandante logran esquivar. \u201c\u00bfPor qu\u00e9 pagamos los de siempre este desastre de transici\u00f3n energ\u00e9tica?\u201d.\nBouza es el portavoz de los 150 transportistas que hasta ahora trasladaban el carb\u00f3n a la central, los primeros en sufrir las consecuencias de este cierre abrupto para el que no se han preparado alternativas. El temido final iba a llegar dentro de 10 o 20 a\u00f1os -los plazos no han dejado de bailar- pero ha sido adelantado por la el\u00e9ctrica, controlada por la italiana Enel, alegando que el alto precio actual de los derechos de emisi\u00f3n de CO2 la hacen inviable. \u201cNo hay tiempo para un plan de transici\u00f3n\u201d, lamenta el alcalde, el socialista Valent\u00edn Gonz\u00e1lez Formoso.\nLa plataforma ecologista Galiza, un Futuro sen Carb\u00f3n atribuye el desastre al \"negacionismo\" de \"Endesa, instituciones, partidos pol\u00edticos y sindicatos\", que \"hasta ayer mismo, a pesar de las alertas clim\u00e1ticas, hicieron todo lo posible para mantener indefinidamente la actividad y no quisieron ni supieron prepararse para el escenario actual\".\nEl regidor culpa del cierre anticipado a un enemigo fuera de alcance: el mercado especulativo de derechos de emisi\u00f3n. \u201cEl 70% de los derechos de emisi\u00f3n en el planeta est\u00e1 en manos de siete fondos de inversi\u00f3n internacionales\u201d, subraya Gonz\u00e1lez Formoso, quien encadena reuniones con responsables de la Comisi\u00f3n Europea, la Xunta y el Gobierno de Espa\u00f1a para intentar, entre otras ayudas, que Galicia pueda beneficiarse del fondo comunitario para la descarbonizaci\u00f3n, dotado de 5.000 millones de euros y en el que hasta ahora ni siquiera estaba incluida.\nEl mazazo coge a los camioneros pagando todav\u00eda la renovaci\u00f3n de su flota a la que se vieron empujados recientemente. \u201cHace solo diez meses nos mandaron cambiar los veh\u00edculos para que fueran menos contaminantes dici\u00e9ndonos que Endesa iba a funcionar como m\u00ednimo hasta 2040-2045\u201d, denuncia Bouza a las puertas del Ayuntamiento, donde \u00e9l y sus compa\u00f1eros est\u00e1n encerrados y ante el que han plantado dos camiones con pancartas reivindicativas. Cinco meses despu\u00e9s de modernizar los camiones, \"sin m\u00e1s explicaciones\", en la central les comunicaron que no hab\u00eda ya ning\u00fan carb\u00f3n que transportar.\nDesde entonces, los transportistas est\u00e1n parados e inmersos en una ola de protestas por una \u201ctransici\u00f3n justa\u201d que piensan intensificar: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 tenemos que pagar en este rinc\u00f3n de Galicia lo que hacen en otras partes del mundo?\", se indigna Bouza. \"Galicia no es excedente en emisiones, nuestros \u00e1rbores chupan todo lo que esta central lanza al espacio. Alemania paga y sigue con el carb\u00f3n, mientras que en China se est\u00e1n montando 170 centrales que son el doble que esta\u201d.\nTras la barra de su cafeter\u00eda en la plaza principal, Mar\u00eda Fern\u00e1ndez percibe \"m\u00e1s miedo y desesperanza que nunca\u201d en un municipio que, dentro de una comunidad con muy bajos salarios y pensiones, ha sido s\u00edmbolo de prosperidad econ\u00f3mica gracias a las n\u00f3minas y prejubilaciones de la central. La noticia del adelanto del cierre ha llegado justo cuando los extrabajadores de Endesa han empezado a pagar el recibo de la luz, un gasto del que hasta ahora estaban eximidos como parte de su retribuci\u00f3n. Junto a la piscina municipal, Helena Segura cuenta que decidi\u00f3 trasladar su tienda de fotograf\u00eda de Ferrol a As Pontes por su mejor situaci\u00f3n econ\u00f3mica. El d\u00eda de la inauguraci\u00f3n de su negocio Endesa anunci\u00f3 el cierre de la central.\nLa alarma que se ha disparado en As Pontes llega hasta Vilalba (Lugo), donde funcionan 25 empresas que dependen de la central, y pasa por Ferrol, cuyo puerto vive en gran parte de ella. Los transportistas calculan en m\u00e1s de 700 los empleos que penden de esta chimenea, pues a los 180 operarios fijos de Endesa hay que sumar los trabajadores de las auxiliares, los transportistas y las compa\u00f1\u00edas que le prestan servicios.\nAs Pontes tiene dos millones de metros cuadrados de suelo industrial, genera 2.400 empleos en este sector y hacia el a\u00f1o 2000 lleg\u00f3 a producir el 12% de la electricidad de toda Espa\u00f1a, apunta su alcalde. Todo empez\u00f3 gracias a la mina de lignito que se abri\u00f3 a mediados del siglo XX, de la que Endesa extrajo 259 millones de toneladas de material para alimentar su central y en la que llegaron a deslomarse 3.000 personas. El fil\u00f3n se agot\u00f3 en 2007 y el inmenso boquete se rellen\u00f3 con agua del r\u00edo Eume formando un lago del tama\u00f1o de A Illa de Arousa. Hasta hoy la planta, que ocupa el puesto 17 entre las f\u00e1bricas m\u00e1s contaminantes de la Uni\u00f3n Europea seg\u00fan la Agencia Europea del Medio Ambiente, ha seguido funcionando con carb\u00f3n importado.\nEndesa realiza estos d\u00edas pruebas de urgencia para ver si puede mantener viva al menos una parte de la central con otros combustibles menos contaminantes como biomasa, lodos de depuradora o compost. \u201cSi esa salida de econom\u00eda circular es viable, ah\u00ed vamos a estar; por lo menos para que una parte siga operativa\u201d, apunta el regidor sobre unos ensayos que los afectados por el cierre contemplan con desconfianza.\nEl consejero delegado de Endesa, Jos\u00e9 Bogas, se reuni\u00f3 el pasado viernes con el presidente de la Xunta, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, y ofreci\u00f3 un vago compromiso de estudiar \u201calternativas\u201d para mantener la central con una actividad \u201csimilar\u201d. \u201cSi nopuede ser cien por cien, s\u00ed que permita seguir generando riqueza y empleo\u201d.\nEl pr\u00f3ximo 16 de octubre todo el pueblo protestar\u00e1 unido en una jornada de huelga general, mientras 140 camiones y decenas de autobuses viajar\u00e1n a Madrid para hacer o\u00edr su voz.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["As Pontes de Garc\u00eda Rodr\u00edguez", "Endesa", "Ministerio Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica", "Provincia A Coru\u00f1a", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Galicia", "Compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas", "Cambio clim\u00e1tico", "Sector el\u00e9ctrico", "Gobierno", "Ministerios", "Empresas", "Energ\u00eda el\u00e9ctrica", "Administraci\u00f3n Estado", "Problemas ambientales", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Energ\u00eda", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Medio ambiente", "Econom\u00eda circular"], "newspaper": "elpais"}