{"id": "db7536b9-3008-42f3-7e04-0ec1c8847d23", "content": "Yoani S\u00e1nchez, la voz del periodismo \u00e9tico\n\nLa lengua y la \u00e9tica son el cemento principal que debe unir todos los elementos del buen periodismo. De los dos, la periodista cubana Yoani S\u00e1nchez afirma que el segundo es m\u00e1s dif\u00edcil de alcanzar porque nace del compromiso personal con la objetividad y la verdad. \"La \u00e9tica en la prensa comienza por ser honrado en el manejo de la materia prima informativa, concienzudo en la verificaci\u00f3n de datos y apegado a la realidad de lo que estamos contando\", ha expuesto este martes la fundadora del diario digital 14ymedio durante el acto de entrega de diplomas de la 32\u00aa promoci\u00f3n del m\u00e1ster de la Escuela de Periodismo UAM-EL PA\u00cdS, y la inauguraci\u00f3n del curso de la 34\u00aa, al que ha asistido la ministra de Educaci\u00f3n, Isabel Cela\u00e1. La promoci\u00f3n 33\u00aa desarrolla actualmente las pr\u00e1cticas en distintos medios del Grupo PRISA.\nEl periodismo llam\u00f3 a la puerta de S\u00e1nchez y no tuvo manera de cerrarle el paso. Con el lanzamiento del blog Generaci\u00f3n Y en 2007, su vida dio un vuelco. Eran los tiempos en los que el oficio parec\u00eda haber perdido la br\u00fajula, empujado por las tecnolog\u00edas digitales y las redes sociales. \"Muchos apostaban por que el nuevo periodismo tendr\u00eda que ser m\u00e1s veloz e inmediato, con una mayor integraci\u00f3n\u00a0 de\u00a0 elementos audiovisuales, m\u00e1s interactivo y democr\u00e1tico\", ha expuesto la periodista para recordar que en medio del laberinto tecnol\u00f3gico se subestim\u00f3 el punto central de cualquier labor informativa: la historia. \"Al final somos contadores de historias. Nuestro campo no es la ficci\u00f3n, como en el caso de los novelistas, porque contamos historias reales, que ocurrieron hace unos minutos o varias d\u00e9cadas\".\nAfrontar una tarea de estas caracter\u00edsticas en un pa\u00eds como Cuba no fue f\u00e1cil. La periodista ha recordado que en las sociedades autoritarias la informaci\u00f3n sigue siendo vista como una traici\u00f3n y en ese entorno la prensa solo tiene dos posiciones: aplaudir al poder o ser condenada a existir en la ilegalidad y el acoso. Para S\u00e1nchez, la \u00e9tica informativa pasa por no ceder a las presiones ni a la autocensura. \"En los reg\u00edmenes al\u00e9rgicos a la libertad informativa, el reportero se convierte en un activista de la verdad\", ha dicho la periodista, que ha constatado que no hay f\u00e1brica m\u00e1s efectiva de fake\u00a0news y posverdad que el populismo, ni laboratorio del que salgan bulos m\u00e1s elaborados que de un r\u00e9gimen autoritario. \"De ah\u00ed que ejercer un periodismo\u00a0 \u00e9tico y de calidad resulta de vital importancia en los tiempos que corren\", ha dicho antes de afirmar que el oficio de informar est\u00e1 en estos momentos \"en el punto de mira de demasiados poderes\".\nS\u00e1nchez ha lamentado que en pa\u00edses como Honduras o M\u00e9xico un reportaje puede costarle la vida a su autor, mientras que en Estados como Cuba \"el oficialismo se pavonea de que en la isla no matan periodistas, aunque lo cierto es que nos han matado el periodismo a fuerza de amenazas, arrestos arbitrarios, confiscaciones de \u00fatiles de trabajo y presiones para partir al exilio\".\nEl director de la Escuela de Periodismo UAM-EL PA\u00cdS, \u00c1lex Grijelmo, se ha referido a S\u00e1nchez como una \"luchadora por la libertad de informaci\u00f3n\" y ha subrayado que pese a las presiones y los inconvenientes, la periodista cubana decidi\u00f3\u00a0 quedarse en la isla, ejercer all\u00ed el periodismo y \"tener el valor de no conformarse\". Grijelmo ha expuesto que vulnerar las leyes del periodismo es lo contrario al periodismo, ha reclamado a los profesionales responsabilidad, compromiso social y sentido \u00e9tico y ha mantenido que el respeto a la deontolog\u00eda profesional convierte a los periodistas en fiables. \"Un periodista puede alcanzar la mayor altura intelectual y humana, pero tambi\u00e9n caer en las mayores bajezas. En esos casos vergonzosos podemos defendernos bien, y proclamar que esto \u00faltimo no es periodismo\".\nLa ministra de Educaci\u00f3n ha reflexionado sobre las relaciones entre los medios de comunicaci\u00f3n y los pol\u00edticos y su funci\u00f3n en una democracia. Tras asegurar que es un error hacer pol\u00edtica en funci\u00f3n de los medios, ha sostenido que debe existir una \"sana desconfianza\" entre prensa y pol\u00edtica. Para Cela\u00e1, la libertad de prensa es la verdadera naturaleza democr\u00e1tica de un pa\u00eds. \"Pol\u00edticos y periodistas trabajamos para las mismas personas: los ciudadanos\" y\u00a0 \"la democracia y los ciudadanos necesitan un periodismo de calidad\", ha subrayado.\nCela\u00e1 ha insistido en que la pol\u00edtica y la prensa tienen \"distintas reglas de juego. Distintos ritmos, y si bien se necesitan mutuamente, no deben llegar a identificarse. No deben llegar a confundirse. Y sin embargo, a veces -las peores-, pueden llegar a superponerse. Lo hacen cuando un pol\u00edtico confunde su proyecto con un sumatorio de acciones adaptadas al corto plazo de una prensa necesitada a diario de medidas de impacto. O cuando un medio de comunicaci\u00f3n sirve acr\u00edticamente a los intereses de una parte del cuerpo social\".\nEl acto acad\u00e9mico ha contado con la presencia del presidente de honor del Grupo PRISA, Ignacio Polanco, y el rector de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Rafael Garesse, que ha destacado la gran capacidad tanto de los profesores como de los periodistas para influir en la sociedad. Especialmente, en un tiempo en el que la revoluci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica est\u00e1 marcando el futuro.\nDurante sus m\u00e1s de tres d\u00e9cadas de vida, se han graduado en la Escuela de Periodismo UAM-EL PA\u00cdS\u00a0 1.255 alumnos. Grijelmo detall\u00f3 que algunos de ellos dirigen medios de comunicaci\u00f3n, est\u00e1n a cargo de jefaturas de servicios informativos, trabajan en emisoras de radio, cadenas de televisi\u00f3n y peri\u00f3dicos impresos o digitales en todo el \u00e1mbito hispano. La instituci\u00f3n acad\u00e9mica cuenta con el decidido apoyo de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y del Grupo PRISA, editor de EL PA\u00cdS, y con la ayuda del Bankia, la Fundaci\u00f3n BBVA, la Fundaci\u00f3n Carolina e Iberia.\u00a0\n\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/15/2019, 19:01:45", "tags": ["El Pa\u00eds", "UAM", "Periodismo", "Prisa Noticias", "Prensa", "Universidad", "Grupo Prisa", "Educaci\u00f3n superior", "Grupo comunicaci\u00f3n", "Sistema educativo", "Medios comunicaci\u00f3n", "Educaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}