{"id": "dbba1f0b-4bc3-4550-5aa8-08c22c7f5df1", "content": "El Plan Europeo de cambio clim\u00e1tico: una apuesta para aprovechar las oportunidades\n\nHace unos d\u00edas tuve la oportunidad de asistir a una cena invitado por el presidente de la Rep\u00fablica Francesa, Emmanuel Macron, a la que tambi\u00e9n asistieron la nueva presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, y la canciller alemana, Angela Merkel.\nVon der Leyen nos transmiti\u00f3 all\u00ed sus prioridades para esta nueva legislatura, con las que coincidieron los l\u00edderes de Francia y Alemania: el cambio clim\u00e1tico, la digitalizaci\u00f3n y los procesos migratorios. Tres cuestiones esenciales de nuestro tiempo, y que guardan una estrecha relaci\u00f3n.\nPor lo que respecta a la primera de ellas, la pol\u00edtica clim\u00e1tica, la presidenta de la Comisi\u00f3n ya anunci\u00f3 en su discurso de investidura que en los primeros 100 d\u00edas de mandato presentar\u00eda lo que denomin\u00f3 un European Green Deal \u201ccon el objeto de hacer de Europa el primer continente neutro en carbono en 2050\u201d, formalizando adem\u00e1s tal compromiso en legislaci\u00f3n espec\u00edfica.\nLa degradaci\u00f3n del planeta est\u00e1 originando una demanda social entre los j\u00f3venes\nPara ello, se pondr\u00e1n en marcha el llamado Plan de Inversiones Sostenibles y una estrategia de financiaci\u00f3n verde, encaminados a movilizar hasta un bill\u00f3n de euros en inversiones p\u00fablicas y privadas a lo largo de la pr\u00f3xima d\u00e9cada (una cantidad que representa el 75% de todo el producto interior bruto de Espa\u00f1a), y se transformar\u00e1 el Banco Europeo de Inversiones, convirti\u00e9ndolo en parte en un \u201cbanco clim\u00e1tico\u201d. Adem\u00e1s, se aprobar\u00e1 un Plan de Econom\u00eda Circular y se crear\u00e1 un Fondo para una Transici\u00f3n Justa con el fin de ayudar a los pa\u00edses y regiones a implementar las medidas.\nEn suma, todo un programa de futuro que, si se implanta de forma eficaz, contribuir\u00e1 a demostrar el claro liderazgo de nuestro continente en la respuesta a uno de los m\u00e1s graves y urgentes problemas a los que se enfrenta el mundo en la actualidad.\nEn efecto, estos \u00faltimos cinco a\u00f1os han sido los m\u00e1s c\u00e1lidos desde que hay datos disponibles, y en los 22 a\u00f1os que han transcurrido desde que se firmara el Protocolo de Kioto se han registrado los 20 con mayores temperaturas.\nLa acelerada degradaci\u00f3n del planeta est\u00e1 provocando una creciente demanda social, liderada especialmente por los j\u00f3venes, tal y como tuve ocasi\u00f3n de comprobar de primera mano en la reciente cumbre de cambio clim\u00e1tico en Nueva York. Una inquietud plenamente leg\u00edtima por saber c\u00f3mo ser\u00e1 el mundo que les espera, el mundo que les estamos dejando.\nLa cuesti\u00f3n no es el negacionismo del cambio clim\u00e1tico, sino la inacci\u00f3n\nPero hay s\u00f3lidas razones para la esperanza: entre ellas, el desarrollo tecnol\u00f3gico de las energ\u00edas limpias, que va a abrir nuevos horizontes, permiti\u00e9ndonos alcanzar metas que hace unos pocos a\u00f1os parec\u00edan imposibles. Las espectaculares reducciones de coste que est\u00e1n experimentando las energ\u00edas renovables (especialmente la e\u00f3lica y solar) y las bater\u00edas transformar\u00e1n el sector energ\u00e9tico en uno basado fundamentalmente en energ\u00edas limpias y competitivas, permitiendo una electrificaci\u00f3n eficiente de otros usos y sectores, como el transporte o la calefacci\u00f3n.\nEsta transformaci\u00f3n es particularmente importante para la Uni\u00f3n Europea, dada su elevada dependencia energ\u00e9tica. La reducci\u00f3n del uso de los combustibles f\u00f3siles representar\u00e1 para Europa una significativa ca\u00edda de las importaciones de petr\u00f3leo, circunstancia que podr\u00e1 aprovecharse para potenciar la econom\u00eda local de los distintos estados miembros.\nNos hallamos ante una oportunidad \u00fanica de potenciar la trascendencia de la idea europea, plasmada en una s\u00f3lida, amplia y profunda conciencia ambiental, la equidad intergeneracional y la solidaridad y la cooperaci\u00f3n con pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo.\nPor todo ello, el liderazgo de la Uni\u00f3n Europea, representado por este plan de Ursula von der Leyen, no es oportunista ni se adscribe a una ideolog\u00eda o partido concreto, sino que se fundamenta en los mismos pilares que los valores europeos.\nVon der Leyen pertenece a un partido conservador, demostrando que la lucha contra el cambio clim\u00e1tico no es una cuesti\u00f3n ideol\u00f3gica, sino una tarea que concierne y debe preocupar por igual a toda la sociedad. Es ya el momento de superar debates y hacer que esta cuesti\u00f3n \u2014y otras de car\u00e1cter ambiental\u2014 sean esgrimidas como bandera por unos y por otros, independientemente del signo pol\u00edtico. Por ello, es muy oportuno que, para desarrollar esta agenda clim\u00e1tica, la presidenta haya elegido a un socialista, Frans Timmermans, como vicepresidente ejecutivo. Un pol\u00edtico experimentado y muy comprometido con el medio ambiente con el que, estoy seguro, formar\u00e1 un gran equipo.\nHay que aplicar pol\u00edticas en todos los ambitos: innovaci\u00f3n, industria y financiaci\u00f3n\nLa presidenta es, adem\u00e1s, la primera mujer que ostenta la jefatura de la Comisi\u00f3n: el cambio que est\u00e1 experimentando toda la sociedad europea llega ya al principal \u00f3rgano ejecutivo de la Uni\u00f3n. La elecci\u00f3n de una mujer \u2014de esta mujer en concreto\u2014 es muestra de unas ideas y una sensibilidad nuevas que se vieron claramente reflejadas ya en su primer discurso ante el Parlamento Europeo.\nTodo ello tiene un fuerte car\u00e1cter simb\u00f3lico pero, a mi juicio, encierra tambi\u00e9n un valor real: la Uni\u00f3n da un paso adelante en transversalidad y en igualdad. Un paso adelante genuinamente europe\u00edsta.\nCon ella al frente de la Comisi\u00f3n, se refuerza la apuesta por el renacimiento de la industria en nuestro continente, que debe aprovechar las oportunidades en igualdad de condiciones con otros actores globales. Oportunidades que requieren innovaci\u00f3n y, sobre todo, un liderazgo tecnol\u00f3gico que no se limita a las energ\u00edas limpias, sino que afecta a toda la econom\u00eda (procesos industriales limpios, edificios m\u00e1s eficientes, econom\u00eda circular, agricultura sostenible\u2026).\nHace ya tiempo que sabemos que las decisiones pol\u00edticas van muy por detr\u00e1s de la gravedad y la urgencia del problema. Es esencial que todos y cada uno de nosotros intentemos adoptar comportamientos y actitudes m\u00e1s sostenibles, pero para lograr un verdadero cambio social es necesario contar con pol\u00edticas vertebradoras. La temperatura del planeta se ha incrementado ya en un grado, y el 60% de las emisiones de CO2 acumuladas en el mundo se han generado en los \u00faltimos 40 a\u00f1os, en los que hemos sido conscientes de la situaci\u00f3n. Los cient\u00edficos indican claramente que no debemos pasar de 1,5 grados, y que a partir de los dos los efectos del cambio clim\u00e1tico ser\u00e1n desastrosos, pero las tendencias actuales indican que, si nada cambia, estaremos en camino de provocar un aumento de entre 2,5 y tres grados.\nPr\u00e1cticamente ning\u00fan cient\u00edfico cuestiona ya estos datos, ni que el problema actual del cambio clim\u00e1tico tiene origen en la actividad humana. Y, sin embargo, se sigue sin actuar. El problema no es el negacionismo, sino la inacci\u00f3n.\nPor todo ello, esta debe ser la d\u00e9cada de la acci\u00f3n clim\u00e1tica, liderada por la Uni\u00f3n Europea. Es preciso pasar de las palabras a los hechos, con determinaci\u00f3n y altura de miras. De los objetivos, a las pol\u00edticas y a su implementaci\u00f3n. Hay que hacer, pero tambi\u00e9n medir y reportar. El plan de la nueva presidenta de la Comisi\u00f3n Europea apunta plenamente en esta direcci\u00f3n.\nEs preciso aplicar las pol\u00edticas clim\u00e1ticas en todos los \u00e1mbitos: en la financiaci\u00f3n, en la innovaci\u00f3n, en la industria. Dando incluso un paso m\u00e1s all\u00e1, en la reciente cumbre clim\u00e1tica de Nueva York, Antonio Guterres, Secretario General de Naciones Unidas, apost\u00f3 por que las empresas paguen impuestos no solo por los beneficios que obtienen, sino tambi\u00e9n por la forma en la que los obtengan, incluyendo los costes y beneficios ambientales que causan a la sociedad.\nLa Uni\u00f3n Europea necesita reforzarse, vitalizarse. La lucha contra el cambio clim\u00e1tico es un proyecto inmediato, ineludible, de valor universal, que puede ser un fuerte factor aglutinante para los pr\u00f3ximos a\u00f1os, para las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Estamos hablando de oportunidades para la industria, para el empleo, para la sostenibilidad, para el progreso, para el futuro. Este es el mensaje y el proyecto de la presidenta Von der Leyen. Como dijo H.G. Wells, nuestra verdadera nacionalidad es la humana. Eso es Europa.\nIgnacio S\u00e1nchez Gal\u00e1n es presidente de Iberdrola\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/04/2019, 20:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Iberdrola", "Cambio clim\u00e1tico", "Compa\u00f1\u00edas el\u00e9ctricas", "Sector el\u00e9ctrico", "Problemas ambientales", "Empresas", "Energ\u00eda el\u00e9ctrica", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Medio ambiente", "Energ\u00eda", "Pol\u00edtica", "Sociedad", "Econom\u00eda circular"], "newspaper": "elpais"}