{"id": "dceeab46-4536-48cf-695d-89893b144264", "content": "El Defensor del Pueblo alerta sobre la xenofobia contra los menores inmigrantes desatada en campa\u00f1a\n\nEl defensor del Pueblo en funciones, Francisco Fern\u00e1ndez Marug\u00e1n, ha reiterado este viernes su preocupaci\u00f3n ante \u201clos ataques sufridos por menores extranjeros no acompa\u00f1ados en los \u00faltimos d\u00edas\u201d. La Instituci\u00f3n se ha referido a los \u201cmensajes xen\u00f3fobos y racistas dirigidos a la ciudadan\u00eda\u201d contra estos ni\u00f1os y adolescentes que llegan a Espa\u00f1a sin sus familias. \u201cSe criminaliza al distinto, al diferente, al for\u00e1neo e incluso se justifican determinadas formas de violencia contra este colectivo\u201d, ha dicho en un comunicado.\nEl mensaje de Marug\u00e1n no menciona a ning\u00fan partido, pero su declaraci\u00f3n es una clara llamada de atenci\u00f3n ante la estrategia electoral adoptada por Vox de asociar inmigraci\u00f3n con criminalidad. El partido de ultraderecha ha puesto a los extranjeros, y especialmente a los menores no acompa\u00f1ados \u2014\"los m\u00e1s vulnerables de los vulnerables\", seg\u00fan el defensor\u2014 en el centro de su diana. La portavoz de Vox en la Asamblea de Madrid, Roc\u00edo Monasterio, ha acudido en dos ocasiones en los \u00faltimos d\u00edas a la puerta de centros de menores tutelados para referirse a ellos como \u201cmanadas de MENAS\u201d y reforzar su discurso con algunos testimonios de vecinos inc\u00f3modos con la presencia de los adolescentes. El l\u00edder de la formaci\u00f3n, Santiago Abascal, tambi\u00e9n atac\u00f3 al colectivo este lunes durante el debate de los candidatos a la presidencia y asoci\u00f3 a los menores inmigrantes con robos y agresiones sexuales.\nFern\u00e1ndez Marug\u00e1n se ha referido adem\u00e1s \u201ca un grado todav\u00eda m\u00e1s grave de ataque insidioso dirigido contra los menores extranjeros no acompa\u00f1ados, que se encuentran tutelados en distintos centros de acogida\u201d. Los menores inmigrantes vienen siendo v\u00edctimas de algunas agresiones desde hace meses, pero en los \u00faltimos d\u00edas se han agravado. En apenas dos semanas, se han sucedido varios ataques contra j\u00f3venes que residen en el barrio madrile\u00f1o de Hortaleza. El centro de recepci\u00f3n de este barrio sufri\u00f3 al menos una tentativa de invasi\u00f3n nocturna por parte de un grupo de 30 personas armado con palos, porras, botellas y piedras. En la misma zona\u00a0ya se hab\u00edan registrado otros incidentes y algunas paredes muestran mensajes ultras contra los chavales. La \u00faltima agresi\u00f3n fue hace pocos d\u00edas, cuando tres chicos inmigrantes recibieron una paliza por parte de una decena de personas, seg\u00fan denunci\u00f3 M\u00e1s Madrid esta semana. En Zaragoza, se hizo p\u00fablico este jueves que dos hombres hab\u00edan atacado a un joven tutelado de 17 a\u00f1os. Le hundieron parte del cr\u00e1neo y tuvo que ser operado e ingresado en la UCI.\nPara el defensor, estos incidentes \u201cno pueden volver a repetirse\u201d y ha pedido a ciudadanos y administraciones p\u00fablicas su implicaci\u00f3n \u201cen la lucha contra tales actitudes xen\u00f3fobas, pues son inadmisibles en una sociedad democr\u00e1tica\u201d. \u201cEs lamentable y falsa la imagen que algunos se empe\u00f1an en presentar de estos menores describi\u00e9ndolos como delincuentes\u201d, mantiene en su comunicado. \u201cLa realidad es que est\u00e1n solos, lejos de sus hogares y en muchos casos desasistidos, con los peligros que ello conlleva\u201d. La Instituci\u00f3n ha recordado que es deber legal y moral cuidar de este colectivo. No hay un dato oficial que demuestre las afirmaciones de Vox que criminalizan este colectivo. Un estudio de hace un a\u00f1o de la Generalitat de Catalu\u00f1a, una de las comunidades que m\u00e1s adolescentes acoge, aseguraba, que apenas un 9% de los m\u00e1s de 2.000 ni\u00f1os que tutelaba, hab\u00edan tenido alg\u00fan requerimiento policial o judicial.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/08/2019, 20:01:45", "tags": ["Menores extranjeros no acompa\u00f1ados", "Vox", "Menores migrantes", "Defensor Pueblo", "Partidos ultraderecha", "Xenofobia", "Menores", "Migrantes", "Inmigraci\u00f3n", "Ultraderecha", "Racismo", "Migraci\u00f3n", "Grupos sociales", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Delitos odio", "Discriminaci\u00f3n", "Demograf\u00eda", "Prejuicios", "Delitos", "Problemas sociales", "Sociedad", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}