{"id": "dd149aac-7acd-433b-6b15-edabce334ca0", "content": "La Diputaci\u00f3n de Barcelona pide la libertad de los pol\u00edticos presos y la amnist\u00eda de los huidos\n\nEs la segunda vez que Junts y ERC logran imponerse en el Diputaci\u00f3n de Barcelona que es gobernada por los socialistas en coalici\u00f3n con Junts. La primera fue con la iniciativa de reponer en la fachada el lazo amarillo que orden\u00f3 retirar la presidenta de la instituci\u00f3n, la socialista N\u00faria Mar\u00edn, al asumir el cargo. Hoy ha vuelto a ocurrir a ra\u00edz de la sentencia del Tribunal Supremo sobre el proc\u00e9s. En un pleno extraordinario, la Diputaci\u00f3n ha aprobado una moci\u00f3n que pide la libertad de los pol\u00edticos presos y la amnist\u00eda de los que est\u00e1n huidos y se compromete, tambi\u00e9n,\u00a0 \u201ccon el derecho a la autodeterminaci\u00f3n\u201d. Al finalizar el pleno, la presidenta ha querido dejar claro que la Diputaci\u00f3n \u201cno har\u00e1 ninguna acci\u00f3n contraria a la ley\u201d.\nDe acuerdo con el literal de la moci\u00f3n que sali\u00f3 adelante, la Diputaci\u00f3n \u201cse suma a todas las movilizaciones de rechazo de la sentencia del Tribunal Supremo\u201d. La iniciativa prosper\u00f3 por 24 votos a favor (16 de ERC y siete de Junts) frente a los 18 en contra (16 del PSC y dos del PP), las abstenciones de los cinco de En Com\u00fa Guanyem y la diputada de Tot per Terrassa y la ausencia en la c\u00e1mara de los cuatro diputados de Ciudadanos. La formaci\u00f3n naranja anunci\u00f3 el jueves que no participar\u00eda en el pleno extraordinario por considerar que no era materia de competencia de la Diputaci\u00f3n. Salvador Tovar, portavoz de C\u2019s en la Diputaci\u00f3n, precis\u00f3 en un comunicado que las instituciones p\u00fablicas \u201cdeben representar al conjunto de la ciudadan\u00eda y no estar al servicio de una ideolog\u00eda o de intereses partidistas\u201d.\nPor el contrario, para Neus Munt\u00e9, la diputada de Junts que ha defendido la moci\u00f3n, la sentencia que condena a penas de entre 9 y 13 a\u00f1os de prisi\u00f3n a los encausados, adem\u00e1s de ser injusta para ellos va m\u00e1s all\u00e1: \u201cles pido que reflexionen ante la gravedad, piensen que est\u00e1n en juego los derechos y libertades de todos. Esto hoy no va de independencia sino de democracia\u201d. Mientras que ERC se ha alineado con esa tesis, los comunes quisieron introducir enmiendas, algo que no fue admitido. Finalmente, se abstuvieron por no compartir algunos puntos de la moci\u00f3n.\nPor su parte, los socialistas han votado en contra \u201cporque defendemos el di\u00e1logo dentro de la ley y si las leyes no son justas no hay que salt\u00e1rselas, hay que cambiarlas\u201d, seg\u00fan ha manifestado Pilar D\u00edaz. El PP, adem\u00e1s de votar en contra, ha aprovechado el debate para pedir a los socialistas que rompan el pacto de gobierno con Junts. La Diputaci\u00f3n de Barcelona se ha convertido en la primera gran administraci\u00f3n que se ha pronunciado tras la sentencia del proc\u00e9s, despu\u00e9s de que el pleno del Parlament de hoy mismo no debatiera moci\u00f3n alguna y se limitara a la intervenci\u00f3n del president Quim Torra y las r\u00e9plicas de los diferentes partidos. El Ayuntamiento de la ciudad, que inicialmente lo iba a hacer hoy en un pleno extraordinario que convoc\u00f3 la alcaldesa Ada Colau, al final no lo ha hecho tras la desconvocatoria de la propia Colau. En el caso de la moci\u00f3n impulsada por Junts y ERC en la Diputaci\u00f3n, se enmarca en el conjunto de pronunciamientos que est\u00e1n efectuando algunos ayuntamientos y consejos comarcales tras el fallo del Supremo.\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/18/2019, 19:01:45", "tags": ["N\u00faria Mar\u00edn", "Diputaci\u00f3n Provincial Barcelona", "Sentencia Proc\u00e9s", "Independentismo", "Asociaciones pol\u00edticas", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Diputaciones", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Partidos pol\u00edticos", "Ideolog\u00edas", "Administraci\u00f3n provincial", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}