{"id": "dd26f412-191a-484f-4151-62f850795c58", "content": "La \u00faltima pol\u00e9mica de Jeff Koons en Par\u00eds: \u00bfculos o tulipanes?\n\nLa instalaci\u00f3n junto a los Campos El\u00edseos de la escultura que el artista regal\u00f3 a la ciudad tras los atentados de 2015 y 2016 siembra la pol\u00e9mica\nSi, como dec\u00eda Schopenhauer, la finalidad del arte es despistar el aburrimiento, la \u00faltima obra de Jeff Koons instalada en Par\u00eds (un regalo ofrecido al Ayuntamiento como homenaje a las v\u00edctimas de los ataques terroristas en Francia en 2015 y 2016) lo ha conseguido, pues ha generado tantas opiniones que parece que todo el mundo se divierte.\nTras la inauguraci\u00f3n de la obra Bouquet of Tulips (ramo de tulipanes) el pasado d\u00eda 4 de octubre en los jardines de los Campos El\u00edseos, detr\u00e1s del Petit Palais, no se hicieron esperar las reacciones. La m\u00e1s incendiaria, la del fil\u00f3sofo Yves Michaud en la revista L\u2019Obs, donde public\u00f3 un art\u00edculo en el que denunciaba la supuesta masacre que se est\u00e1 llevando a cabo contra el paisaje urbano parisiense. El texto de Michaud, de 75 a\u00f1os y que fue director de la Escuela Nacional Superior de Bellas Artes entre 1989 y 1997, se titulaba Once anos de colores montados en tallos. Al leerlo recuerdo a Arist\u00f3teles, que al hablar de la ira escribi\u00f3: \u201cCualquiera puede enfadarse, eso es f\u00e1cil; pero hacerlo con la persona adecuada, en la medida exacta, en el momento oportuno y con un prop\u00f3sito justo, as\u00ed como de la manera correcta, no est\u00e1 al alcance de cualquiera\u201d.\nMe acerco a ver el motivo de su c\u00f3lera y contemplo una escultura gigante que homenajea a las v\u00edctimas a trav\u00e9s de la reverberaci\u00f3n crom\u00e1tica, una obra optimista como el Puppy de flores del Guggenheim Bilbao. Para Michaud, \u201clos tulipanes constituyen una escultura pornogr\u00e1fica\u201d. Su art\u00edculo denuncia el empe\u00f1o de la alcald\u00eda de convertir Par\u00eds en un dep\u00f3sito de objetos de todo tipo (plataformas para disuadir el aparcamiento, \u00e1reas para las bicicletas de alquiler que considera intrusivas, sem\u00e1foros cada 50 metros, esculturas sin orden ni concierto, urinarios p\u00fablicos, quioscos new look\u2026). En su opini\u00f3n, esto no hace m\u00e1s que atentar contra el paisaje urbano. Y por eso pide que mecenas y gur\u00fas de la est\u00e9tica metan en los salones de sus casas esos objetos que tanto proliferan.\nMichaud se pregunta c\u00f3mo puede tolerarse en una democracia que los responsables pol\u00edticos que se vanaglorian de ser transparentes hayan mantenido una opacidad total con las cifras de la operaci\u00f3n Koons, \u201cun Disney vulgar que hace que, en comparaci\u00f3n, la noria de Marcel Campion sea una maravilla de elegancia\u201d. Y concluye: \u201cEn lo que se refiere al arte y a la cultura, la Francia de hoy es una rep\u00fablica bananera dirigida por incultos\u201d.\nCelebro que Yves Michaud haya encontrado un blanco para su irritaci\u00f3n, pero paseando por Par\u00eds me resulta dif\u00edcil percibir esas agresiones. Los proyectos ecol\u00f3gicos de la alcaldesa, Anne Hidalgo, experimentales y a menudo ef\u00edmeros, dan la impresi\u00f3n de que tratan de profundizar en los debates urbanos asociados al reto de la expansi\u00f3n (la metropolizaci\u00f3n) de algunas grandes ciudades europeas y especialmente Par\u00eds (el llamado Grand Paris).\nEsta controversia me hace pensar en la complejidad de la vida civilizada. El pasado 17 de mayo, Roberta Smith, la imbatible cr\u00edtica de arte de The New York Times, public\u00f3 un art\u00edculo titulado Basta ya de odiar a Jeff Koons, en el que defend\u00eda que el artista \u201cha cambiado la escultura, aunando el pop, el minimalismo y Duchamp en una nueva v\u00eda\u201d, y ha sido capaz de \u201ccombinar a Brancusi con los juguetes hinchables\u201d y algunas de sus mejores obras vibran de \u201cbelleza, misterio y familiaridad\u201d.\u2002", "date": "10/27/2019, 20:01:45", "tags": ["Jeff Koons", "Arte contempor\u00e1neo", "Par\u00eds", "Francia", "Historia arte", "Europa occidental", "Europa", "Arte", "Urbanismo", "Pol\u00edtica municipal", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}