{"id": "dd74496c-0008-4c38-42eb-ae42035619e9", "content": "Almeida encarg\u00f3 una auditor\u00eda expr\u00e9s a Deloitte para perfilar su plan para Madrid Central\n\nEl Ayuntamiento adjudic\u00f3 el 26 de julio un contrato menor relacionado con su plan alternativo a Madrid Central, que presenta este lunes el alcalde Almeida. \u201cAsistencia t\u00e9cnica para la elaboraci\u00f3n de la estrategia de reducci\u00f3n de emisiones de la ciudad de Madrid\u201d, rezaba la convocatoria que contaba con una partida de 17.908 euros (IVA incluido). No es balad\u00ed que se fijara esa cantidad: cuando se superan los 18.000 euros (IVA incluido) ya no es un contrato menor; no puede asignarse sin concurso p\u00fablico. Ese contrato, que obtuvo la consultora Deloitte, se licit\u00f3 tras el fiasco de la moratoria municipal de julio a la zona de bajas emisiones.\nEl contrato menor relacionado con la estrategia anticontaminaci\u00f3n se adjudic\u00f3 el 26 de julio. Seg\u00fan se especifica en la convocatoria, contaba con un plazo de ejecuci\u00f3n de dos meses; hasta el pasado viernes. Justo a tiempo para que el Ayuntamiento presentase este lunes su plan alternativo a Madrid Central. \u201cSe ha pedido informaci\u00f3n a Deloitte\u201d, confirman desde el \u00c1rea de Movilidad y Medioambiente, \u201cpero tambi\u00e9n se ha contado con trabajo interno del Ayuntamiento y bas\u00e1ndose en el Plan A\u201d. \u201cEl grueso se ha hecho desde el \u00e1rea; el contrato de Deloitte no es la base del nuevo plan, la base son los profesionales municipales\u201d, agregaron.\n\u201cNadie sabe nada. No nos han consultado\u201d. Fuentes cercanas al \u00c1rea de Movilidad y Medioambiente describen como \u201cun absoluto misterio\u201d el plan que presenta este lunes Almeida. Adem\u00e1s, las afirmaciones del Ayuntamiento chocan con el hecho de que no se ha convocado la comisi\u00f3n t\u00e9cnica de calidad del aire ni realizado una ponencia sobre el nuevo plan. La comisi\u00f3n est\u00e1 obligada por ley a tener \u201cconocimiento de estrategias, planes y protocolos\u201d relacionados con la calidad del aire. Tambi\u00e9n a \u201crealizar un seguimiento\u201d de la misma.\n\u201cUn informe sobre movilidad requiere que se realicen modelos de futuro\u201d, explica Adri\u00e1n Fern\u00e1ndez, responsable de movilidad de Greenpeace. \u201cHay que estimar c\u00f3mo afectar\u00e1n los cambios a los patrones actuales de movilidad\u201d. Es decir, introducir datos de tr\u00e1fico y de poluci\u00f3n y pronosticar su comportamiento aplicando diferentes supuestos. \u201cTambi\u00e9n habr\u00eda que estudiar el impacto de las medidas en la reducci\u00f3n de emisiones\u201d, agrega Fern\u00e1ndez.\nLos estudios previos a Madrid Central \u201cincluyeron una modelizaci\u00f3n que concluy\u00f3 que se reducir\u00edan el tr\u00e1fico y las emisiones dentro y fuera del distrito Centro\u201d, apunta \u00c1lvaro Fern\u00e1ndez Heredia, exgerente de la Empresa Municipal de Transporte (EMT). Las proyecciones se cumplieron.\nEn esos trabajos participaron, adem\u00e1s de los funcionarios del \u00c1rea, la EMT y la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (UPM). La empresa p\u00fablica realiz\u00f3 un modelo de tr\u00e1fico mientras que la UPM estim\u00f3 el impacto de las medidas en la calidad del aire. \u201cPara m\u00ed, esto evidencia que no ten\u00edan ning\u00fan plan cerrado. Ni cuando aprobaron la moratoria ni cuando hablaron de \u2018mejorar\u2019 Madrid Central\u201d, opina el responsable de movilidad de Greenpeace.\n\u201cSe trata de una mejora del proyecto\u201d, insist\u00eda este domingo la vicealcaldesa Bego\u00f1a Villac\u00eds (Cs) con respecto a las 200 medidas del \u201cambicioso\u201d plan municipal. Antes de su llegada a Cibeles, el alcalde Almeida hab\u00eda anunciado su intenci\u00f3n de \u201crevertir\u201d Madrid Central. Tras el varapalo judicial de julio, que oblig\u00f3 a mantener la Zona de Bajas Emisiones (ZBE), una masiva manifestaci\u00f3n por el centro de la capital y el anuncio por parte de la Comisi\u00f3n Europea de que reactivaba las sanciones a Espa\u00f1a por incumplir la normativa europea sobre calidad del aire, el Ayuntamiento apost\u00f3 por matizar Madrid Central. Una idea que Cs llevaba en su programa, pero contraria al acuerdo que los populares cerraron con Vox (los votos de la ultraderecha fueron clave para investir a Almeida).\nUn contrato menor\nPor otro lado, y aunque los contratos menores son bastante utilizados en corporaciones municipales, llama la atenci\u00f3n el bajo coste de la partida por el tipo de encargo. La adjudicataria del contrato, Deloitte, suele trabajar con la Consejer\u00eda de Transportes y tambi\u00e9n ha realizado encargos para el Consorcio de Transportes, organismo dependiente de la Comunidad de Madrid. As\u00ed, por ejemplo, la consultora realiz\u00f3 un estudio previo a la reestructuraci\u00f3n de las l\u00edneas de autob\u00fas de la capital en el interior de la M-30 que cost\u00f3 97.405 euros (IVA incluido).\nEl nuevo plan tiene \u201cuna visi\u00f3n mucho m\u00e1s amplia de lo que es Madrid Central\u201d, contaba este domingo Villac\u00eds. Pero la ZBE es solo una pata del Plan A, la estrategia aprobada por la anterior corporaci\u00f3n y enviada a Europa como hoja de ruta en la lucha contra la contaminaci\u00f3n de la capital. Ni el alcalde Almeida ni el delegado de Movilidad y Medioambiente, Borja Carabante, han aclarado si el nuevo plan va a reemplazar, a sustituir o a complementar esa estrategia.\nEl Plan A requiri\u00f3 un a\u00f1o y medio de preparaci\u00f3n y cuenta con un presupuesto estimado de 543 millones de euros, que se centran en 30 medidas y seis ejes de actuaci\u00f3n. \u201cCon la excusa de Madrid Central, el Ayuntamiento de PP y Cs nos coloca el Plan B del Plan A\u201d, apunta el exgerente de la EMT, \u201cy lo hacen con secretismo, sin estudios previos, sin modelizar, sin participaci\u00f3n, sin convocar la comisi\u00f3n de expertos. No parece una propuesta seria\u201d.\nTanto M\u00e1s Pa\u00eds como el PSOE van a denunciar ante la Junta Electoral el acto de presentaci\u00f3n del plan anticontaminaci\u00f3n del Ayuntamiento que sustituir\u00e1 a Madrid Central y que se celebra este lunes en el Faro de la Moncloa. \u201cSi van a presentar cuatro l\u00edneas generales, claramente es un acto electoral\u201d, dice In\u00e9s Saban\u00e9s, edil del partido de Errej\u00f3n y exdelegada de Medioambiente con Carmena.\n\u201cSolicitamos la suspensi\u00f3n del acto. Lo hemos hecho en cuanto nos hemos enterado de la convocatoria porque no han convocado a los grupos de la oposici\u00f3n ni anunciado en la web. Probablemente, es porque eran conscientes de que est\u00e1n vulnerando la ley electoral\u201d, explican desde el PSOE. Y agregan: \u201cSi por plazos la Junta [Electoral] no suspende, solicitamos apertura de expediente sancionador contra los responsables del gobierno municipal\".\nEl art\u00edculo 50.2 de la ley electoral (LOREG) \u201cproh\u00edbe la realizaci\u00f3n de cualquier acto, organizado o financiado, directa o indirectamente, por los poderes p\u00fablicos que contenga alusiones o realizaciones o logros contenidos\u201d. En base a ese art\u00edculo, durante la campa\u00f1a de las municipales, la Junta prohibi\u00f3 la exhibici\u00f3n del documental Madrid M\u00e1s Natural, porque en una parte del mismo aparec\u00edan la exalcaldesa Carmena y Saban\u00e9s hablando sobre Madrid Central y la pol\u00edtica verde de la ciudad.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Plataforma Afectados Madrid Central", "Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Almeida", "Bego\u00f1a Villac\u00eds", "In\u00e9s Saban\u00e9s", "APR Madrid 360", "APR Madrid Central", "APR Madrid", "Movilidad urbana", "Pol\u00edticas movilidad", "Areas urbanas", "Movimientos sociales", "Comunidad de Madrid", "Desarrollo sostenible", "Espa\u00f1a", "Urbanismo", "Transporte", "Medio ambiente", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}