{"id": "dd7c3b1e-dd6f-4d03-7183-8541dda91106", "content": "S\u00e1nchez: \u201cNo pedimos el apoyo de Ciudadanos sino que no bloquee\u201d\n\n\u201cEl se\u00f1or Rivera parece que hoy nos ha levantado el castigo\u2026 Si nos portamos bien\u201d. Pedro S\u00e1nchez ha arrancado este s\u00e1bado con tono ir\u00f3nico y acompa\u00f1ado por las risas de los simpatizantes que abarrotaban su mitin en el Auditorio do Mar de Vigo su respuesta a las declaraciones realizadas unas horas antes por el l\u00edder de Ciudadanos, Albert Rivera, y en las que se abre a pactar con los socialistas. El presidente en funciones ha acusado a Rivera de falta de \u201ccoherencia\u201d por mantener a la vez que \"est\u00e1 dispuesto a gobernar con el PSOE\" pero que si suma \"con el PP y la ultraderecha\" se decantar\u00e1 por esta segunda opci\u00f3n.\n\u201cNo pedimos el apoyo de Ciudadanos, ni mucho menos de un partido que pacta con la ultraderecha, sino que se respete el resultado electoral y que los que perdieron no bloqueen al que gan\u00f3 las elecciones\u201d, ha afirmado el candidato del PSOE.\nS\u00e1nchez ha tenido palabras para todos sus rivales en estas elecciones excepto para \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n. A Pablo Iglesias le ha reprochado que haya vuelto \"a sacar el trampantojo de la gran coalici\u00f3n entre PSOE y PP y entre PSOE y Ciudadanos\u201d. De Unidas Podemos ha dicho que es un partido que \u201cnunca ha gestionado nada y cuando lo ha hecho ha sido en t\u00e9rminos negativos\u201d. El socialista ha justificado tambi\u00e9n su negativa a gobernar en coalici\u00f3n con la formaci\u00f3n de Iglesias en la imposibilidad de gestionar un Ejecutivo en el que \"una parte defiende el orden constitucional\" y la otra \"habla de presos pol\u00edticos y defiende el derecho de autodeterminaci\u00f3n en Catalu\u00f1a\".\nAl PP lo ha situado \"en hibernaci\u00f3n\". \"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el PP?\", se ha preguntado. \"Solo aparece cuando escuchamos a la presidenta de la Comunidad de Madrid decir cosas ultraderechistas\". Y en rechazo a los ataques de Vox a la figura de las 13 Rosas, S\u00e1nchez ha le\u00eddo los nombres de estas represaliadas republicanas entre aplausos y ha proclamado que \"la justicia, la reparaci\u00f3n y la memoria nunca debilitan una democracia, sino que la engrandecen\".\nS\u00e1nchez ha asegurado que \"a la derecha y a la izquierda\" de su partido \"solo hay una sopa de siglas que aspira a bloquear el avance de este pa\u00eds\". \"Basta ya de lamentos de lo que pudo ser y no fue\", ha pedido a los militantes, a quienes ha animado a \"un \u00faltimo esfuerzo\" para movilizar al electorado y, como ha advertido el l\u00edder de los socialistas gallegos, Gonzalo Caballero, evitar \"llevarse un susto el 11 de noviembre\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Pedro S\u00e1nchez", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Presidencia Gobierno", "Elecciones Generales 2019", "Gobierno de Espa\u00f1a", "PSOE", "Elecciones Generales", "Vigo", "Provincia Pontevedra", "Elecciones", "Galicia", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}