{"id": "dd8efa08-156d-4109-5279-e8cbe8fa100e", "content": "El \u2018exconseller\u2019 Mund\u00f3 critica la v\u00eda unilateral, que ve \u201cpoco \u00fatil\u201d\n\nUn mes despu\u00e9s de conocerse la sentencia del juicio al proc\u00e9s comienzan a aparecer libros sobre uno de los episodios m\u00e1s relevantes de la historia pol\u00edtica espa\u00f1ola reciente. El exconsejero catal\u00e1n de Justicia Carles Mund\u00f3 (ERC), que fue condenado por delito de desobediencia a una pena de inhabilitaci\u00f3n de un a\u00f1o y ocho meses, publica El refer\u00e9ndum inevitable (P\u00f2rtic, 239 p\u00e1ginas), un texto en el que tambi\u00e9n plasma su punto de vista sobre el futuro del independentismo. En primer lugar, rechaza una nueva declaraci\u00f3n unilateral de independencia. \u201cEs poco \u00fatil si lo que de verdad queremos es ganar\u201d, explica.\nPara su argumentaci\u00f3n, Mund\u00f3 recurre al ejemplo de Eslovenia, usado por el president Quim Torra en 2018. Torra record\u00f3 que los eslovenos hab\u00edan decidido \u201csalir adelante con todas las consecuencias\u201d y sugiri\u00f3 que los catalanes hicieran lo propio. Obvi\u00f3, eso s\u00ed, la guerra de diez d\u00edas y los 62 muertos previos a aquel proceso secesionista.\n\u201cReflejarse en otras realidades nacionales en que la independencia se ha conseguido por la v\u00eda unilateral, como el caso de Eslovenia, no parece muy \u00fatil si de verdad queremos ganar\u201d, dice Mund\u00f3. El extitular de Justicia sostiene que ahora se entiende que \u201cla v\u00eda unilateral no es solo una cuesti\u00f3n de voluntarismo o valent\u00eda\u201d sino de capacidad para \u201cimponer una posici\u00f3n\u201d. Se trata de una cr\u00edtica expl\u00edcita a la Assemblea Nacional Catalana (ANC) y a un sector de Junts per Catalunya, que plantean esta v\u00eda como la \u00fanica posible.\nMund\u00f3, siguiendo el s\u00edmil de alcanzar la independencia como subir el Everest \u2014que por cierto usa mucho el exdiputado Joan Tard\u00e0\u2014 sostiene que la v\u00eda unilateral es el equivalente a \u201cadem\u00e1s de hacer la cima, hacer el descenso, y, con m\u00e1s o menos dificultades, volver a casa. Solo con plantar la bandera arriba no es suficiente\u201d, dice.\nPara el exconsejero, la v\u00eda tiene que ser acordada y defiende que, por tanto, el independentismo no se debe levantar jam\u00e1s de la mesa hasta lograr un refer\u00e9ndum, como el escoc\u00e9s, que ve \u201cinevitable\u201d. \u201cPara el Estado espa\u00f1ol ser\u00eda un regalo impagable que el independentismo asumiera que con Espa\u00f1a no hay nada que hablar\u201d, explica. \u201cSi la silla vac\u00eda en la mesa de di\u00e1logo es la del Estado, esta incomparecencia le hace perder credibilidad\u201d, sostiene.\nEn el libro, Mund\u00f3 explica que a\u00fan visita a los presos y es indulgente con todos sus compa\u00f1eros de Govern. Como abogado, aprovecha para cargar contra las garant\u00edas del juicio y el rol de la Fiscal\u00eda, aunque es m\u00e1s suave con la Abogac\u00eda del Estado. Y recuerda como una funcionaria del Tribunal Supremo se le acerc\u00f3 para decirle que, aunque ella no fuera secesionista, quer\u00eda agradecerle que \u00e9l hubiera anulado el juicio franquista contra su abuelo. \u201cMe dijo que ten\u00eda el certificado firmado por m\u00ed en una pared del comedor de su casa\u201d, cuenta.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/16/2019, 20:01:45", "tags": ["Carles Mund\u00f3", "Declaraci\u00f3n Unilateral Independencia", "Sentencia Proc\u00e9s", "Ley Refer\u00e9ndum Catalu\u00f1a", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Independentismo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}