{"id": "dddbb0ae-e936-4d53-51f6-145539041ade", "content": "El aula que cuestiona la guerra de pobres contra pobres en Argentina\n\nLa escuela secundaria Manuel Mujica La\u00ednez est\u00e1 en la frontera entre los barrios de Villa Soldati y Villa Lugano, los m\u00e1s pobres de la ciudad Buenos Aires. En sus alrededores hay seis \"villas miseria\". A pocos metros, uno de los pulmones verdes del sur de la ciudad, el parque Indoamericano, donde los alumnos concurren a hacer deporte. El 3 de diciembre de 2010, unas 1.500 familias con dificultades para acceder a una vivienda ocuparon ese parque. D\u00edas despu\u00e9s, dos de los ocupantes murieron por disparos de la polic\u00eda durante un violento desalojo y un tercero falleci\u00f3 en el enfrentamiento posterior contra vecinos que hab\u00edan decidido poner freno por su cuenta a la toma. El conflicto se traslad\u00f3 tambi\u00e9n a las aulas porque hab\u00eda estudiantes de las dos partes enfrentadas.\n\"El conflicto explota en el Indoamericano pero subyace antes, durante y despu\u00e9s. Tiene que ver con la segregaci\u00f3n, con esa cosa del estatus social, de la realidad socioecon\u00f3mica y lo que llamamos vulgarmente la guerra de pobres contra pobres, que est\u00e1 presente en el barrio todos los d\u00edas, dentro y fuera de la escuela\", cuenta Florian Vives, docente de un taller que se lleva a cabo en el centro y que es la columna vertebral del documental La escuela contra el margen, dirigido por el documentalista Lisandro Gonz\u00e1lez Ursi y el cineasta Diego Carabelli. El largometraje visibiliza esa y otras disputas, y el trabajo educativo para desactivarlas. Su estreno coincide con uno de los momentos m\u00e1s complicados de una\u00a0grave crisis econ\u00f3mica que ha incrementado las desigualdades y hecho aflorar tensiones.\nEl desempleo\u00a0es casi el doble en el sur de la ciudad que en el norte, la tenencia irregular de vivienda tambi\u00e9n; los ingresos familiares, muy inferiores. Al recorte estatal en educaci\u00f3n se le suma el aumento del desempleo -un 10%, el nivel m\u00e1s alto de los \u00faltimos 13 a\u00f1os- y una inflaci\u00f3n por encima del 50% anual que devora los salarios. Muchos j\u00f3venes de familias con escasos recursos, como las de esta escuela, dejan los estudios para trabajar en lo que encuentran.\nA las seis de la tarde, el horario de entrada en esta escuela vespertina, alumnos y alumnas forman fila en el amplio patio mientras se iza la bandera argentina. La mayor\u00eda sigue la breve ceremonia repetida a diario desde la guarder\u00eda, pero algunos miran distra\u00eddos el m\u00f3vil o mueven la cabeza al ritmo de la m\u00fasica que suena por los auriculares. De pie frente a ellos est\u00e1 la directora, Claudia Gonz\u00e1lez.\nPoco despu\u00e9s, en su despacho, Gonz\u00e1lez admite que el enfrentamiento entre barriadas y la xenofobia sigue en la actualidad, alimentado por noticias reales o falsas difundidas a trav\u00e9s de medios y redes sociales. Desde la escuela se trabaja \"para reducir la resistencia a verse como compa\u00f1eros de escuela e intentar concienciar de que lo que medie sea la palabra ante cualquier conflicto\".\nSin embargo, no es el \u00fanico obst\u00e1culo. En el taller guiado por Vives, el alumnado plasma los diferentes problemas del barrio en un mapa que intervienen con anotaciones, dibujos y pegatinas: hay zonas sin agua corriente, sin cloacas, con calles sin asfaltar por las que no pasa el transporte p\u00fablico ni entran ambulancias; puntos en los que se vende droga y otros en los se han registrado v\u00edctimas de gatillo f\u00e1cil policial. Muchos de sus estudiantes j\u00f3venes son criminalizados por vestir con gorra y ropa deportiva.\nVives explica que cuando trabaja con un grupo nuevo plantea actividades de autoconocimiento y opt\u00f3 esta vez por la cartograf\u00eda social como herramienta. Poco a poco, mientras aprend\u00edan unos de otros, comenzaron a emerger tambi\u00e9n conflictos externos, como las desigualdades entre el sur y el norte de la ciudad. \"Las c\u00e1maras de seguridad cuidan a las personas de clase alta y vigilan a las personas no adineradas\", escribieron en el mapa, junto a carencias en vivienda, salud y educaci\u00f3n mucho m\u00e1s graves que en el norte rico de Buenos Aires.\nLos estudiantes fueron al parque con c\u00e1maras estenopeicas (sin lentes) y retrataron aquello que se hab\u00eda mantenido igual y lo que hab\u00eda cambiado desde la ocupaci\u00f3n. \"Ac\u00e1 se ven los juegos que pusieron despu\u00e9s de la toma, cuando intentaron arreglarlo y le pusieron algo de onda, pero antes era un parque abandonado\", cuenta en el documental Mili, una de las alumnas de la escuela, a otros j\u00f3venes.\nA medida que crece la confianza mutua entre estudiantes y docente, Vives orienta el trabajo del taller a cuestionar la mirada de los dem\u00e1s sobre ellos. \"Escuch\u00e9 decirles 'nosotros no somos una escuela inteligente', o 'no nos pregunte qu\u00e9 pensamos que falt\u00f3 Katja que es la que piensa' y m\u00e1s ejemplos. Pareciera que ustedes piensan que no tienen cosas interesantes que decir, por todos estos comentarios, yo pienso que s\u00ed que tienen y la propuesta es que pensemos qu\u00e9 queremos decir\", les anima. Y los convence: participan en el proyecto J\u00f3venes y Memoria y viajan con \u00e9l a Chapadmalal, una localidad costera bonaerense donde muchos ven por primera vez en su vida el mar. El documental muestra la gran transformaci\u00f3n de los alumnos en el proceso.\nEl curso empez\u00f3 en marzo y Gonz\u00e1lez asegura que s\u00f3lo ha habido un d\u00eda de asistencia perfecta en los \u00faltimos cursos: el que fueron al cine a ver el documental. \"Salieron enloquecidos. Les encant\u00f3 y nos pidieron que la pas\u00e1ramos en la escuela para los dem\u00e1s\", asegura Gonz\u00e1lez. No es frecuente que se sientan identificados con lo que ven en la gran pantalla. Menos a\u00fan que les haga replantearse qui\u00e9nes son y hacia d\u00f3nde quieren ir.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Argentina", "Crisis econ\u00f3mica", "Desalojos", "Recesi\u00f3n econ\u00f3mica", "Xenofobia", "Pobreza", "Coyuntura econ\u00f3mica", "Vivienda", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Discriminaci\u00f3n", "Am\u00e9rica", "Prejuicios", "Educaci\u00f3n", "Problemas sociales", "Econom\u00eda", "Urbanismo", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}