{"id": "de0525f2-d5e4-44a2-5118-59a6c2e3beed", "content": "El dise\u00f1o mundial mirar\u00e1 a Valencia en 2022\n\nValencia ser\u00e1 la capital mundial del dise\u00f1o en 2022. Puede resultar sorprendente que la primera ciudad de Espa\u00f1a en ser elegida por la Organizaci\u00f3n Mundial del Dise\u00f1o no sea Barcelona, referente incuestionable del dise\u00f1o en este pa\u00eds. Pero los profesionales y promotores valencianos del proyecto, que se impuso en la final a Bangalore, capital tecnol\u00f3gica de India, no quieren entrar en debates ni pol\u00e9micas que consideran est\u00e9riles. Prefieren destacar la oportunidad que les brinda la capitalidad, a la que no opt\u00f3 Barcelona y a la que prev\u00e9n la asistencia de hasta 50.000 profesionales, entre dise\u00f1adores gr\u00e1ficos, de producto, de interiores y de moda, arquitectos, ilustradores y publicitarios, para visibilizar el trabajo y el talento de un colectivo que cuenta con seis premios nacionales (los dise\u00f1adores Daniel Nebot, Nacho Lavernia y Mario Ruiz, y las firmas de muebles Punt Mobles, Andreu World y Actiu).\nSe trata, adem\u00e1s, de una oportunidad para \u201ccomunicar\u201d otra imagen de Valencia, alejada del estr\u00e9pito de proyectos fallidos como el de la F\u00f3rmula 1. Su circuito languidece entre vallas y matorrales, muy cerca de lo que ser\u00e1 el epicentro de las actividades que se desarrollar\u00e1n en el pr\u00f3ximo trienio y culminar\u00e1n en 2022, la Marina del puerto de la ciudad, con el edificio Veles e Vents, de David Chipperfield y Ferm\u00edn V\u00e1zquez, como hito arquitect\u00f3nico.\nPara lograr la designaci\u00f3n ha sido clave la labor de un colectivo que se muestra m\u00e1s cohesionado que en otras autonom\u00edas y que ha logrado confeccionar una potente candidatura con un programa articulado en torno a la \u201cmirada mediterr\u00e1nea\u201d sobre el dise\u00f1o, concebido como una actividad transversal que busca mejorar la vida de las personas.\nLa sostenibilidad y el cambio clim\u00e1tico ser\u00e1n otros de los ejes del programa que cuenta con un presupuesto previsto de alrededor de 10 millones de euros, aportados por la iniciativa privada en un 55% y por instituciones como el Ayuntamiento de Valencia y la Generalitat.\n\u201cLa capitalidad es un premio a varias d\u00e9cadas de la consolidaci\u00f3n de un sector tan singular como el del dise\u00f1o de la Comunidad Valenciana, que siempre se mantuvo, seguramente por falta de amor propio, un perfil bajo. Es un punto de inflexi\u00f3n\u201d, explicaba el pasado lunes Xavi Calvo, codirector estrat\u00e9gico de la candidatura, cuando se anunci\u00f3 la elecci\u00f3n. Valencia tomar\u00e1 el testigo de Lille, capital mundial del dise\u00f1o en 2020. Tur\u00edn, Helsinki, Se\u00fal o Ciudad de M\u00e9xico (en 2018) han sido otras sedes de esta cita de car\u00e1cter bienal.\n\u201cCreo que el jurado ha valorado todo, desde la ciudad hasta la implicaci\u00f3n de los profesionales, los empresarios y los pol\u00edticos\u201d, se\u00f1ala Marisa Gall\u00e9n, presidenta de la Associaci\u00f3 Val\u00e8ncia Capital del Disseny. Integrante del hist\u00f3rico estudio de La Nave, uno de los m\u00e1s relevantes en los ochenta, la d\u00e9cada dorada del dise\u00f1o en Espa\u00f1a, Gall\u00e9n considera que el tejido empresarial valenciano ha evolucionado y el dise\u00f1o ya se valora mucho m\u00e1s como un componente \u201cimprescindible\u201d de la producci\u00f3n.\nAhora, adem\u00e1s, es f\u00e1cil trabajar desde Valencia para cualquier parte gracias a Internet. Las dos j\u00f3venes dise\u00f1adoras Mar\u00eda Pradera y Lorena Sayavedra, del emergente estudio Yinsen, o Didac Ballester lo saben bien.\u00a0 Luis Calabuig y Ana Segovia, que forman el joven estudio Odosdesign, tambi\u00e9n. Reciben encargos de EE UU y otros pa\u00edses, y reivindican el talento sin complejos y el dinamismo de Valencia. Ambos estudiaron Dise\u00f1o Industrial en la Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia, de donde han salido nuevas generaciones de dise\u00f1adores.\nClara Portillo, que conforma el estudio Yonoth con \u00c1lex Selma, tambi\u00e9n forma parte de los profesionales con clientes en pa\u00edses con tanta tradici\u00f3n en el sector como Italia o Dinamarca. \u201cEn Valencia, hay un gran caldo de cultivo que ha ido creciendo y en el que se mezclan adem\u00e1s generaciones distintas\u201d, comenta. \u201cSe ha concentrado en Valencia una serie de profesionales del dise\u00f1o, la arquitectura y la ilustraci\u00f3n gr\u00e1fica, que son capaces de proyectarse y tener presencia a nivel nacional y global\u201d, apunta Pau Rausell, codirector econ\u00f3mico de la candidatura de la capitalidad.\nLa polit\u00e9cnica, la veterana Escuela de Arte, la Polit\u00e9cnica y el CEU funcionan como canteras de profesionales de las que tambi\u00e9n se han nutrido grandes estudios valencianos como Lavernia & Cienfuegos, Pepe Gimeno o Culdesac.\nEn el \u00faltimo centro estudi\u00f3 Inma Berm\u00fadez, dise\u00f1adora de Ikea y de otras firmas internacionales que se instal\u00f3 en el campo, a unos 20 kil\u00f3metros de Valencia, buscando la luz y el car\u00e1cter m\u00e1s abierto de su ciudad, tras vivir en Estocolmo y Alemania. Aprovech\u00f3 la llamada de Jaime Hay\u00f3n cuando este consolidado dise\u00f1ador madrile\u00f1o establecido en Valencia ejerc\u00eda de director de arte de Lladr\u00f3 y volvi\u00f3.\n\u201cValencia se merece la capitalidad, sin duda, aunque aqu\u00ed, como en otros sitios, padecemos de una gran precarizaci\u00f3n en la profesi\u00f3n\u201d, dice el premio nacional y miembro de la extinta La Nave Daniel Nebot, que recuerda la ya antigua tradici\u00f3n por el dise\u00f1o gr\u00e1fico impreso en los envoltorios y cajas de las naranjas que se exportaban. Otra cosa es sugerir que la ciudad donde naci\u00f3 el artista y gran cartelista de la Guerra Civil, Josep Renau, ha desplazado a Barcelona como capital del dise\u00f1o en Espa\u00f1a. Nebot lo niega, si bien detecta un cierto letargo de Barcelona en los \u00faltimos tiempos por su \u201csituaci\u00f3n pol\u00edtica\u201d.\nInma Berm\u00fadez se march\u00f3 de Erasmus a estudiar a la reputada escuela de dise\u00f1o alemana de Pforzheim, asisti\u00f3 a un campus de Vitra y obtuvo una beca en Ikea antes de establecerse como profesional. Ahora, en la cuarentena, dise\u00f1a desde su casa de campo sostenible, a 20 kil\u00f3metros de Valencia, para firmas internacionales como la sueca, o nacionales como Marset, para la que hizo la exitosa l\u00e1mpara port\u00e1til FollowMe. \u201cHay que trabajar muy duro. Las experiencia en la vida te hacen evolucionar. Soy quien soy por todas mis vivencias y este trabajo las refleja\u201d, comenta. Conf\u00eda en que la capitalidad de Valencia dar\u00e1 a conocer la ciudad por su dise\u00f1o y no por pasados despilfarros y ayudar a superar complejos.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Premio Nacional Dise\u00f1o", "Dise\u00f1o arquitectura", "Dise\u00f1o gr\u00e1fico", "Dise\u00f1o industrial", "Premios arte", "Valencia", "Comunidad Valenciana", "Arquitectura", "Artes gr\u00e1ficas", "Arte", "Cultura", "Industria", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}