{"id": "de0ac7c5-935b-4969-778e-eebf1247f91e", "content": "Un concejal en el exilio\n\nMario Cu\u00e9llar es el hombre del tiempo para sus amigos. Estudi\u00f3 F\u00edsica en la Universidad Complutense, tiene 46 a\u00f1os y desde hace cinco trabaja en Londres para MeteoGroup, una empresa que realiza pron\u00f3sticos meteorol\u00f3gicos. Cu\u00e9llar es tambi\u00e9n el \u00fanico concejal de Unidas Podemos en Pelayos de la Presa, un municipio de unos 2.500 habitantes situado al suroeste de Madrid. Desarrolla su actividad pol\u00edtica en la distancia gracias a las facilidades que ofrecen las nuevas tecnolog\u00edas. Solo pisa el municipio en vacaciones y los d\u00edas que hay pleno, una vez cada tres meses.\nLas dietas no cubren sus gastos de viaje, as\u00ed que cada vez que hay sesi\u00f3n debe rascarse el bolsillo. Pero eso no es ninguna novedad para \u00e9l. \u201cUn concejal en la oposici\u00f3n cobra 70 euros por pleno. No me compensa, pero adquir\u00ed un compromiso\u201d, reconoce Cu\u00e9llar. Su relaci\u00f3n con la pol\u00edtica se remonta a 2007. Un encuentro fortuito con su primo en Legan\u00e9s le cambi\u00f3 la vida para siempre. \u201cSu madre era la candidata del PSOE en Pelayos y me propuso que me presentara con ella como independiente. Hab\u00eda trabajado con diferentes movimientos sociales y pens\u00e9 que era el momento de dar el salto. Quer\u00eda saber qu\u00e9 pod\u00eda ofrecer para mejorar el pueblo\u201d, admite por tel\u00e9fono.\nCu\u00e9llar nunca ha tenido residencia fija en Pelayos, pero le une un fuerte v\u00ednculo con esta localidad. Aqu\u00ed naci\u00f3 y vive la mayor parte de su familia, y aqu\u00ed ha pasado su infancia y su juventud. Sobre todo, los veranos, en los que abandonaba la capital, donde viv\u00eda, para disfrutar del pantano de San Juan, la bicicleta y la monta\u00f1a. Tambi\u00e9n ayudaba a su t\u00edo Esteban Redondo en las tareas agr\u00edcolas. Esos conocimientos le han servido a\u00f1os despu\u00e9s para tener su propio huerto en Inglaterra.\nSu vivienda est\u00e1 situada en las afueras de Londres, donde ha hecho amigos de muchas nacionalidades a los que invita a su casa para \u201cpromocionar la marca Espa\u00f1a\u201d. Echa en falta a la familia, a los amigos y el buen tiempo, pero lo pal\u00eda viajando por el Reino Unido, algo que recomienda fervientemente.\nEl ahora concejal de Podemos ya form\u00f3 parte de la candidatura socialista en 2007 como n\u00famero cuatro, aunque solo resultaron elegidos tres representantes de ese partido. La persona que le preced\u00eda renunci\u00f3 al acta y ah\u00ed comenz\u00f3 su aventura pol\u00edtica. \u201cLos primeros a\u00f1os fueron de aprendizaje. Era muy ingenuo y pensaba que el PP aprobar\u00eda las ideas constructivas de la oposici\u00f3n, pero nunca ocurri\u00f3\u201d, admite. Entonces Cu\u00e9llar ejerci\u00f3 tambi\u00e9n de concejal a distancia, desde la ciudad de Madrid, donde viv\u00eda antes de ir a Londres. Una disputa con el entonces alcalde, Herminio Cercas (PP), hizo que la polic\u00eda municipal le desalojara del pleno. Cuenta que le quitaron la c\u00e1mara de fotos por intentar grabar la sesi\u00f3n y que le borraron im\u00e1genes personales. Consigui\u00f3 retransmitir los siguientes plenos asesorado por el colectivo Graba tu pleno.\nEn las elecciones de 2011 repiti\u00f3 como concejal del PSOE, al que se afili\u00f3, pero un a\u00f1o antes de que terminara el mandato se mud\u00f3 a Reino Unido para acompa\u00f1ar a su pareja, que hab\u00eda recibido una oferta laboral. Trabaj\u00f3 de jardinero y de camarero hasta ingresar en MeteoGroup, una empresa que hace predicciones meteorol\u00f3gicas para la mism\u00edsima BBC.\nNo era la primera vez que pisaba las islas brit\u00e1nicas: ya vivi\u00f3 en Londres entre 1999 y 2001 para estudiar ingl\u00e9s, aunque la verdadera raz\u00f3n que le empuj\u00f3 a emigrar fue la falta de oportunidades laborales que encontr\u00f3 en Espa\u00f1a. \u201cAqu\u00ed trabajo en lo que me gusta y me apasiona. Un sue\u00f1o que no habr\u00eda cumplido si me quedo en casa\u201d.\nCuando se march\u00f3 a Londres, el PSOE le pidi\u00f3 que dejara el acta. \u201cMe dec\u00edan que ten\u00eda muy dif\u00edcil asistir a los plenos viviendo en el extranjero. Decid\u00ed seguir adelante como concejal no adscrito porque ten\u00eda pendientes varios temas, entre ellos retirar el nombre de las calles franquistas\u201d, rememora Cu\u00e9llar. El PP rechaz\u00f3 cinco mociones al respecto, as\u00ed que para conseguirlo debi\u00f3 judicializar el caso. Tuvo que abonar 2.000 euros de su bolsillo. \u201cLa presi\u00f3n hizo que, en el primer pleno de la legislatura que comenz\u00f3 en 2015, el PP aprobara el cambio de nomenclatura. Pero yo ya no era concejal\u201d.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, ya sin cargo p\u00fablico, Cu\u00e9llar ha seguido trabajando por Pelayos desde la distancia, intentando que las autoridades rehabiliten el Monasterio de Santa Mar\u00eda la Real de Valdeiglesias, una de las joyas arquitect\u00f3nicas de la regi\u00f3n con un milenio de historia.\nEsa intensa actividad y su experiencia pol\u00edtica hizo que unos vecinos le propusieran en diciembre para encabezar la candidatura de Unidas Podemos. \u201cAcud\u00ed a la campa\u00f1a usando los d\u00edas de vacaciones\u201d, reconoce Cu\u00e9llar. Ignacio Mantec\u00f3n acept\u00f3 formar parte de su lista, aunque como independiente. \u201cSin Mario no hubiese ido. Tiene muchos conocimientos, experiencia en la administraci\u00f3n p\u00fablica y, aunque est\u00e9 fuera, conoce m\u00e1s el pueblo que los que vivimos en \u00e9l\u201d, admite su compa\u00f1ero.\nEn mayo, el PP no solo reedit\u00f3 la mayor\u00eda absoluta, sino que obtuvo un concejal m\u00e1s respecto a los anteriores comicios (cuenta con siete de los 11 que forman la Corporaci\u00f3n). El PSOE consigui\u00f3 dos y la Agrupaci\u00f3n Vecinal de Pelayos y Podemos, uno. \u201cYa he formulado una veintena de preguntas a trav\u00e9s de la sede electr\u00f3nica del Ayuntamiento y estoy en contacto con compa\u00f1eros y vecinos gracias a las redes sociales y WhatsApp\u201d, explica.\nSin embargo, es consciente de que para mejorar los resultados hay que tener contacto personal con la gente, por lo que descarta volver a presentarse.\nA pesar de ello, Cu\u00e9llar recalca que \u201cmerece la pena todo el esfuerzo y dedicaci\u00f3n\u201d.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Pelayos de la Presa", "Brexit", "Londres", "Refer\u00e9ndum UE", "Euroescepticismo", "Provincia Madrid", "Inglaterra", "Elecciones europeas", "Uni\u00f3n pol\u00edtica europea", "Refer\u00e9ndum", "Europa occidental", "Elecciones", "Uni\u00f3n Europea", "Ideolog\u00edas", "Ayuntamientos", "Comunidad de Madrid", "Europa", "Organizaciones internacionales", "Gobierno municipal", "Espa\u00f1a", "Relaciones exteriores", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Reino Unido"], "newspaper": "elpais"}