{"id": "de5077d5-9191-4e28-4529-ed465d7764ff", "content": "TELEVISI\u00d3N\n\n El FesTVal de Vitoria acoge la presentaci\u00f3n de 'Malaka', ficci\u00f3n de g\u00e9nero negro ambientada y rodada en la 'cara oculta' de la Costa del Sol. \n Tendr\u00e1 lugar entre el martes 12 de mayo y el s\u00e1bado 16 de mayo del pr\u00f3ximo a\u00f1o \n El Mundo estuvo en el rodaje de 'The New Pope' \nCargando siguiente contenido\n", "date": "09/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Eurovisi\u00f3n 2019"], "newspaper": "elmundo"}