{"id": "de51dbe2-27f3-457e-6102-b6be41c938e5", "content": "Proyectos para el pasado\n\nEn una regi\u00f3n que a veces pertenec\u00eda a Rusia y a veces a Polonia, le dijeron a una anciana jud\u00eda: \u201c\u00a1Felicidades, abuela! Ya somos libres, ahora somos polacos\u201d. \u201cMenos mal\u201d \u2014contest\u00f3 ella\u2014. \u201cEl invierno ruso me estaba matando\u201d. Trotski escribi\u00f3 del ataque de fiebre que le impidi\u00f3 oponerse a las maniobras de Stalin contra \u00e9l en 1923: \u201cUno puede prever una guerra o una revoluci\u00f3n, pero no las consecuencias de salir a cazar patos en oto\u00f1o\u201d. La primera an\u00e9cdota habla de la esperanza excesiva en la pol\u00edtica; la segunda, de c\u00f3mo el azar puede trastocar nuestros planes. Ambas tienen aplicaci\u00f3n en \u00e9pocas electorales.\nLa precampa\u00f1a ha girado en torno a dos zombis:\u00a0 el proc\u00e9s y Franco. Los dos est\u00e1n muertos, pero todav\u00eda dan miedo. Como sosten\u00eda el editorial de ayer de este peri\u00f3dico, el verdadero problema con Franco termin\u00f3 el d\u00eda que entr\u00f3 en vigor la Constituci\u00f3n. La exhumaci\u00f3n corrige una aberraci\u00f3n y tiene eficacia simb\u00f3lica: es una buena noticia. Lo es menos el tono espectacular y cursi que ha empleado el Gobierno e intensificado la prensa. Un sector especialmente grotesco de la derecha ha criticado la exhumaci\u00f3n con argumentos caricaturescos. Un sector particularmente tosco de la izquierda ha hablado de funeral de Estado, con el empecinamiento que confiere la ignorancia. Una consecuencia desagradable es dar relevancia a un ramillete mustio de nost\u00e1lgicos del franquismo, que salen mucho m\u00e1s de lo que merecer\u00edan por n\u00famero o influencia. Un efecto m\u00e1s inquietante ser\u00eda que beneficiara a la extrema derecha.\nCuando lamentamos la omnipresencia del marco folcl\u00f3rico de la Guerra Civil en los an\u00e1lisis de la prensa internacional sobre la pol\u00edtica contempor\u00e1nea, a la condescendencia hay que sumar los t\u00f3picos que proyectamos nosotros mismos. Como dec\u00eda Santos Juli\u00e1: \u201cSolo hay inter\u00e9s en el pasado para utilizarlo en la lucha pol\u00edtica del presente\u201d. Ese uso, sometido a la agenda del momento, es m\u00e1s recreaci\u00f3n que una b\u00fasqueda de conocimiento o una apuesta por la reparaci\u00f3n. No es raro que lime las aristas de la historia y eclipse a los verdaderos protagonistas.\nA veces los pol\u00edticos intentan apropiarse de cosas que ya sucedieron: de ah\u00ed ese \u00e9nfasis de S\u00e1nchez en una reconciliaci\u00f3n que lograron generaciones previas. No saben solucionar los problemas del presente y no tienen clara la manera de afrontar los desaf\u00edos del futuro, pero pueden ofrecer un proyecto para el pasado.\u00a0 @gascondaniel\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Exhumaci\u00f3n Franco", "Valle de los Ca\u00eddos", "Memoria hist\u00f3rica", "Sentencia Proc\u00e9s", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Autodeterminaci\u00f3n", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Elecciones", "Historia", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}