{"id": "de7fb87d-a209-4c9c-67f5-e83c5b02d6b5", "content": "La carta de ajuste: censuras, fallos y la verdadera funci\u00f3n del que fue el \u2018programa\u2019 m\u00e1s visto\n\n\u201cTelevisi\u00f3n Espa\u00f1ola emitiendo en periodo de pruebas. Regule los mandos de su receptor con ayuda de la carta de ajuste. Le recordamos que el d\u00eda 28 de octubre iniciaremos las emisiones de una forma regular\u201d. Una voz en off sobre una versi\u00f3n orquestal de Toda una vida, de Antonio Mach\u00edn, advert\u00eda a los espa\u00f1oles privilegiados poseedores de este electrodom\u00e9stico (no m\u00e1s de 50.000) de que la televisi\u00f3n ya estaba aqu\u00ed. Era 1956, y en los d\u00edas previos al alumbramiento, lo \u00fanico que pod\u00eda verse en pantalla era una extra\u00f1a imagen est\u00e1tica que mezclaba c\u00edrculos, rayas, cuadr\u00edculas y distintos tonos de grises. La carta de ajuste, imagen que, en distintas versiones (en color, a partir de 1973, para los privilegiados espa\u00f1oles con una tele en color), acompa\u00f1\u00f3 a los telespectadores hasta 2002.\nComo advert\u00eda aquella voz en off, la carta de ajuste serv\u00eda precisamente para eso, para ajustar bien la se\u00f1al. No solo en casa: para la cadena tambi\u00e9n es \u00fatil porque le permite mantener activos todos los factores de la emisi\u00f3n (contraste, tono, el brillo, sonido\u2026), as\u00ed como comprobar inmediatamente la calidad de la se\u00f1al. Aquella primera de TVE no era m\u00e1s que una cartulina a la que enfocaba una c\u00e1mara fija, algo habitual en todas las cadenas del mundo hasta que, con la irrupci\u00f3n de los ordenadores, empezaron a generarse digitalmente.\nIgnorantes de las necesidades t\u00e9cnicas, muchos de aquellos telespectadores pioneros protestaban por lo antiest\u00e9tica que era esa carta de ajuste. Propon\u00edan, por ejemplo, que en vez de esa imagen casi abstracta pusieran pinturas famosas. Pero el dise\u00f1o no era ning\u00fan capricho\nEn aquellos a\u00f1os en los que hab\u00eda m\u00e1s horas sin emisi\u00f3n que con contenidos, la carta de ajuste aparec\u00eda en pantalla una hora antes de la programaci\u00f3n, que en La Primera (entonces TVE1), era a las dos de la tarde y en La 2 (UHF, como se conoc\u00eda popularmente), a las ocho de la tarde. Ambas cadenas terminaban la emisi\u00f3n a las doce de la noche. Y ya. Aunque tambi\u00e9n es cierto que en aquellos primeros a\u00f1os no era extra\u00f1o que irrumpiera en mitad de alguna emisi\u00f3n por culpa de un fallo t\u00e9cnico.\nIgnorantes de las necesidades t\u00e9cnicas, muchos de aquellos telespectadores pioneros protestaban por lo antiest\u00e9tica que era esa carta de ajuste. Propon\u00edan, por ejemplo, que en vez de esa imagen casi abstracta pusieran pinturas famosas o esculturas. Pero el dise\u00f1o no era ning\u00fan capricho. El elegido por TVE (y luego tambi\u00e9n por la mayor\u00eda de las televisiones auton\u00f3micas y privadas) era el patr\u00f3n PM5544, patentado por la casa Philips.\nLa m\u00fasica tambi\u00e9n era un ingrediente importante. Y la censura, presente durante todo el franquismo y que aqu\u00ed tambi\u00e9n impon\u00eda su ley. Por eso, la selecci\u00f3n se volcaba sobre todo en la cl\u00e1sica, sin olvidar por supuesto un g\u00e9nero tan espa\u00f1ol como la zarzuela, aunque las del maestro Pablo Soroz\u00e1bal estaban vetadas. Por republicano. Tampoco pod\u00edan emitirse obras de Carl Orff, pero en este caso por motivos econ\u00f3micos. El compositor alem\u00e1n no cobraba sus derechos de autor a trav\u00e9s de la SGAE, con la que la cadena ten\u00eda un acuerdo. Y, por lo visto, tampoco los cobraba baratos.\nEn los ochenta, con la llegada de las televisiones auton\u00f3micas, primero, y en los noventa, con el nacimiento de las privadas, despu\u00e9s, nuestros televisores se sembraron de distintas versiones de la carta de ajuste. Telecinco incluso se apart\u00f3 del modelo imperante y opt\u00f3 por unas muy sobrias barras de color. Pero era el canto del cisne. En marzo de 1995 Antena 3 inici\u00f3 sus emisiones 24 horas, lo que no dejaba espacio para la carta de ajuste, y provoc\u00f3 un efecto domin\u00f3 en el resto de cadenas. El 2005 Canal 9 de la Comunidad Valencia fue la \u00faltima en retirarla. Y nadie parece echarla de menos.\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "08/27/2019, 19:01:45", "tags": ["Emisi\u00f3n en abierto", "RTVE", "Televisi\u00f3n", "Grupo comunicaci\u00f3n", "Medios comunicaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}