{"id": "dedd4019-676d-4485-408b-f474a647e585", "content": "Errej\u00f3n critica a S\u00e1nchez por no haberse trasladado a Catalu\u00f1a tras la sentencia\n\nM\u00e1s Pa\u00eds ha presentado este martes a los cabezas de lista de las 18 provincias en las que concurre a las pr\u00f3ximas generales del 10 de noviembre en medio de la resaca por la sentencia de Tribunal Supremo sobre el proc\u00e9s. El l\u00edder del partido, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, que se presenta como \"la llave para lograr un gobierno progresista\" en Espa\u00f1a, ha criticado al presidente en funciones, Pedro S\u00e1nchez, por no haberse trasladado ayer a Barcelona \"para empezar a contruir lo que lleva tanto tiempo rompi\u00e9ndose\". \"S\u00e1nchez est\u00e1 muy cerca de contraer el virus de Rajoy, que es el virus de la inacci\u00f3n, de responder siempre tarde y con amenazas\", ha dicho.\nErrej\u00f3n, que desde que anunci\u00f3 su intenci\u00f3n de concurrir a los comicios se presenta como el primer aval para un gobierno progresista, ha recurrido a la sentencia para atacar directamente a S\u00e1nchez. En plena precampa\u00f1a, y con las \u00faltimas encuestas que apenas le dan a M\u00e1s Pa\u00eds un 5% de los votos y muestran una ligera ca\u00edda del los socialistas, tanto Errej\u00f3n como el PSOE han pasado de la cordialidad inicial al enfrentamiento m\u00e1s directo. \"Todav\u00eda ninguno de los partidos que nos han tra\u00eddo hasta aqu\u00ed han pedido perd\u00f3n a los espa\u00f1oles, es una verg\u00fcenza\", ha dicho en alusi\u00f3n a Unidas Podemos y el PSOE.\nEl l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds ha mostrado su respeto por la sentencia del proc\u00e9s, aunque ha se\u00f1alado que no comparte muchas cosas de la resoluci\u00f3n, de la que ha a\u00f1adido que \"nunca deber\u00eda de haberse producido\" porque es el resultado del \"fracaso de la pol\u00edtica\". El l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds ha acusado a los partidos de la derecha \u2014PP, Ciudadanos y Vox\u2014 de pretender \"ara\u00f1ar cuatro votos\" con \"el dolor, la humillaci\u00f3n y la venganza\", por lo que ha pedido un Gobierno progresista que se aplique en acabar con \"la divisi\u00f3n y el alejamiento emocional\" que va a caer sobre las siguientes generaciones de Catalu\u00f1a.\nEl acto de M\u00e1s Pa\u00eds, que ha congregado a unas 150 personas en un teatro de Madrid, ha contado con la presencia de casi todos los cabezas de lista del partido para los pr\u00f3ximos comicios. Diez de los 18 candidatos provienen de Podemos, como Carolina Bescansa, cabeza de lista por A Coru\u00f1a, y la gran ausente en el acto de este martes, en el que ha participado a trav\u00e9s de una videoconferencia. Bescansa ha reconocido que se alegr\u00f3 cuando Errej\u00f3n la llam\u00f3 hace unas semanas para participar en su proyecto por la \"frustraci\u00f3n\" que hab\u00eda dejado el fracaso de la negociaci\u00f3n de la investidura. \"Tras el 28 de abril se abri\u00f3 mas bien una mesa de p\u00f3ker por ver qui\u00e9n consegu\u00eda una jugada mejor. Y si no, que se volviera a barajar\", ha criticado.\nEl gran protagonista de la ma\u00f1ana, adem\u00e1s del propio Errej\u00f3n, fue Joan Baldov\u00ed, l\u00edder de Comprom\u00eds y, junto a la Chunta y Equo, socio de M\u00e1s Pa\u00eds. Baldov\u00ed ha destacado su sinton\u00eda personal con Errej\u00f3n y se ha marcado como objetivo formar un grupo parlamentario propio en el Congreso de los Diputados tras el 10-N. Para ello, M\u00e1s Pa\u00eds necesitar\u00eda sacar 15 esca\u00f1os o el 5% de los votos a nivel nacional. Para lograrlo, Errej\u00f3n ha pedido el voto de todos aquellos que \"est\u00e1n pensando en quedarse en casa\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Unidas Podemos", "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Elecciones Generales 10-N 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Elecciones Generales 2019", "Coaliciones electorales", "Izquierda Unida", "Agrupaciones electores", "Elecciones Generales", "Coaliciones pol\u00edticas", "Podemos", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}