{"id": "df45a72d-0665-4316-460b-81b89f62789a", "content": "52 diputados franceses se dicen \u201cpreocupados\u201d por la \u201crepresi\u00f3n\u201d contra los l\u00edderes del \u2018proc\u00e9s\u2019\n\nFrancia vuelve a agitar las aguas del proc\u00e9s. Cuando empieza la cuenta atr\u00e1s para conocerse la sentencia del Tribunal Supremo para los 12 l\u00edderes catalanes juzgados los pasados meses por el refer\u00e9ndum y la declaraci\u00f3n ilegal de independencia de 2017, 52 diputados franceses de diverso signo \u2014aunque ninguno de los tres partidos con m\u00e1s representaci\u00f3n\u2014 firman este domingo una tribuna manifestando su \u201cpreocupaci\u00f3n\u201d por lo que consideran una \u201crepresi\u00f3n\u201d del Estado espa\u00f1ol contra personas \u201celegidas por sufragio universal\u201d.\n\u201cQueremos manifestar nuestra preocupaci\u00f3n y nuestra reprobaci\u00f3n ante lo que nos parece un ataque a las libertades fundamentales y al ejercicio de la democracia\u201d, escriben en el dominical Journal du Dimanche los firmantes, entre los que figura el l\u00edder de Francia Insumisa, Jean-Luc M\u00e9lenchon. A la par, llaman al \u201capaciguamiento de las tensiones y al fin de las medidas arbitrarias que afectan a los elegidos mediante sufragio universal\u201d.\nLos diputados, que van desde la izquierda de Francia Insumisa al centroderecha del UDI (solo hay uno del Partido Socialista y ninguno de La Rep\u00fablica en Marcha del presidente Emmanuel Macron), dicen ser conscientes de que \u201cla controversia es viva en torno a la situaci\u00f3n de Catalu\u00f1a y el futuro de Espa\u00f1a\u201d y aseguran que su intenci\u00f3n \u201cno es inmiscuirse\u201d en ese debate. Por ello, agregan, han esperado a que pasaran las elecciones antes de pronunciarse.\nAhora sin embargo lo hacen en una tribuna corta \u2014dos p\u00e1rrafos\u2014 pero contundente. En opini\u00f3n de los firmantes, los pol\u00edticos independentistas catalanes \u201cest\u00e1n encarcelados, exiliados y corren el riesgo de ser condenados a fuertes penas de prisi\u00f3n por sus decisiones pol\u00edticas\u201d.\n\u201cEl respeto de las reglas institucionales es una cosa, pero consideramos que el debate pol\u00edtico no deber\u00eda resolverse mediante la represi\u00f3n, los ataques a los derechos de las personas o por una forma de delito de opini\u00f3n\u201d, contin\u00faan.\nNo es la primera vez que pol\u00edticos franceses defienden argumentos cercanos a los de los independentistas. A finales de marzo, 41 senadores franceses \u2014entre los que en esa ocasi\u00f3n s\u00ed hab\u00eda tambi\u00e9n miembros del partido de Macron\u2014 publicaron una carta que denunciaba el trato de la justicia espa\u00f1ola a los pol\u00edticos independentistas catalanes. Nada m\u00e1s conocer la carta, el Gobierno franc\u00e9s critic\u00f3 la acci\u00f3n de los senadores y volvi\u00f3 a manifestar su \u201cplena confianza en la democracia y las autoridades espa\u00f1olas\u201d.\nUno de los primeros en reaccionar a la nueva tribuna, publicada pasada la medianoche del s\u00e1bado, fue el ex primer ministro franc\u00e9s y excandidato a la alcald\u00eda de Barcelona, Manuel Valls, que la calific\u00f3 de \u201cirresponsable\u201d. Los firmantes, lament\u00f3, \u201colvidan que Espa\u00f1a es una democracia y un Estado de derecho. Su justicia es independiente. Su Constituci\u00f3n es ejemplar\u201d, afirm\u00f3 en un mensaje en franc\u00e9s en las redes sociales.\nEl ministro espa\u00f1ol de Asuntos Exteriores, Josep Borrell, considera que esas afirmaciones derivan de \"la ignorancia que sobre la realidad de Espa\u00f1a\" que tienen los 52 diputados franceses que han suscrito esa tribuna. \u201cEsos diputados ignoran la realidad de un pa\u00eds vecino y amigo de Francia como es Espa\u00f1a, parte como ella de la Uni\u00f3n Europea, un pa\u00eds unido por un mismo respeto al Estado de derecho\", se\u00f1al\u00f3 Borrell en declaraciones a Efe en Varsovia este domingo.\n\u201cEspa\u00f1a es un Estado de derecho, una democracia donde el poder judicial es independiente, donde nadie va a la c\u00e1rcel por sus ideas\", destac\u00f3 el titular de Exteriores, que ha viajado a Varsovia para asistir a los actos conmemorativos del 80\u00ba aniversario de la invasi\u00f3n alemana de Polonia. \"Los jueces est\u00e1n trabajando. Vamos a dejar que lo hagan con la libertad de criterio que tiene en Espa\u00f1a el poder judicial\u201d, inst\u00f3 el ministro espa\u00f1ol.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Juicio al Proc\u00e9s", "Francia Insumisa", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Francia", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Europa occidental", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Partidos pol\u00edticos", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Europa", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}