{"id": "df719553-7056-4ac4-5ca7-185117301dd5", "content": "Las puertas jur\u00eddicas que cierra (y las que abre) la sentencia del \u2018proc\u00e9s\u2019\n\nLa sentencia del Tribunal Supremo cierra una puerta del proc\u00e9s, pero abre otras. Una de las resoluciones m\u00e1s importantes desde la restauraci\u00f3n de la democracia ha irrumpido en el debate jur\u00eddico y, a partir de ahora, cada palabra dictada por los magistrados del alto tribunal ser\u00e1 examinada al detalle. Su doctrina sirve de base para el resto de \u00f3rganos. Pero, \u00bfqu\u00e9 efectos tendr\u00e1n sus interpretaciones en el futuro? \u00bfQu\u00e9 ha cambiado?\n\"Una parte muy positiva de la sentencia es que ha deslindado claramente la naturaleza del delito de rebeli\u00f3n de la de sedici\u00f3n. Hay un mundo entre ambas. Y se deja claro que el primero es un delito pol\u00edtico contra el orden constitucional y el segundo es una cuesti\u00f3n que afecta al orden p\u00fablico\", apunta Diego L\u00f3pez Garrido, catedr\u00e1tico de Derecho Constitucional y exdiputado socialista y de IU. Garrido, que defendi\u00f3 durante toda la instrucci\u00f3n que el desaf\u00edo independentista de 2017 no encajaba en el concepto legal de rebeli\u00f3n, a\u00f1ade otro matiz clave que, en su opini\u00f3n, introduce la resoluci\u00f3n del Supremo: \"Desde el punto de vista pol\u00edtico, la parte m\u00e1s interesante es que, para que haya delito de rebeli\u00f3n, debe ser cre\u00edble\". \"El tribunal considera que el legislador pretend\u00eda evitar con este tipo la segregaci\u00f3n real de una parte del territorio y, por tanto, la amenaza debe ser real, no imaginable o deseable\". \"Porque, en este caso, \u00bfcu\u00e1ndo ha estado en riesgo la integridad de Espa\u00f1a?\", se pregunta el catedr\u00e1tico, en referencia a las calificaciones que los magistrados dedican al proc\u00e9s, como \"mera enso\u00f1aci\u00f3n\", \"artificio enga\u00f1oso\" o \"se\u00f1uelo\".\nGuillermo Portilla, catedr\u00e1tico de Derecho Penal de la Universidad de Ja\u00e9n (UJA), impuls\u00f3 el pasado noviembre un manifiesto donde se rechazaba tambi\u00e9n que se cometiera un delito de rebeli\u00f3n en el oto\u00f1o de 2017. Un d\u00eda despu\u00e9s de la sentencia, el docente muestra cierta satisfacci\u00f3n por el acuerdo un\u00e1nime del Supremo de descartar la tesis m\u00e1s dura de la Fiscal\u00eda, pero manifiesta sus reticencias con el fundamento de partida de la resoluci\u00f3n: \"Me parece que no existi\u00f3 violencia colectiva\".\n\"Por otra parte, no creo que se d\u00e9 tampoco el tipo de sedici\u00f3n. Porque ese tipo exige que los condenados se hayan alzado p\u00fablica y tumultuariamente para impedir, por la fuerza o fuera de las v\u00edas legales, a cualquier funcionario p\u00fablico sus funciones. Y, en el caso de los sucesos registrados ante la Consejer\u00eda en septiembre, no se impidi\u00f3. La propia sentencia dice que Jordi S\u00e0nchez obstaculiz\u00f3, pero obstaculizar no es impedir\", contin\u00faa Portilla. En ese sentido, el catedr\u00e1tico de Derecho Penal cree que, en la sentencia, \"se est\u00e1 criminalizando el ejercicio de algunos derechos fundamentales, como el de reuni\u00f3n y manifestaci\u00f3n\". \"Aparte, no tiene sentido que un delito contra el orden p\u00fablico \u2014como admite el Supremo en este caso\u2014 tenga una pena tan alta, de hasta 15 a\u00f1os. A diferencia del resto de delitos contra el orden p\u00fablico, que son mucho menores\", apostilla. \"Es dif\u00edcil explicar que una alteraci\u00f3n del orden p\u00fablico, como la sedici\u00f3n, lleve a penas de gravedad an\u00e1loga a la del homicidio\", argument\u00f3 tambi\u00e9n Mercedes Garc\u00eda Ar\u00e1n, catedr\u00e1tica de Derecho Penal de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona, en un art\u00edculo publicado este lunes en EL PA\u00cdS. \"La salida puede ser hacer una reforma para introducir, si acaso, el delito de resistencia colectiva violenta, que tuviera unas penas asemejables a las del resto de delitos de orden p\u00fablico\", remacha el docente de la UJA.\nMar\u00eda Acale, catedr\u00e1tica de Derecho Penal de la Universidad de C\u00e1diz, pone el acento en la decisi\u00f3n del Supremo de rechazar la petici\u00f3n de la Fiscal\u00eda de que los sentenciados cumplan la mitad de la condena antes de poder obtener el tercer grado \u2014posibilidad que prev\u00e9 el art\u00edculo 36.2 del C\u00f3digo Penal\u2014. \"Me parece muy interesante la reflexi\u00f3n del tribunal al decir que esa es una cuesti\u00f3n puramente penitenciaria y que tendr\u00e1 que ser el establecimiento penitenciario el que decida en cada caso. Aunque, mi cr\u00edtica aqu\u00ed es que deber\u00eda de haber ido un poco m\u00e1s all\u00e1 y decir que hab\u00eda que reformar el C\u00f3digo Penal eliminando esa disposici\u00f3n del 36.2\".\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Juicio al Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Catalu\u00f1a", "Poder judicial", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}