{"id": "e0178666-27d8-4990-44a6-8499b9f4dcf3", "content": "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n imita las pol\u00edticas ecol\u00f3gicas de Pablo Iglesias\n\n\nLa bandera de la pol\u00edtica verde, del ecologismo, ha desatado una batalla encarnizada entre Pablo Iglesias e \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n por convertirse en el principal referente. Una pugna que como da\u00f1o colateral ya ha supuesto la ruptura de Equo, que se parti\u00f3 en dos: las bases respaldaron una alianza con M\u00e1s Pa\u00eds -opci\u00f3n preferida en la direcci\u00f3n-, mientras que su fundador Juan L\u00f3pez Uralde, y miembros de su c\u00edrculo, se han quedado con Unidas Podemos.\nLas personas que se consideran ecologistas se han convertido en un nicho importante para las formaciones pol\u00edticas, sobre todo a ra\u00edz de los movimientos -fundamentalmente de los j\u00f3venes- que denuncian el cambio clim\u00e1tico y la concienciaci\u00f3n social sobre el problema. En Espa\u00f1a, las personas que se definen como ecologistas han pasado del 9,5% en octubre de 2015 al 11,5% en septiembre de 2019, seg\u00fan datos del CIS. La preocupaci\u00f3n por los problemas medioambientales ha pasado del 0,2% en 2015 al 1,5% en 2019. Seg\u00fan este centro, los votantes de Unidas Podemos son los que se definen como m\u00e1s ecologistas (8,5% -un 9,5% en el caso de los files de En Com\u00fa Podem-), mientras que s\u00f3lo un 4,4% de quienes votaron al PSOE se identifican bajo esta etiqueta. La encuesta no recoge datos de M\u00e1s Pa\u00eds. \nConscientes de su importancia y del caladero de votos que puede representar, Iglesias y Errej\u00f3n han hecho de la transici\u00f3n ecol\u00f3gica la palanca de su acci\u00f3n pol\u00edtica: acudieron -por separado- en Madrid a la huelga mundial por el clima; y los primeros actos de precampa\u00f1a de ambos ha pivotado sobre la pol\u00edtica verde. M\u00e1s Pa\u00eds present\u00f3 este viernes Un acuerdo verde para Espa\u00f1a, un adelanto de su programa electoral. Podemos cuenta con la base del documento elaborado para las elecciones del 28 de abril, y este domingo lo representar\u00e1 de nuevo. Fuentes de Podemos se\u00f1alan que ser\u00e1 el mismo con retoques en algunas medidas. \nEl programa de Errej\u00f3n expone su pretensi\u00f3n de \"liderar\" \"una transici\u00f3n ecol\u00f3gica que engloba todos los objetivos parciales del proyecto progresista: la justicia social\". M\u00e1s Pa\u00eds recoge medidas muy similares, id\u00e9nticas -cambiando ligeramente las cifras- a las medidas presentadas por Podemos en su programa electoral para las elecciones de abril. \n\n\"Plan de rehabilitaci\u00f3n sostenible de edificios y barrios que incluir\u00e1 medidas de mejora de la envolvente t\u00e9rmica, renovaci\u00f3n de calefacci\u00f3n por sistemas eficientes, incluido district heating (central de calefacci\u00f3n de barrio), instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica y mejoras para la accesibilidad y la movilidad sostenible (ascensor, mejora de la movilidad peatonal y ciclista, puntos de recarga de veh\u00edculo el\u00e9ctrico). Con el 50% del presupuesto de vivienda previsto (2% del gasto p\u00fablico, 14.000 millones en 4 a\u00f1os), se otorgar\u00e1n subvenciones para una media de 700.000 viviendas al a\u00f1o priorizando los barrios m\u00e1s vulnerables\".\n\n\n\n\"Rehabilitar al menos 500 000 viviendas al a\u00f1o para promover la eficiencia energ\u00e9tica y la reducci\u00f3n de la factura de la luz. Incluir\u00e1 el aislamiento t\u00e9rmico, la instalaci\u00f3n de sistemas de calefacci\u00f3n y agua caliente eficientes y la iluminaci\u00f3n de bajo consumo. Se dar\u00e1 prioridad a los hogares y barrios m\u00e1s vulnerables y a edificios situados en zonas menos pobladas, conforme a las garant\u00edas de justicia social y territorial. A consecuencia de estas intervenciones, las familias podr\u00e1n llegar a reducir en un 50 % su consumo de energ\u00eda y ahorrar un promedio de 400 euros anuales\"\n\n\n\"Podr\u00edamos acercarnos a reducir en 2030 un 55% las emisiones respecto a 1990 mediante una inversi\u00f3n total de unos 330.000 millones de euros, lo que equivale a movilizar un 2.75% del PIB de 2018 cada a\u00f1o durante una d\u00e9cada\"\n\n\n\n\"Movilizando cada a\u00f1o un 2,5 % del PIB de capital p\u00fablico y privado podr\u00edamos reducir nuestras emisiones de CO2 a la mitad en una d\u00e9cada y en un 90 % en 2040\".\n\n\n\"El conjunto de medidas recogidas en esta propuesta, una apuesta hist\u00f3rica por la transici\u00f3n ecol\u00f3gica como columna vertebral de la econom\u00eda espa\u00f1ola del siglo XXI, generamos en la d\u00e9cada 2020-2030 entre 500.000 y 600.000 empleos netos anuales\". En concreto, puntualizan: \"Podemos afirmar que el Acuerdo Verde para Espa\u00f1a generar\u00e1 un incremento de unos 550.000 empleos netos anuales de media entre 2020-2030\". \n\n\n\nPodemos prev\u00e9 que con su \"nuevo modelo industrial\" se puedan crear 600.000 empleos netos. \n\n\n\"Apoyo decidido, mediante pol\u00edticas cient\u00edficas e industriales ambiciosas, a la innovaci\u00f3n y producci\u00f3n de bater\u00edas el\u00e9ctricas, nudo gordiano de la modernizaci\u00f3n del sector de la automoci\u00f3n espa\u00f1ol. Estas deber\u00e1n enfocarse tanto al sector del autom\u00f3vil como del transporte el\u00e9ctrico de autobuses\".\n\n\n\n\"Establecer una l\u00ednea de inversi\u00f3n p\u00fablico-privada de alto impacto para desarrollar nuevas tecnolog\u00edas de bater\u00edas en Espa\u00f1a. Esto permitir\u00e1, por un lado, aprovechar mejor las renovables y compensar valles puntuales en la generaci\u00f3n mediante un mejor almacenamiento de la energ\u00eda y, por otro lado, mejorar la autonom\u00eda de los coches el\u00e9ctricos y crear una importante industria auxiliar en nuestro pa\u00eds que d\u00e9 apoyo a su fabricaci\u00f3n\".\n\n\n\"Garantizaremos el acceso a la tierra para los emprendimientos agroecol\u00f3gicos j\u00f3venes mediante la conversi\u00f3n del Banco de Tierras de la Red Terrae en un Banco de Tierra Agroecol\u00f3gica Nacional, con obligatoriedad de aporte para todos los municipios\".\n\n\n\n\"Ofreceremos acceso prioritario a la tierra para la juventud, en coordinaci\u00f3n con los bancos de tierras existentes, e implementaremos planes especiales de empleo\" \n\n\n\"Propondremos la creaci\u00f3n de una Vicepresidencia de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica que coordine las competencias de los ministerios de Energ\u00eda, Medio Ambiente, Industria y Fomento\".\n\n\n\n\"Creaci\u00f3n de una Vicepresidencia de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Nuevo Modelo Industrial para dirigir y coordinar estas reformas con el resto de las Administraciones y agentes sociales\".\n\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEste Iscariote lumbreras es el \"nene\" que le hizo un a antidemocratico escrache en la universidad madrile\u00f1a a Rosa Diez insultandola llamndola fascista e impidiendola dar en libertad una conferencia.", "date": "10/13/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}