{"id": "e0814db9-1a0a-40c3-5cbb-90b87ab61595", "content": "Puig, dispuesto a dar explicaciones de la operaci\u00f3n del IVF en las Cortes\n\nEl presidente de la Generalitat, Ximo Puig, ha asegurado este lunes que \"por supuesto\" que dar\u00e1 explicaciones de la operaci\u00f3n del IVF sobre la deuda del Grupo Zeta, a pesar de que \"no hay ning\u00fan problema\" sino que es un intento del PP y Ciudadanos para \"manchar\" la imagen del Consell y \"desviar la atenci\u00f3n de los grav\u00edsimos problemas\" de estas formaciones.\nPuig ha insistido en que no existe conflicto de intereses ni incompatibilidad en la votaci\u00f3n del decreto que permiti\u00f3 la quita de la deuda al Grupo Zeta, del que el jefe del Consell es accionista a trav\u00e9s del diario Mediterr\u00e1neo, y que no ha influido en esa decisi\u00f3n.\nPuig, en una entrevista concedida hoy a RNE, le han preguntado si piensa comparecer en las Cortes si se lo piden para dar explicaciones sobre esta operaci\u00f3n y al respecto ha recalcado: \"S\u00ed, por supuesto\". No obstante, ha apuntado que \"se trata de una cuesti\u00f3n que forma parte de un intento de manchar la imagen del presidente y del Gobierno\".\nEl presidente valenciano ha recordado que en \"todas\" las declaraciones de bienes \"desde el principio\" de su vida pol\u00edtica y \"no como otros que no aclaran d\u00f3nde tienen las acciones\", ha incluido que ten\u00eda 1% de acciones en un peri\u00f3dico de Castell\u00f3n que \"surge precisamente de un despido ilegal de la derecha\".\n\"A partir de entonces se produjo la construcci\u00f3n de una empresa en la que particip\u00e9 con total legalidad como ha dicho la Abogac\u00eda de la Generalitat por activa y por pasiva\", ha subrayado. Por ello, ha insistido en que \"no hay ning\u00fan problema\" sino que es \"un intento del PP y Cs de desviar la atenci\u00f3n de sus grav\u00edsimos problemas\".\nPuig ha recalcado, a preguntas de los periodistas, que \"de momento\" al que le toca comparecer es al director general del IVF, Manuel Illueca, este martes en las Cortes Valencianas a petici\u00f3n propia. \"Es \u00e9l quien ha hecho esa operaci\u00f3n y tiene toda la informaci\u00f3n que no tengo yo\", ha aseverado, garantizando que lo har\u00e1 \"con absoluta claridad y transparencia\".\n\"Se puede remover lo que se quiera, ir a la prehistoria y dar vueltas a todo, pero hay algo elemental: primero, transparencia absoluta y total\", ha enfatizado, para criticar que haya diputados que \"no ponen de d\u00f3nde son accionistas en sus declaraciones de bienes\" y recalcar que \u00e9l lo ha hecho \"desde el principio, como todo el mundo sabe\".\nPor otro lado, ha asegurado que el Gobierno del Bot\u00e0nic II tiene \"la misma pasi\u00f3n\" por la Comunidad Valenciana que el primer d\u00eda y se \"trabajar\u00e1 con toda la intensidad para que esta sea una legislatura importante para los valencianos\" y ha recalcado que el Consell \"siempre ha pensado en el inter\u00e9s general m\u00e1s all\u00e1 de los propios grupos que lo sustentan\".\nNo obstante, ha evidenciado que el Consell est\u00e1 \"m\u00e1s consolidado\" y \"ya no se trata de reiniciarlo todo, sino de consolidar un proyecto que ha sido positivo seg\u00fan marcan todos los indicadores econ\u00f3micos y sociales\".\nPese a este avance ha recalcado que estamos \"muy lejos de donde tenemos que estar\" porque \"a\u00fan estamos 11 puntos por debajo per c\u00e1pita, hay un problema de invisibilidad problema y un problema de infrafinanciaci\u00f3n grav\u00edsimo que hasta que no haya gobierno no podemos acometer\".\nCiudadanos (Cs) ha pedido una Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n en Les Corts para aclarar el posible conflicto de intereses del Presidente de la Generalitat, Ximo Puig, por sus acciones en un medio de comunicaci\u00f3n.\nSeg\u00fan un comunicado del partido, la portavoz adjunta de Ciudadanos, Ruth Merino, ha considerado \"urgente\" que Puig explique \"si se ha beneficiado, por una parte, de la quita por parte del Instituto Valenciano de Finanzas al grupo editorial del medio de comunicaci\u00f3n del que \u00e9l es accionista; y por otra, del hecho de que el mismo medio reciba importantes ingresos de publicidad institucional por parte del Consell\".\nMerino ha asegurado que llevan semanas intentando que el Presidente d\u00e9 explicaciones y que Ciudadanos solicit\u00f3 su comparecencia en la Diputaci\u00f3n permanente, \"pero el tripartito no la acept\u00f3\".\nEn ese sentido, preguntado por las consecuencias de que se tengan que prorrogar los presupuestos del exministro popular Crist\u00f3bal Montoro por segunda vez si no hay gobierno, Puig ha advertido de que estamos en \"un impase que acaba provocando un recorrido institucional muy negativo\".\n\"Esto tiene un coste que no se va a corto plazo pero no tener un gobierno ni un presupuesto tiene costes econ\u00f3micos y sociales y sin este marco desde para las Comunidades Aut\u00f3nomos es muy dif\u00edcil presupuestar ni ejecutar\", ha evidenciado.\nPor ello, ha apelado a \"la responsabilidad de todos\" porque \"en cascada van cayendo decisiones que acaban en el ciudadano: en la sanidad, educaci\u00f3n y servicios sociales, que est\u00e1n gestionadas por las autonom\u00edas\".\nPor tanto, ha apuntado que el debate sobre la financiaci\u00f3n \"no es una cuesti\u00f3n identitaria, sino del Estado de bienestar y cuando se erosiona a las comunidades aut\u00f3nomas se erosiona al Estado del bienestar\". \"Claro que no tener un gobierno tiene consecuencias\", ha apostillado.\nPor otra parte, ha negado que en la Comunidad Valenciana exista \"un conflicto con la lengua\" sino que, ha explicado, tiene dos lenguas oficiales y los ciudadanos tienen el derecho de poder expresarse y relacionarse con la Administraci\u00f3n en cualquiera de ellas dos, en valenciano y en castellano.\nPor ello, la ley que se prepara de Funci\u00f3n P\u00fablica \"quiere garantizar que los empleados p\u00fablicos tengan un nivel de valenciano y de castellano razonable\" para el desempe\u00f1o de sus funciones. \"Lo razonable es que tengan unos conocimiento b\u00e1sicos de las dos lenguas\", ha evidenciado.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "07/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Ximo Puig", "IVF", "Acciones", "Generalitat Valenciana", "Parlamentos auton\u00f3micos", "T\u00edtulos valores", "Comunidad Valenciana", "Gobierno auton\u00f3mico", "Parlamento", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Servicios bancarios", "Espa\u00f1a", "Banca", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Finanzas"], "newspaper": "elpais"}