{"id": "e08b4fc5-ded6-46b8-51da-1ac66e03b4f1", "content": "Podemos ahonda en su perfil soberanista con Jaume Asens como candidato en Barcelona\n\nEl pol\u00edtico cercano a Ada Colau volver\u00e1 a ser el cabeza de lista de la formaci\u00f3n de Pablo Iglesias en la provincia de Barcelona de cara a las elecciones generales del 10-N\nHace tiempo que Ada Colau le gan\u00f3 la partida a Pablo Iglesias en Catalu\u00f1a; que en esta comunidad la marca Podemos est\u00e1 al albur de lo que decida la actual alcaldesa de Barcelona -quien ha logrado tener manos libres en sus decisiones-, el \u00fanico Ayuntamiento del cambio que el propio l\u00edder de Podemos visit\u00f3 y reivindic\u00f3 en las \u00faltimas campa\u00f1as electorales. La posici\u00f3n de Catalu\u00f1a En Com\u00fa Podem en el seno de Unidas Podemos es clave: es el grupo catal\u00e1n, la voz de la formaci\u00f3n ante el desaf\u00edo independentista. Y esa voz seguir\u00e1 siendo soberanista, con la apuesta por un refer\u00e9ndum pactado como soluci\u00f3n, toda vez que Colau, con el benepl\u00e1cito de Iglesias, ha decidido que Jaume Asens encabece de nuevo la lista de los comunes al Congreso de los Diputados el pr\u00f3ximo 10 de noviembre. \nAsens es un hombre muy cercano a Colau y tambi\u00e9n a Iglesias. De hecho, es de la total confianza del l\u00edder de Podemos, con quien comparte amistad desde hace muchos a\u00f1os. De hecho, fuentes de Podemos consultadas se\u00f1alan ese v\u00ednculo afectivo como una de las claves de su designaci\u00f3n. \"En Podemos existe un s\u00edndrome de traici\u00f3n y por eso Iglesias busca rodearse de los suyos\". En la negociaci\u00f3n con el PSOE, Asens fue de los que defendi\u00f3 la coalici\u00f3n y que habr\u00eda giro final de S\u00e1nchez, frente a otros miembros de los comunes que no compart\u00edan esa posici\u00f3n.\nColau justific\u00f3 este viernes su decisi\u00f3n de ratificar a Asens como su persona en Madrid en el poco tiempo que hay para la nueva convocatoria electoral y en que se trata de un perfil \"muy dialogante, que puede hacer de puente para desencallar la situaci\u00f3n en Catalu\u00f1a\". Lo cierto es que la posici\u00f3n de Asens, y por extensi\u00f3n de los comunes, ha sido uno de los obst\u00e1culos para que Unidas Podemos pudiera formar Gobierno con el PSOE. La vicepresidenta Carmen Calvo aludi\u00f3 durante la negociaci\u00f3n en varias ocasiones a las posiciones de Asens como uno de los obst\u00e1culos para sellar un acuerdo. \nY es que la ambig\u00fcedad sobre Catalu\u00f1a y los gui\u00f1os soberanistas de los comunes han sembrado siempre de tensi\u00f3n Podemos y su relaci\u00f3n con los socialistas. El \u00faltimo ejemplo se vivi\u00f3 ayer mismo. A primera hora, en una entrevista, Iglesias asegur\u00f3 que su coalici\u00f3n ya dijo \"claramente\" que respetar\u00eda el liderazgo socialista en el caso de tener que aplicar nuevamente el art\u00edculo 155. Por la tarde, en sus redes sociales, dijo: \"Aplicar el 155 para enfrentar el conflicto en Catalunya nos ha parecido siempre inaceptable. El conflicto debe afrontarse con di\u00e1logo y v\u00edas democr\u00e1ticas que acaben con la excepcionalidad y la represi\u00f3n. Lo hemos dicho siempre y lo volvemos a decir\".\nDesde el PSOE recuerdan, adem\u00e1s, que mientras Unidas Podemos explicitaba en la negociaci\u00f3n su renuncia al refer\u00e9ndum pactado como soluci\u00f3n a Catalu\u00f1a, Asens en cada entrevista recuperaba la consulta como la opci\u00f3n que ellos pondr\u00edan en una mesa de di\u00e1logo. Otro ejemplo que citan los socialistas: la suspensi\u00f3n por parte del Congreso de los diputados secesionistas presos. Los miembros de Unidas Podemos de la Mesa -uno de ellos es Gerardo Pisarello, de los comunes- discreparon de esta decisi\u00f3n, provocando el primer encontronazo con el PSOE. \nOtra situaci\u00f3n que alej\u00f3 el entendimiento: tras la \u00faltima reuni\u00f3n de los negociadores, Asens tom\u00f3 un AVE para participar al d\u00eda siguiente junto a Quim Torra en un acto a favor de los pol\u00edticos catalanes en prisi\u00f3n. \"Los comunes y Catalu\u00f1a le han costado a Podemos ser una fuerza de Gobierno\", concluyen las fuentes consultas.\nEsa posici\u00f3n soberanista de los comunes tiene otro frente. El PSC se est\u00e1 dejando arrastrar por la apuesta de Podemos con el fin de salvaguardar su condici\u00f3n de miembro del Gobierno de Barcelona. Despu\u00e9s de ser expulsado a mediados del pasado mandato del Ejecutivo municipal por apoyar el PSOE la aplicaci\u00f3n del 155, Jaume Collboni decidi\u00f3 olvidar la traici\u00f3n de Colau y firmar un nuevo pacto para pilotar unidos la capital catalana tras las elecciones del 26-M. Sin embargo, esa alianza ya est\u00e1 obligando a los socialistas catalanes a tragar con varios e inc\u00f3modos gestos de la alcaldesa para contentar al secesionismo.\nEl primero de ellos se produjo a los pocos d\u00edas de la toma de posesi\u00f3n, cuando Colau -ampar\u00e1ndose en la mayor\u00eda independentista de la Junta de Portavoces- decidi\u00f3 volver a colgar el lazo amarillo de la fachada del Consistorio, una vez finalizada la prohibici\u00f3n impuesta por la Junta Electoral Central. El PSC mir\u00f3 a otro lado, a pesar de que durante el pasado mandato se mostr\u00f3 contrario al uso partidista de la instituci\u00f3n.\nCon el inicio del curso pol\u00edtico ha llegado el segundo conflicto entre el PSC y los comunes, tambi\u00e9n saldado con una mirada hacia otro lado de los socialistas. El pasado mi\u00e9rcoles el Consistorio barcelon\u00e9s aprob\u00f3 con los votos de ERC, Junts per Catalunya y Barcelona en Com\u00fa una moci\u00f3n por la que se compromet\u00eda a \"llamar a la movilizaci\u00f3n ciudadana a favor de los derechos y libertades\", es decir a apoyar las protestas que la ANC, \u00d2mnium y el propio Govern de Quim Torra ya est\u00e1n alentando para responder a una eventual sentencia condenatoria contra los l\u00edderes del proc\u00e9s. El PSC vot\u00f3 en contra del texto, pero evidenci\u00f3 que permitir\u00e1 a Colau utilizar el Ayuntamiento para cuestionar la decisi\u00f3n de los jueces del Tribunal Supremo.\nPrecisamente esta votaci\u00f3n fue usada por S\u00e1nchez como ejemplo de la imposibilidad de una coalici\u00f3n, pues considera que si compartiera Consejo de Ministros con Unidas Podemos, este jueves habr\u00eda sufrido su primera crisis de Gobierno.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nLa izquierda y el nacionalismo son, en todo el mundo, como el agua y el aceite. Menos aqu\u00ed en Espa\u00f1a, que nos empe\u00f1amos en hacer emulsiones. Pues no, me niego, Podemos. Nunca os votar\u00eda por vuestros coqueteos con el nacionalismo. Torra, Puigdemont, Junqueras, de lo m\u00e1s reaccionario que ha parido este pa\u00eds desde la muerte de Franco (su compa\u00f1ero nacionalista Franco), y Podemos les rie las gracias. Pues espero que os com\u00e1is los mocos en las pr\u00f3ximas elecciones.", "date": "09/23/2019, 19:01:45", "tags": ["el art\u00edculo 155", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elmundo"}