{"id": "e0abc18d-11ce-48fc-6e0e-1cb1bec30917", "content": "La soledad de Torra\n\nQuim Torra est\u00e1 a punto de alcanzar una cima muy dif\u00edcil de superar: en el momento en que la indignaci\u00f3n por la dureza de la sentencia a los dirigentes del proc\u00e9s parece concitar la mayor\u00eda pol\u00edtica m\u00e1s amplia de los \u00faltimos a\u00f1os en torno a un asunto, rompiendo las costuras del estricto independentismo, el president de la Generalitat ha conseguido dividir incluso a su propio gobierno. De la m\u00e1xima unidad en cinco a\u00f1os a la m\u00e1xima divisi\u00f3n en unas horas. Un exitazo hist\u00f3rico, algo que ni para un amante de la Historia como \u00e9l puede ser un consuelo.\nYa sab\u00edamos que el Govern no hab\u00eda logrado pactar una respuesta \u00fanica a la sentencia, y mucho menos incorporar a la las Candidatures d\u2019Unitat Popular (CUP) o a los Comunes. Pero era dif\u00edcil imaginar que Torra soltar\u00eda en su discurso un anuncio de nuevo refer\u00e9ndum de autodeterminaci\u00f3n\u2026 para antes del final de la legislatura (?!), sin encomendarse a nadie. Un nuevo 1-O expr\u00e9s en las circunstancias que vivimos ya ser\u00eda un proyecto fantasioso como plan conjunto del Govern: imag\u00ednense como ocurrencia personal e intransferible del president. C\u00f3mo estar\u00eda alucinando Esquerra Republicana que su portavoz, Sergi Sabri\u00e0, se desmarc\u00f3 de la idea p\u00fablicamente. Es m\u00e1s, en sede parlamentaria, como se dice en el argot legislativo, rechazando ponerle fecha a un nuevo refer\u00e9ndum y a\u00f1adiendo, como quien no quiere la cosa: \u201cUna propuesta que acabamos de conocer\u201d. Lo peor del caso es que, en el hemiciclo, se pudo detectar que ni siquiera el grupo de Junts per Catalunya, el de Quim Torra, se sent\u00eda c\u00f3modo con el anuncio: en un momento de tanta emotividad, el discurso del presidente catal\u00e1n solo fue aplaudido al final, con cierta desgana y sin standing ovation, refugiados todos en sus esca\u00f1os y protegidos tras sus pupitres.\nEl president no tiene quien le escriba\u2026 mensajes favorables. Bueno, s\u00ed, Albano Dante Fach\u00edn. No s\u00e9 si, a estas alturas, es apoyo suficiente el de un dirigente que ni es diputado ni se le espera en ninguna c\u00e1mara: acaba de anunciar que no se presenta a las generales porque no ha logrado que ni la CUP ni Junts per Catalunya lo aceptaran en una lista.\nEste nuevo paso de Torra hacia el abismo pol\u00edtico es sin duda lo m\u00e1s destacado de un pleno que se convoc\u00f3 para visualizar la indignaci\u00f3n contra la sentencia y que el propio presidente lo ha convertido en la visualizaci\u00f3n de la falta de rumbo de su gobierno. Ni en la valoraci\u00f3n de la actuaci\u00f3n de los Mossos se han puesto de acuerdo Junts per Catalunya y ERC, los republicanos mucho m\u00e1s cr\u00edticos contra el departamento de Interior. Al consejero del ramo, Miquel Buch, le est\u00e1 cayendo una lluvia metaf\u00f3rica de porrazos de similares dimensiones a la que los polic\u00edas han soltado, bien real, estos d\u00edas en las concentraciones (quien dice porrazos dice atropellos). Los consejeros de JuntsxCat, con el president al frente, hab\u00edan querido mostrar unidad entrando juntos en el hemiciclo, arropando as\u00ed a Buch que, estoy seguro, habr\u00eda deseado en esos momentos no ser el cargo m\u00e1s alto, f\u00edsicamente hablando, del Govern.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Quim Torra", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Conflictos pol\u00edticos", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}