{"id": "e0ac71aa-f339-4e92-4c3b-0c0270855d2f", "content": "Unas fotos con narcos en la frontera disparan las acusaciones contra Guaid\u00f3 y Duque\n\nEl pasado 22 de febrero, Juan Guaid\u00f3 cruz\u00f3 la frontera entre Venezuela y Colombia y apareci\u00f3 por sorpresa en el megaconcierto organizado en C\u00facuta en v\u00edsperas de la operaci\u00f3n para introducir contenedores con medicinas y alimentos en el pa\u00eds vecino con el apoyo log\u00edstico de Estados Unidos y del Gobierno de Iv\u00e1n Duque. El intento fracas\u00f3 y supuso el primer gran rev\u00e9s para el jefe de la Asamblea Nacional, que un mes antes hab\u00eda lanzado su desaf\u00edo a Nicol\u00e1s Maduro tratando de forzar su renuncia y abrir un proceso de transici\u00f3n. Guaid\u00f3 viaj\u00f3 de Caracas al fronterizo Estado de T\u00e1chira en medio de la incertidumbre y de la m\u00e1xima reserva. Durante el camino sorte\u00f3 controles policiales y recab\u00f3 el apoyo de miembros de las fuerzas armadas. Una vez llegado al municipio de San Antonio, se dispuso a pasar al otro lado. \u00bfC\u00f3mo? Los v\u00eddeos y las im\u00e1genes de ese d\u00eda muestran que cruz\u00f3 a trav\u00e9s de trochas, caminos secundarios e informales sin vigilancia.\nPero unas fotograf\u00edas difundidas este jueves en las redes sociales desataron duras acusaciones tanto a Guaid\u00f3 como a Duque y amenazan con alimentar una nueva tormenta pol\u00edtica en los dos pa\u00edses. En ellas, el pol\u00edtico venezolano posa junto a dos hombres identificados como miembros de los Rastrojos, una banda de narcoparamilitares que opera en ese limbo legal que a menudo es la frontera. En las im\u00e1genes salen dos cabecillas de esa organizaci\u00f3n criminal: John Jairo Dur\u00e1n Contreras, apodado Menor, y Albeiro Lobo Quintero, alias Brother. Ambos fueron detenidos en C\u00facuta el pasado mes de junio. Guaid\u00f3 ofreci\u00f3 este viernes en Blu Radio unas explicaciones escuetas y asegur\u00f3 que \"ese d\u00eda fueron muchas fotos\". Neg\u00f3 conocer a esas personas e insisti\u00f3: \"Fueron cientos de fotos. Es dif\u00edcil discriminar qui\u00e9n te pide una foto\". \"Celebro que est\u00e9n detenidos por la justicia colombiana\", continu\u00f3 el rival de Maduro, quien afirm\u00f3 que sus \"aliados\" en el paso fronterizo fueron el Ej\u00e9rcito colombiano, la sociedad civil o el propio Duque.\u00a0\nLa divulgaci\u00f3n de las instant\u00e1neas, que fueron dadas a conocer primero por el n\u00famero dos del chavismo, Diosdado Cabello, en su programa de televisi\u00f3n, tiene un evidente prop\u00f3sito pol\u00edtico. Por s\u00ed solas, no son suficientes para demostrar una vinculaci\u00f3n definitiva con este grupo irregular. Aun as\u00ed, bastan para levantar suspicacias y sembrar graves sospechas. Esto ocurre, adem\u00e1s, en dos pa\u00edses en los que es frecuente recurrir a documentos gr\u00e1ficos, a menudo descontextualizados, por intereses pol\u00edticos. Una costumbre, de la que no se salva casi nadie, que va de la ultraderecha colombiana al r\u00e9gimen chavista. Alberto Ravell, portavoz de Guaid\u00f3, no vio nada extra\u00f1o en el hecho de que uno de esos criminales portara, aparentemente, un arma. \u201cEsas personas estaban en una alcabala, de las muchas que hay en las trochas con guardias venezolanos o gente armada, y le pidieron una foto y \u00e9l no se neg\u00f3. Ah\u00ed nadie le pregunta a nadie qui\u00e9n es, la gente que usa las trochas que quiere es pasar lo m\u00e1s r\u00e1pido posible\u201d.\u00a0\nWilfredo Ca\u00f1izares, responsable de la Fundaci\u00f3n Progresar en el departamento de Norte de Santander, asegur\u00f3 que hab\u00eda alertado de esa circunstancia desde el primer d\u00eda. \"La entrada a Colombia el 23 de febrero del se\u00f1or Juan Guaid\u00f3 fue coordinada con los Rastrojos. Aqu\u00ed est\u00e1n alias el Brother armado, y el segundo al mando de este grupo paramilitar, alias el Menor\", afirm\u00f3 al publicar las fotos en Twitter. A partir de esa denuncia, el senador Gustavo Petro, uno de los l\u00edderes de la oposici\u00f3n al Gobierno de Duque, fue quien m\u00e1s critic\u00f3 ese supuesto v\u00ednculo con la banda narcoparamilitar, d\u00e1ndolo por hecho a ra\u00edz de que Guaid\u00f3 lleva la misma ropa en esas im\u00e1genes y en los v\u00eddeos que documentan su llegada al Colombia.\n\"Para quienes dudan: Duque y Guaid\u00f3 se aliaron con el narcotr\u00e1fico para su acto en [la] frontera. Se\u00f1or Guaid\u00f3, \u00bfes usted consciente de quienes eran sus aliados en la frontera colombo/venezolana? Se\u00f1or Duque, \u00bfusted va a ligar su pol\u00edtica exterior con el narcotr\u00e1fico?\", carg\u00f3 en las redes sociales. Petro -que en el pasado respald\u00f3 a Hugo Ch\u00e1vez pero recientemente calific\u00f3 de \"dictadura insostenible\" al r\u00e9gimen de Maduro- llega a afirmar, sin aportar evidencias, que \"Duque visit\u00f3 puestos de botellas incendiarias y explosivos que manejaban los grupos pagados por los narcos\".\nEl mandatario colombiano est\u00e1 duramente enfrentado al r\u00e9gimen de Maduro y desde el principio apoy\u00f3, al igual que la Administraci\u00f3n de Donald Trump y otro medio centenar de pa\u00edses, a Guaid\u00f3 como presidente interino. Pese a eso, el pasado 23 de enero se neg\u00f3 a prolongar el intento de introducir ayudas a trav\u00e9s de los puentes de C\u00facuta debido a la resistencia de las fuerzas de choque del chavismo y a los episodios de violencia.\nLa tensi\u00f3n entre los dos pa\u00edses escal\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas por las acusaciones, dirigidas a Caracas, de dar amparo en territorio venezolano a c\u00e9lulas disidentes de las FARC, como la encabezada por Iv\u00e1n M\u00e1rquez y Jes\u00fas Santrich, y a la c\u00fapula del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN), que tienen en el narcotr\u00e1fico su sustento como los Rastrojos y otras mafias locales. El Gobierno respondi\u00f3 con unos ejercicios militares en la frontera, por donde cruzan a diario miles de venezolanos que huyen en busca de oportunidades e incluso parlamentarios opositores.\u00a0\nDesde que alcanzaron la mayor\u00eda en la Asamblea Nacional, diputados cr\u00edticos con el chavismo no tienen la posibilidad de comprar vuelos comerciales internos para trasladarse al interior del pa\u00eds para realizar su labor parlamentaria y a un n\u00famero importante les han anulado sus pasaportes. Como parte de la pol\u00edtica de persecuci\u00f3n del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro, el Gobierno ha coaccionado a las aerol\u00edneas con sanciones si les venden billetes. Ravell se\u00f1al\u00f3 que Guaid\u00f3 ten\u00eda previsto responder y explicar \u00e9l mismo las pol\u00e9micas fotograf\u00edas, pero para el momento del contacto con la radio colombiana se encontraba incomunicado por el apag\u00f3n que este jueves vuelve a afectar varias zonas de Caracas y el pa\u00eds.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/13/2019, 19:01:45", "tags": ["Juan Guaid\u00f3", "Iv\u00e1n Duque", "C\u00facuta", "Caracas", "Nicol\u00e1s Maduro", "Norte de Santander", "Ayuda humanitaria", "Venezuela", "Crisis humanitaria", "Cooperaci\u00f3n y desarrollo", "Colombia", "Cat\u00e1strofes", "Narcotr\u00e1fico", "Delitos contra salud p\u00fablica", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Desastres", "Am\u00e9rica", "Sucesos", "Delitos", "Relaciones exteriores", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}