{"id": "e15f9978-3bba-4ae7-6b0c-c94d96ad2638", "content": "Por un oto\u00f1o con prendas relajadas\n\nLos vaqueros, las prendas de punto y deportivas son atemporales, pero cobran especial protagonismo en el oto\u00f1o, \u00e9poca de entretiempo por excelencia. En las siguientes im\u00e1genes hemos seleccionado las m\u00e1s destacadas procedentes de marcas con historia, solera y prestigio propio en el \u00e1mbito de la ropa casual.\nRealizaci\u00f3n: \u00c1ngela Esteban Librero\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "09/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Estilo hombre", "Hombres", "Moda", "Confecci\u00f3n", "Industria", "Estilo vida", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}