{"id": "e1a1a5de-82ac-465b-6837-7c4b0aa015bc", "content": "Metro de Madrid abrir\u00e1 hasta las 2.30 los fines de semana a partir de 2020\n\nEl Gobierno de la Comunidad de Madrid empieza a concretar una de las medidas estrella de la campa\u00f1a electoral de Ciudadanos: que el metro no cierre los fines de semana. El vicepresidente regional, Ignacio Aguado, ha avanzado que el servicio se ampliar\u00e1 los viernes y s\u00e1bados de la actual hora de cierre, la una de la madrugada, hasta las dos y media a partir de 2020, aunque el Ejecutivo sigue sin concretar en qu\u00e9 momento del a\u00f1o.\nAguado ha indicado que la ampliaci\u00f3n del horario se acometer\u00e1 finalmente en tres fases, de forma que se alcanzar\u00e1 la apertura total de manera progresiva por franjas horarias esas noches del fin de semana. La primera fase, que empezar\u00e1 a primeros de a\u00f1o, tendr\u00e1 un coste de nueve millones de euros y beneficiar\u00e1 a 1,1 millones de personas al a\u00f1o, seg\u00fan sus c\u00e1lculos. El vicepresidente lo ha anunciado en un tuit en el que recoge una entrevista que publica este martes 20minutos. Fuentes del Gobierno regional han confirmado la noticia a Europa Press.\u00a0La apertura 24 horas ser\u00e1 en toda la red del metro e incluir\u00e1 metrosur.\n\ud83c\udd95\ufe0f\ud83d\ude87 @metro_madrid abrir\u00e1 los fines de semana hasta las 2:30h a partir de 2020.Antes de finalizar la legislatura, estar\u00e1 abierto las 24h los fines de semana.#VamosMadrid \ud83d\udcaa\ud83c\udffb pic.twitter.com/lU8jIos0xB\nEl proyecto de abrir el metro las 24 horas del d\u00eda no es nuevo \u2014hace tres lustros, en 2004, Esperanza Aguirre tambi\u00e9n se plante\u00f3 la apertura total y se acab\u00f3 desechando\u2014 y no cuenta con el respaldo de los trabajadores de Metro. \u201cA todos nos gustar\u00eda tenerlo siempre abierto, pero hay que pensar c\u00f3mo se hacen las cosas\u201d, dijo a EL PA\u00cdS Juan Carlos de la Cruz, representante de CC OO en Metro. Los trabajadores han pedido retiradamente un aumento de plantilla para frenar el deterioro del servicio y el Ejecutivo ha prometido ampliarla el a\u00f1o que viene. En 2018 crecieron los viajeros en Metro un 4,9%, pero el n\u00famero de trenes de la compa\u00f1\u00eda (2.322) era menor que hace una d\u00e9cada (en 2010 hab\u00eda 2.369 coches), seg\u00fan datos de la memoria de Metro y el Consorcio de Transportes.\nHacerlo es viable. De hecho, lo hacen muchas ciudades. Los suburbanos de Copenhague y Nueva York no cierran nunca. Berl\u00edn o Londres lo abren los fines de semana. \u201cEstoy encantado con haber lanzado el Night Tube [Metro Nocturno]\u201c, valoraba el alcalde de Londres, Sadiq Khan, este servicio, que aprob\u00f3 en 2016. \u201cNo solo ha transportado a la gente sino que ha dado un notable empuje a la econom\u00eda nocturna londinense\u201d, agregaba el laborista. El suburbano de Barcelona no cierra los s\u00e1bados, el de Bilbao est\u00e1 abierto toda la noche de este d\u00eda de junio a septiembre, mientras que el de Valencia da servicio nocturno en ocasiones especiales, como las Fallas. En Madrid se hizo en 2017 con motivo del World Pride.\nPara la movilidad nocturna en transporte p\u00fablico Madrid cuenta con los denominados b\u00fahos, el servicio nocturno de la EMT que funciona todos los d\u00edas de la semana: 28 l\u00edneas que el a\u00f1o pasado movieron a casi seis millones de viajeros. De 2006 a 2013 se prob\u00f3 otro sistema, los Metrob\u00fahos, autobuses que en horario nocturno realizaban el mismo trayecto que las l\u00edneas de Metro. En 2013 se eliminaron por falta de uso. La mayor parte de los viajeros se los quedaba el servicio nocturno de autobuses de la EMT y los Metrob\u00fahos fueron eliminados.\nEn la segunda fase, que costar\u00e1 15 millones, se ampliar\u00e1 el horario de apertura hasta las cinco, lo que llegar\u00e1 hasta a 2,3 millones de viajeros al a\u00f1o. En la tercera, con un desembolso de 40 millones, se abrir\u00e1 completamente las noches de viernes y s\u00e1bado y se beneficiar\u00e1n 3,5 millones de usuarios, seg\u00fan ha detallado el vicepresidente esta ma\u00f1ana en la rueda de prensa posterior al Consejo de Gobierno.\u00a0\nEn la entrevista, Aguado tampoco concreta las fechas en las que se llevar\u00e1n a cabo las otras dos fases, pero s\u00ed que ser\u00e1 esta legislatura. \"La primera ser\u00e1 como prueba: veremos si hay demanda y nos servir\u00e1 para saber cu\u00e1ndo y c\u00f3mo avanzamos al resto de fases. Si las cosas fueran muy bien, la segunda podr\u00eda producirse tambi\u00e9n en 2020\", apunta el vicepresidente en 20 Minutos. La medida se acometer\u00e1 de forma paralela a la negociaci\u00f3n colectiva con los trabajadores.\nAguado tambi\u00e9n se refiere a la gratuidad del abono transporte para mayores de 65 a\u00f1os: \"Metro est\u00e1 analizando c\u00f3mo implantarlo. Se puede hacer de varias maneras, por ejemplo por franjas de edad o por tramos de renta. En las pr\u00f3ximas semanas esperamos saber algo m\u00e1s sobre esta medida. El coste ser\u00e1 un poco mayor que el de la apertura los fines de semana\".\nPor \u00faltimo, el vicepresidente insiste en los proyectos de ampliaci\u00f3n \u2014la l\u00ednea 3 a Getafe, la 5 al aeropuerto, la 11 de Plaza El\u00edptica a Conde de Casal y llevar el Metro a Valdebebas\u2014, que tambi\u00e9n contempla el programa de Ciudadanos, pero no concreta nada. \"La idea es que todos los compromisos salgan a lo largo de la legislatura. Hay que ponernos en marcha ya, porque todos los proyectos necesitan entre 35 y 40 meses desde que los pones en marcha hasta que los finalizas\", dice.\nEl proyecto de abrir el metro las 24 horas del d\u00eda no es nuevo \u2014hace tres lustros, en 2004, Esperanza Aguirre tambi\u00e9n se plante\u00f3 la apertura total y se acab\u00f3 desechando\u2014 y no cuenta con el respaldo de los trabajadores de Metro. \u201cA todos nos gustar\u00eda tenerlo siempre abierto, pero hay que pensar c\u00f3mo se hacen las cosas\u201d, dijo a EL PA\u00cdS Juan Carlos de la Cruz, representante de CC OO en Metro.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": ["Horario comercial", "Ignacio Aguado", "Metro Madrid", "Gobierno Comunidad Madrid", "Metro", "CTM", "Transporte urbano", "Transporte p\u00fablico", "Empresas p\u00fablicas", "Sector p\u00fablico", "Gobierno auton\u00f3mico", "Comunidad de Madrid", "Transporte ferroviario", "Empresas", "Comercio", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Transporte", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}