{"id": "e1dad7cc-02c0-43de-51a6-bc9191235fd1", "content": "Hay que ser Egan Bernal (Zipaquir\u00e1, Cundinamarca)\n\nTiene uno que ser muy joven para no temerle tanto al Tour de Francia. Hay que ser el prodigioso Egan Bernal \u2013un ni\u00f1o de Zipaquir\u00e1, Cundinamarca, que no ha tenido tiempo para entender por qu\u00e9 dicen que ser colombiano es un pero\u2013 para hacerse una carrera brillante en el ciclismo de monta\u00f1a cuando apenas se es un buen hijo de ocho a\u00f1os, para llegar a los veinte al principal equipo de ciclismo de ruta del mundo, el Ineos, y ganarse a los veintid\u00f3s la competencia por etapas m\u00e1s importante de todas las que ha habido y las que va a haber. Quien crea, a pesar de los reveses, en destinos, sabr\u00e1 que todo lo imposible se cumpli\u00f3 \u2013Froome no fue, Thomas no pudo, Alaphilippe no dio\u2013 para que Bernal al fin pudiera ser Bernal y quedarse con la camiseta amarilla del Tour este domingo.\nY que se la gan\u00f3 porque ten\u00eda que gan\u00e1rsela, porque despu\u00e9s de todo, como tantos lo vaticinaron, \u00e9l era el mejor, pero en Colombia, tierra de viacrucis, crucifixiones y redenciones, siente uno que la frase precisa es que se la gan\u00f3 porque se la merec\u00eda y porque la historia se la ten\u00eda reservada.\nSi uno quiere entender este pa\u00eds tiene que entender su ciclismo. Primero: la Vuelta a Colombia se invent\u00f3 en los cincuenta para crear la ilusi\u00f3n de que a pesar de la guerra bipartidista pod\u00eda recorrerse este sitio. Segundo: los ciclistas se convirtieron en verdaderos h\u00e9roes nacionales capaces de conquistar, de la mano de Dios, los paisajes abruptos y sobrenaturales que ni siquiera las instituciones estatales eran capaces de ocupar. Tercero: la sociedad colombiana de los a\u00f1os ochenta le rog\u00f3 a una generaci\u00f3n de corredores, comandada por el silencioso Luis Herrera, que dejara en claro, en las carreras europeas, que aqu\u00ed no s\u00f3lo somos narcos, sino tambi\u00e9n nazarenos. Cuarto: desde 1984 hasta hoy siempre aparece una bandera amarilla, azul y roja \u2013como un gui\u00f1o a una gracia que vendr\u00e1 alg\u00fan d\u00eda\u2013 en las llegadas de esas etapas inhumanas.\nEl lunes 16 de julio de 1984 Herrera se gan\u00f3, en el monstruoso Alpe d\u2019Huez, la primera etapa en la que triunfo un colombiano en el Tour de Francia: \u201c\u00a1Colombia!, \u00a1Colombia!, \u00a1Colombia!\u201d, grit\u00f3 desga\u00f1itado y feliz, en la radio que ten\u00edamos todos, un rotundo locutor conocido en todo el territorio como el Comandante Alfredo Castro.\nHoy, 35 a\u00f1os despu\u00e9s, luego de las victorias \u00e9picas de Parra, de Botero y de Quintana, Bernal ha resultado ser el primer colombiano en ganarse el Tour entero: \u201c\u00a1Qu\u00e9 momento para @EganBernal, para su familia y para Colombia! \u2013tuite\u00f3 el cuatro veces ganador Chris Froome\u2013. \u00a1Nunca se trat\u00f3 de si iba a vestir la camiseta amarilla, sino de cu\u00e1ndo iba a hacerlo!\u201d. Hoy, 35 a\u00f1os despu\u00e9s, que no suena tanto en este 2019 en que el pa\u00eds est\u00e1 cumpliendo doscientos, Bernal pide al mundo que no lo despierte de ese sue\u00f1o y aclara que su triunfo es tambi\u00e9n el triunfo del pa\u00eds, y llora y vuelve a llorar en la \u00faltima meta, con toda la raz\u00f3n de su lado, porque su gloria discreta es la prueba de que se ha esfumado ese sino que siempre nos tuvo a punto de ganar, y el dicho es, ahora, \u201ccuerpo sano en mente sana\u201d.\nTodo pasa para ser contado. Y a esta hora circula por las redes un video estremecedor en el que el viejo Comandante Castro grita en la meta \u201c\u00a1Dios, dame fuerza, s\u00e1came adelante, la voz no me puede fallar en un instante tan importante: Egan campe\u00f3n!\u201d. Y s\u00ed, ya no es este el ciclismo fangoso de los cincuentas ni el ciclismo salvaje de los ochentas, sino el ciclismo computarizado, milim\u00e9trico, puesto en cintura del siglo XXI, pero Castro hace lo mejor que puede para no llorar mientras exclama \u201c\u00a1Colombia campe\u00f3n del Tour de Francia, se\u00f1ores!\u201d \u2013y baja la cabeza y se rinde al eco\u2013 ante las c\u00e1maras incr\u00e9dulas del mundo. Y es como si se hubiera dado la justicia. Y ahora qu\u00e9.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "07/31/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Zipaquir\u00e1", "Egan Bernal", "Cundinamarca", "Colombia", "Ciclismo", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}