{"id": "e2814526-b1ef-4c25-6765-89b0f6dd4602", "content": "Buch asegura que los Mossos garantizar\u00e1n la convivencia tras la sentencia del \u2018proc\u00e9s\u2019\n\nEl consejero de Interior de la Generalitat, Miquel Buch, ha asegurado que, ante la \"complejidad de la etapa\" que vive Catalu\u00f1a y que \"podr\u00eda incrementarse m\u00e1s en los pr\u00f3ximos d\u00edas\", los Mossos d'Esquadra actuar\u00e1n como polic\u00eda de seguridad y judicial para garantizar los derechos y libertades y la \"convivencia pac\u00edfica\". Buch ha participado este martes en el acto de presentaci\u00f3n de los 384 nuevos agentes de los Mossos d'Esquadra, junto al secretario general de este departamento, Brauli Duart, y el nuevo jefe de la polic\u00eda catalana, Pere Ferrer.\nUnos 350 antidisturbios de la Guardia Civil se sumar\u00e1n al dispositivo dise\u00f1ado por el Ministerio del Interior en apoyo a los Mossos d'Esquadra para hacer frente a posibles incidentes coincidiendo con la sentencia del Tribunal Supremo contra los l\u00edderes pol\u00edticos del\u00a0proc\u00e9s.\nLos agentes de seguridad ciudadana de USECIC y de los Grupos de Reserva y Seguridad (GRS) de la Guardia Civil se sumar\u00e1n a los de la Unidad de Intervenci\u00f3n Policial (UIP) que han sido enviados a Catalu\u00f1a desde el segundo aniversario del refer\u00e9ndum ilegal del 1-O. Fuentes de Interior han explicado que, en todo caso, la Polic\u00eda y la Guardia Civil actuar\u00e1n \"en el \u00e1mbito de sus competencias y en coordinaci\u00f3n con los Mossos d'Esquadra\".\nDurante su intervenci\u00f3n, Buch ha subrayado que los Mossos, dada su profesionalidad, est\u00e1n preparados para \"resolver cualquier escenario\" que se pueda dar en los pr\u00f3ximos d\u00edas, y ha recordado a su antecesor en el cargo, Joaquim Forn, a pocos d\u00edas de que se conozca la sentencia del caso proc\u00e9s. El titular de Interior ha destacado que la polic\u00eda catalana siempre ha actuado con \"profesionalidad y rigor\" en los \"momentos m\u00e1s complicados de gestionar\" debido a la \"dif\u00edcil situaci\u00f3n pol\u00edtica\" de Catalu\u00f1a de los \u00faltimos a\u00f1os, que han afectado a cargos como \"al amigo Forn y al mayor Trapero\". En este contexto, ha animado a los Mossos a \"encarar juntos los retos\" a los que deben enfrentarse en los pr\u00f3ximos d\u00edas.\n\"Todos somos conscientes de la complejidad de la etapa y que en los pr\u00f3ximos d\u00edas podr\u00eda incrementarse m\u00e1s\", ha declarado Buch en v\u00edsperas de la sentencia del Tribunal Supremo y de las movilizaciones previstas en caso de que esta sea condenatoria. Aunque ha agregado que, por su \"profesionalidad\" y de acuerdo con el marco legal vigente, la polic\u00eda catalana \"est\u00e1 preparada para resolver cualquier escenario que se pueda presentar\". \"Estoy convencido de que as\u00ed lo har\u00e1n, como siempre, y que se sobrepondr\u00e1n a las dificultades\" para servir como polic\u00edas a \"todos los catalanes\", ha puntualizado.\nEl consejero catal\u00e1n ha comenzado su intervenci\u00f3n asegurando que Barcelona tiene unos niveles de seguridad similar a otras capitales europeas, si bien ha admitido un repunte de determinados delitos que han creado una sensaci\u00f3n de inseguridad en los barceloneses. Buch, en este sentido, ha recordado que el pasado mes de julio anunci\u00f3 un \"compromiso\" con ocho objetivos: la elaboraci\u00f3n de un plan estrat\u00e9gico Barcelona Ciudad Segura, un plan de choque con la incorporaci\u00f3n de nuevos agentes, el refuerzo de la estructura de los mandos, la prevenci\u00f3n con m\u00e1s horas de patrullaje en las calles, hacer frente a la criminalidad en zonas como Ciutat Vella y las \u00e1reas m\u00e1s tur\u00edsticas, la creaci\u00f3n de una oficina de atenci\u00f3n ciudadana conjuntamente con la Guardia Urbana y, por \u00faltimo, luchar contra al top manta.\nPara implementar el plan estrat\u00e9gico Barcelona Ciudad Segura, Buch ha explicado que se han reunido nueve grupos de expertos con representantes de la Generalitat, del Ayuntamiento y de la sociedad civil, que en las pr\u00f3ximas semanas har\u00e1n entrega de un informe con sus propuestas para solucionar este \"repunte de la inseguridad\", m\u00e1s all\u00e1 de las medidas \"estrictamente policiales\".\nLos mandos de los Mossos d\u2019Esquadra, de la Guardia Civil y de la Polic\u00eda Nacional han celebrado este martes en la comisar\u00eda de Les Corts, en Barcelona, la \u00faltima reuni\u00f3n t\u00e9cnica previa a la sentencia del proc\u00e9s para abordar la respuesta que se pueda dar en las calles. Los agentes trabajan a\u00fan con un calendario impreciso, que apunta a que el fallo se conozca a finales de la semana, principios de la siguiente.\nLos tres cuerpos trabajar\u00e1n de manera coordinada, en un dispositivo que dirigir\u00e1 la polic\u00eda catalana. Se trata de la \u00faltima reuni\u00f3n policial a tres bandas antes de la sentencia. Hasta ahora se han celebrado dos reuniones al m\u00e1ximo nivel, m\u00e1s diversos encuentros t\u00e9cnicos, seg\u00fan fuentes policiales. La previsi\u00f3n es un escenario de importantes movilizaciones, con cortes de carretera y ferroviarios, como se ha vivido en otras citas convocatorias ciudadanas.\nMossos ser\u00e1 la cara visible del dispositivo, mientras que la Polic\u00eda y la Guardia Civil actuar\u00e1n a requerimiento. Tambi\u00e9n formar\u00e1n parte de la protecci\u00f3n de lo que se conoce como infraestructuras cr\u00edticas, como puede ser la estaci\u00f3n de Sants o el aeropuerto.\nComo ya se hiciera para blindar el Consejo de Ministros que se celebr\u00f3 en Barcelona en diciembre del a\u00f1o pasado, los tres cuerpos compartir\u00e1n el centro de coordinaci\u00f3n, que se instalar\u00e1 en la sede del Departamento de Interior. El encuentro de hoy ha durado poco m\u00e1s de una hora, y adem\u00e1s de los mandos policiales ha asistido el director del Gabinete de Coordinaci\u00f3n y Estudios del Ministerio del Interior, Jos\u00e9 Antonio Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, y el director de la polic\u00eda catalana, Pere Ferrer.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Miquel Buch", "Sentencia Proc\u00e9s", "Mossos d'Esquadra", "Juicio al Proc\u00e9s", "Polic\u00eda auton\u00f3mica", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Polic\u00eda", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Fuerzas seguridad", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}