{"id": "e2c12675-10af-4f59-5e64-e05168b7ff21", "content": "Prisiones dejar\u00e1 a Urdangarin abandonar la c\u00e1rcel en coche \u201cpor seguridad\u201d\n\nLa primera salida del Centro Penitenciario de Brieva (\u00c1vila) de I\u00f1aki Urdangarin, esposo de la infanta Cristina y cu\u00f1ado del rey Felipe VI, se producir\u00e1 este jueves en circunstancias excepcionales: un veh\u00edculo lo recoger\u00e1 en el interior de la c\u00e1rcel \u2014lo que evitar\u00e1 la imagen de su salida a pie de la prisi\u00f3n\u2014 para trasladarlo a Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid) donde har\u00e1 labores de voluntariado con discapacitados en el Hogar Don Orione, gestionado por una congregaci\u00f3n religiosa. As\u00ed lo ha autorizado Instituciones Penitenciarias, seg\u00fan confirman varias fuentes del Ministerio del Interior, que justifican la medida en \u201cmotivos de seguridad\u201d.\nPara facilitar la salida en veh\u00edculo de Urdangar\u00edn desde el interior del centro penitenciario, Prisiones aprovechar\u00e1 la peculiaridad de la c\u00e1rcel de Brieva de contar con un aparcamiento para funcionarios dentro del recinto \u2014habitualmente est\u00e1n situados en el exterior\u2014. Es el mismo aparcamiento que se ha utilizado para facilitar la entrada de la infanta Cristina a la c\u00e1rcel para visitar a su marido sin tener que acceder por la zona por la que lo hacen las familias de las reclusas.\nUrdangarin, que desde junio de 2018 cumple los cinco a\u00f1os y 10 meses de condena que le impuso el Tribunal Supremo, repetir\u00e1 estas salidas de ocho horas diarias dos veces a la semana despu\u00e9s de que el juez de Vigilancia Penitenciaria 1 de Castilla y Le\u00f3n, Florencio de Marcos, las autorizase este martes. Lo hizo en contra del criterio de Prisiones y la Fiscal\u00eda, que consideran que el riesgo de reincidencia del marido de la infanta es a\u00fan \u201cmedio-alto\u201d. En su auto, el magistrado sustent\u00f3 su decisi\u00f3n en la situaci\u00f3n de aislamiento que, tambi\u00e9n por seguridad, cumple su pena Urdangarin: en un m\u00f3dulo sin otros reclusos.\nCuando el pasado octubre, Interior justific\u00f3 en una respuesta parlamentaria que permitiera el acceso de la hermana del Rey en veh\u00edculo privado al interior de la c\u00e1rcel, tambi\u00e9n esgrimi\u00f3 el argumento de la seguridad. Entonces, el departamento de Fernando Grande-Marlaska explic\u00f3 que con la medida pretend\u00eda \u201cevitar manifestaciones ofensivas o posibles altercados con otros comunicantes\u201d y recordaba que Prisiones est\u00e1 obligada a garantizar \u201cla seguridad y la intimidad durante las visitas a internos y visitantes\u201d. Aquel texto tambi\u00e9n insist\u00eda en que en esta medida no hab\u00eda ning\u00fan trato de favor.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/18/2019, 19:01:45", "tags": ["C\u00e1rcel Brieva", "Cumplimientos condenas", "Instituciones penitenciarias", "Ministerio del Interior", "I\u00f1aki Urdangarin", "Prisiones", "Centros penitenciarios", "R\u00e9gimen penitenciario", "Ministerios", "Administraci\u00f3n Estado", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}