{"id": "e2c8f1c9-6d7d-4e88-79b1-f878af02eeb0", "content": "Primer golpe de \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n a Pablo Iglesias: le 'roba' la direcci\u00f3n de Podemos en Murcia\n\nEl hasta ahora secretario general, \u00d3scar Urralburu, y la 'n\u00famero dos', Mar\u00eda Gim\u00e9nez, dejan el acta de diputados regionales y sus cargos org\u00e1nicos en la formaci\u00f3n 'morada'\nPrimer crochet de  \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n a Pablo Iglesias en el ring electoral del 10-N por ser la referencia a la izquierda del PSOE. Golpe directo, grave. Primera deserci\u00f3n en Podemos como consecuencia de la irrupci\u00f3n de M\u00e1s Pa\u00eds en el mapa pol\u00edtico. Primera herida que sangra morado. La direcci\u00f3n de Podemos Murcia abandona la formaci\u00f3n morada para aliarse con Errej\u00f3n. \u00c9ste le roba a Iglesias a su c\u00fapula en Murcia, todo un roto a escasas semanas de la cita electoral. \u00d3scar Urralburu y su n\u00famero dos, Mar\u00eda Gim\u00e9nez Casalduero, junto a otros miembros de la c\u00fapula auton\u00f3mica abandonan sus cargos en Podemos para integrarse en M\u00e1s Pa\u00eds con \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n.\nPrimer terremoto interno de intensidad en Podemos por el efecto Errej\u00f3n. Hasta ahora se trataba de la pugna por nuevas alianzas con otras formaciones -Comprom\u00eds o Cha-. Ahora afecta de lleno internamente. La formaci\u00f3n morada se descabeza en Murcia. Urralburu, un dirigente muy af\u00edn al l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds -fue junto a \u00e9l en Vistelegre II, en la pugna interna con Iglesias- y muy cr\u00edtico con la gesti\u00f3n de Pablo Iglesias, cambia de bando. Y s\u00f3lo horas antes de un Consejo Ciudadano Estatal. Aunque en la c\u00fapula de Podemos tratan de mostrar tranquilidad y respeto tras el salto de Errej\u00f3n, hab\u00eda inquietud sobre todo en determinados territorios. Uno de ellos era Murcia, territorio errejonista, donde fuentes consultadas se\u00f1alan que los movimientos se suceden desde hace d\u00edas. Podemos se ve obligado ahora a instaurar una gestora, como ya ocurre en Madrid, Cantabria, La Rioja o Castilla-La Mancha, un s\u00edntoma de su debilidad estructural y org\u00e1nica.\nUrralburu y Gim\u00e9nez rompen de forma abrupta: dejan el partido y sus esca\u00f1os en la Asamblea de Murcia, seg\u00fan adelant\u00f3 la cadena Ser y han desgranado los propios dirigentes en una rueda de prensa en la sede de Comisiones Obreras -a primera hora Urralburu borr\u00f3, adem\u00e1s, en sus perfiles sociales toda referencia a Podemos-. Urralburu envi\u00f3 en la ma\u00f1ana del viernes una carta a la c\u00fapula de Podemos transmitiendo su renuncia. El punto de inflexi\u00f3n de su decisi\u00f3n fue el rechazo de Unidas Podemos a la oferta de coalici\u00f3n que hizo el PSOE en el mes de julio de una vicepresidencia y tres ministerios. \n\"Iglesias no ha sabido ver la importancia que ten\u00eda para una fuerza como Unidas Podemos estar en el Gobierno, esa oportunidad hist\u00f3rica de gobernar con una vicepresidencia y tres ministerios. No es una broma, es un punto de inflexi\u00f3n. Un error. Podemos vino a gobernar y hemos rechazado una oferta de Gobierno\", ha reflexiona el hasta ahora l\u00edder de Podemos en Murcia que, sin embargo, no ha concretado si ser\u00e1 el cabeza de lista murciano de M\u00e1s Pa\u00eds, aunque todo apunta a ello porque la formaci\u00f3n ya ha confirmado que habr\u00e1 M\u00e1s Murcia.\nFuentes parlamentarias de Murcia explican que el movimiento de Urralburu y su direcci\u00f3n \"era una decisi\u00f3n que se pod\u00eda intuir\". Se\u00f1alan que en conversaciones con los dirigentes de Podemos se apreciaba que era una decisi\u00f3n que maduran desde hace d\u00edas. Y es que aunque s\u00f3lo hace un par de d\u00edas Urralburu promet\u00eda \"trabajar de manera leal a la organizaci\u00f3n\", s\u00ed reiteraba que Errej\u00f3n \"ha sido un compa\u00f1ero de partido al que tengo mucho aprecio intelectual, personal y pol\u00edtico\", un compa\u00f1ero, enfatiz\u00f3, convencido de que \"hay que ir de la mano\" ante \"cualquier posibilidad de cambio pol\u00edtico en este pa\u00eds\".\nUrralburu no s\u00f3lo fue con Errej\u00f3n en Vistalegre II, sino que form\u00f3 parte del grupo de barones que uni\u00f3 sus fuerzas para pedir a Iglesias que no compitiera con su ex n\u00famero dos cuando \u00e9ste dej\u00f3 Podemos para aliarse con Manuela Carmena en Madrid. Su afinidad con Errej\u00f3n siempre ha sido p\u00fablica. Y las conversaciones con M\u00e1s Pa\u00eds, con hilo directo con Errej\u00f3n, se producen desde hace una semana, siendo en las \u00faltimas horas cuando Urralburu se ha decidido a dar el paso.\nAs\u00ed lo ha explicado: \"Nos resultaba imposible abordar una campa\u00f1a a favor de Iglesias y en contra de Errej\u00f3n. Que tuviera que renunciar a mis principios por mantener el esca\u00f1o. Lo m\u00e1s responsable es dar un paso atr\u00e1s y mantener la fidelidad a mis principios. Tengo la oportunidad de trabajar con el proyecto que significa Errej\u00f3n. Es un compa\u00f1ero de batalla, un referente pol\u00edtico, una de las mejores cabezas intelectuales\".\nLas diferencias entra la direcci\u00f3n de Murcia y la c\u00fapula estatal provocaban una tensi\u00f3n sostenida en el tiempo. Urralburu, incluso, busc\u00f3 tener voz propia en el Consejo Ciudadano Estatal -m\u00e1ximo \u00f3rgano de direcci\u00f3n entre asambleas- pidiendo a Iglesias una Conferencia Pol\u00edtica para abordar el proyecto pol\u00edtico. Murcia es, como Arag\u00f3n o Andaluc\u00eda, de los territorios que ped\u00edan m\u00e1s autonom\u00eda, poder de decisi\u00f3n. \n\"El Podemos que quisimos construir no existe. Es un proyecto que ha cambiado de rumbo. No hay espacio para cumplir los objetivos que nos planteamos, ni siquiera a nivel auton\u00f3mico\", ha expuesto Urralburu. Se\u00f1ala como culpable a Iglesias: \"Es un proyecto que ha derivado en otra cosa, en un partido convertido en la cl\u00e1sica izquierda, instalado en una deriva personal incapaz de negociar los acuerdos necesarios que necesita este pa\u00eds\". Iglesias, seg\u00fan \u00e9l, \"no ha sabido ver la importancia que ten\u00eda para Unidas Podemos estar en el Gobierno\".\nLa decisi\u00f3n de Urralburu y parte de la Ejecutiva de Podemos Murcia ha cogido con el pie cambiado a la formaci\u00f3n morada, que se ve obligada a designar una gestora, una m\u00e1s, para, sobre todo, abordar el proceso hacia las elecciones generales. Al frente de la misma estar\u00e1 el que ha sido diputado nacional estas legislaturas pasadas, Javier S\u00e1nchez, que comandar\u00e1 el equipo t\u00e9cnico. La nueva portavoz en la Asamblea ser\u00e1 Mar\u00eda Mar\u00edn, veterinaria, especialista en ciencias sociosanitarias y salud p\u00fablica, y responsable de la Secretar\u00eda Derechos Sociales y Sociedad Civil de Podemos Regi\u00f3n de Murcia.\nLa formaci\u00f3n pretende pasar p\u00e1gina cuanto antes de esta fuga, que supone un contratiempo importante. \"Los murcianos ser\u00e1n los que valoren la decisi\u00f3n de \u00d3scar Urralburu, que desde hoy no forma parte de Podemos y cambia de partido a una semana de que comience la precampa\u00f1a electoral. La gente ser\u00e1 la que saque sus propias conclusiones sobre una decisi\u00f3n que se ha tomado por intereses personales\", aseguran desde el partido.\nEquo Catalu\u00f1a ha rechazado formar parte de la candidatura de \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, Mas Pa\u00eds, y seguir\u00e1 con su acuerdo con los comunes. \nAnte el escenario abierto por Mas Pa\u00eds de querer se un actor pol\u00edtico estatal, y tras tratar de sumarles a su proyecto, Equo Catalu\u00f1a asegura que cualquier persona en democracia \"est\u00e1 en su derecho de presentarse a las elecciones y explicar sus propuestas electorales\", expone en una circular del partido recogida por Europa Press. \nRecuerda que han trabajado codo a codo con los comunes desde el inicio de la creaci\u00f3n del espacio, un espacio que definen como verde transversal y de suma, y afirman: \"Equo Catalu\u00f1a defiende las confluencias amplias y el di\u00e1logo con todos los actores de la izquierda\". \n\"Por eso pertenece a Barcelona en Com\u00fa y a Catalunya en Com\u00fa\", concluye reafirmando su compromiso con la formaci\u00f3n liderada por Ada Colau y descartando de ese modo adherirse al proyecto de Errej\u00f3n ni en Barcelona ni en Catalu\u00f1a. \nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nSe\u00f1or Iglesias est\u00e1 usted finiquitado y en Murcia nos alegramos de ello. Hasta siempre", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}