{"id": "e2d9bdd1-bbd4-4245-4e8c-efdc59a0d80f", "content": "Una diputada de Podemos pide una voz andaluza propia en las elecciones del 10-N\n\n\"Es el momento de presentarnos como Adelante Andaluc\u00eda en estas elecciones para que haya una presencia de Andaluc\u00eda en Madrid\". La portavoz adjunta del grupo parlamentario Adelante Andaluc\u00eda (la coalici\u00f3n de Podemos e Izquierda Unida), \u00c1ngela Aguilera, ha defendido este mi\u00e9rcoles la necesidad de concurrir bajo esa denominaci\u00f3n en las elecciones generales del 10 de noviembre, una antigua demanda de la coordinadora de Podemos Andaluc\u00eda, Teresa Rodr\u00edguez. Izquierda Unida discrepa sobre esta iniciativa.\nLa decisi\u00f3n no se ha debatido en ning\u00fan \u00f3rgano colegiado ni de Podemos ni de Adelante. \"Es una opini\u00f3n personal\", ha dicho Aguilera, quien ha reconocido haberla hablado con Rodr\u00edguez. Sin embargo, no parece que la portavoz adjunta act\u00fae como un verso suelto, sino m\u00e1s bien de avanzadilla para abrir en canal un debate que lleva mucho tiempo abierto: el de la necesidad de una voz propia andaluza dentro del grupo confederal de Podemos, al estilo de las mareas.\nAguilera ha se\u00f1alado que \"en ning\u00fan caso\" habr\u00eda dos papeletas en las elecciones generales que a\u00fan no est\u00e1n convocadas. \"No estamos hablando de dos papeletas. Adelante Andaluc\u00eda es un proyecto exitoso y reclamo el espacio que nos corresponde\", asegur\u00f3.\nA la f\u00f3rmula que plantea la diputada andaluza, miembro de la corriente anticapitalista, se suman otras dos formaciones andalucistas de Adelante Andaluc\u00eda. En un comunicado, Izquierda Andalucista afirma que en las pasadas elecciones no fue posible \"despegar como voz andaluza para el Congreso\", pero que ahora \"no hay excusa\". \"Andaluc\u00eda necesita como el comer un grupo propio en Madrid\", se\u00f1ala. La formaci\u00f3n Primavera Andaluza tambi\u00e9n insiste en lo mismo: \"La izquierda andaluza no tiene otra opci\u00f3n que la de presentar una alternativa que asegure que Andaluc\u00eda va a tener voz propia en el grupo parlamentario confederal del Congreso de los Diputados\".\nEn los casi cinco meses que ha estado abierta la mesa de negociaci\u00f3n para la investidura de Pedro S\u00e1nchez como presidente del Gobierno, los miembros de Adelante Andaluc\u00eda y particularmente de Podemos y de su l\u00edder, Teresa Rodr\u00edguez, han mantenido un perfil bajo para no interferir en las conversaciones. No obstante, la posici\u00f3n en Andaluc\u00eda tanto de Podemos como de Izquierda Unida no era favorable a un Gobierno de coalici\u00f3n, sino a un acuerdo de investidura con apoyos parlamentarios. \u201cGobernar con el PSOE es peligroso\u201d, reconoc\u00eda Rodr\u00edguez en una entrevista con EL PA\u00cdS.\nEn Izquierda Unida ha sorprendido que la portavoz adjunta del grupo parlamentario lanzara \"sin consenso\" la propuesta de concurrir en las elecciones del 10 de noviembre con marca propia. \"IU no est\u00e1 dispuesta a abrir un debate deprisa y corriendo y sin debatirlo con los \u00f3rganos federales\", han asegurado fuentes de IU.\nLas candidaturas andaluzas de Unidas Podemos aportaron nueve diputados en las pasadas elecciones generales, siete de Podemos y dos de IU, entre ellos, el coordinador de la federaci\u00f3n de izquierdas, Alberto Garz\u00f3n.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Adelante Andaluc\u00eda", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Podemos Andaluc\u00eda", "Izquierda Unida", "Elecciones Generales", "Coaliciones pol\u00edticas", "Podemos", "Andaluc\u00eda", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Elecciones Generales 2019"], "newspaper": "elpais"}