{"id": "e2e7f406-1a56-4646-6108-3c4c0b2472f5", "content": "Argentina busca el apoyo de M\u00e9xico para impulsar un eje progresista en Am\u00e9rica Latina\n\nArgentina quiere impulsar de la mano de M\u00e9xico un eje progresista para Am\u00e9rica Latina. Convencer a Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador de que se una activamente a esta empresa es el principal motivo del primer viaje de Alberto Fern\u00e1ndez como presidente electo del pa\u00eds sudamericano. Fern\u00e1ndez se reunir\u00e1 este lunes con el mandatario mexicano, a quien ve como un aliado para fortalecer en la regi\u00f3n a las fuerzas de izquierda, desnortadas tras a\u00f1os de reveses y la deriva autoritaria de Venezuela y que, tras las protestas en diversos pa\u00edses y el triunfo de ambos, han logrado algo de ox\u00edgeno. Fern\u00e1ndez conf\u00eda en que L\u00f3pez Obrador se sume tambi\u00e9n al Grupo de Puebla, un centro de reciente creaci\u00f3n en el que participan una treintena de pol\u00edticos y que el presidente electo argentino ha contribuido a dar forma.\nQue el primer viaje al exterior del l\u00edder peronista sea a M\u00e9xico y no a Brasil permite atisbar cu\u00e1les ser\u00e1n las prioridades del nuevo Gobierno en pol\u00edtica exterior. La relaci\u00f3n que Fern\u00e1ndez mantiene con Jair Bolsonaro es p\u00e9sima, al punto de que el mandatario brasile\u00f1o dijo que los argentinos hab\u00edan \u201celegido mal\u201d y que no estaba dispuesto a saludar al nuevo presidente. Argentina y Brasil son socios en el Mercosur y su dependencia econ\u00f3mica los obliga a entenderse.\nFern\u00e1ndez siente que todo ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil con L\u00f3pez Obrador. Por un lado, lograr\u00e1 un aliado ideol\u00f3gico para aliviar la tensi\u00f3n con Bolsonaro. Adem\u00e1s, en Buenos Aires atribuyen a L\u00f3pez Obrador una buena relaci\u00f3n con Donald Trump y conf\u00edan en que el presidente mexicano pueda ser una suerte de mediador entre Argentina y el Fondo Monetario Internacional en las negociaciones entre ambos. De no llegar a buen puerto, M\u00e9xico tambi\u00e9n resultar\u00eda un aliado, m\u00e1s a\u00fan si la econom\u00eda del pa\u00eds norteamericano sigue cayendo. L\u00f3pez Obrador ha dedicado buena parte de su primer a\u00f1o de mandato a dar por muerto el modelo neoliberal en el pa\u00eds y en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n, al m\u00e1s puro estilo kirchnerista, ha culpado a los mercados de la deriva decreciente de la econom\u00eda de su pa\u00eds.\nLa apuesta de Fern\u00e1ndez, no obstante, se encuentra de antemano con un obst\u00e1culo: la pol\u00edtica exterior no es una prioridad para L\u00f3pez Obrador, que no sale del pa\u00eds desde hace dos a\u00f1os y, ya como mandatario, ha rechazado acudir a la cumbre del G-20 o a la Asamblea General de la ONU. El presidente electo de Argentina contar\u00e1 con el apoyo del canciller mexicano, Marcelo Ebrard, quien se ha erigido en una suerte de jefe de Estado en el exterior, pues es quien acude a todos los actos en representaci\u00f3n de L\u00f3pez Obrador.\nEl trasfondo de la visita de Fern\u00e1ndez a M\u00e9xico es tambi\u00e9n impulsar el Grupo de Puebla, un centro de pensamiento creado el pasado mes de julio e integrado por una treintena de personas, entre expresidentes, excancilleres y pol\u00edticos latinoamericanos. El art\u00edfice es el excandidato presidencial chileno Marco Enr\u00edquez-Ominami, muy cercano a Fern\u00e1ndez, quien ha seguido muy de cerca la concepci\u00f3n del grupo, que lleva el nombre de la ciudad mexicana porque ah\u00ed se celebr\u00f3 su primera reuni\u00f3n. No obstante, el papel del Gobierno de L\u00f3pez Obrador en aquella cita fue testimonial, de ah\u00ed que Fern\u00e1ndez abogar\u00e1 esta semana por unirlo de forma m\u00e1s activa. Fuentes del Ejecutivo mexicano se\u00f1alan que, si bien no est\u00e1 dentro de las prioridades de su pol\u00edtica exterior, califican de \u201cinteresante\u201d la iniciativa, en la que ya participan los expresidentes brasile\u00f1os Lula da Silva y Dilma Rousseff; el ecuatoriano Rafael Correa o el colombiano Ernesto Samper. El \u00fanico participante no latinoamericano es el expresidente espa\u00f1ol Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero.\n\u201cPretendemos pensar y articular pol\u00edticamente para lograr consensos progresistas regionales. Consensos que permitan la prosperidad social, que permitan avanzar hacia sociedades con mercado, el mercado es un instrumento, no es el fin\u201d, asegura Enr\u00edquez-Ominami, quien no oculta la alegr\u00eda por el hecho de que hayan coincidido en el tiempo dos circunstancias tan favorables para su iniciativa como el triunfo de Fern\u00e1ndez y las protestas sociales en varios pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. \u201cLos Gobiernos conservadores han dejado m\u00e1s pobres, una inequidad social y econ\u00f3mica, y sociedades m\u00e1s estresadas ante la indolencia de estos Gobiernos frente a las injusticias. Por ello, sentimos que es momento de unirnos ante estos desaf\u00edos. La paciencia se convierte en desprecio frente a la injusticia\u201d, a\u00f1ade el pol\u00edtico chileno.\nLa idea que circula entre los socios argentinos del Grupo de Puebla es la de crear un eje latinoamericano que una Buenos Aires con Ciudad de M\u00e9xico, que sirva a la vez de cortafuego a los excesos de Brasilia y como alternativa \u201cprogresista\u201d al eje del Pac\u00edfico alineado con Estados Unidos. \u201cUna parte de la soluci\u00f3n es la integraci\u00f3n regional y por eso es importante el v\u00ednculo con M\u00e9xico, que M\u00e9xico mire a la regi\u00f3n y no solo a sus socios del norte. Debemos buscar un mayor acercamiento. Hay predisposici\u00f3n y hay posibilidades de avanzar en la integraci\u00f3n\u201d, dice Jorge Taiana, excanciller de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner e integrante del grupo. El ruido de fondo es siempre el mismo: Venezuela.\nLos argentinos del Grupo de Puebla consideran que el Grupo de Lima sigue a Estados Unidos en su pol\u00edtica de aislamiento de Venezuela, \u201cuna pol\u00edtica que el peronismo no considera exitosa\u201d. \u201cSomos muchos en la regi\u00f3n los que creemos que no soluciona los problemas y deja abierta la puerta a una intervenci\u00f3n. Todos los que estamos en el grupo tenemos una visi\u00f3n de respeto a la soberan\u00eda y pensamos que los problemas de Venezuela deben ser resueltos democr\u00e1ticamente por los venezolanos\u201d, dice Taiana. \u201cAspiro a la uni\u00f3n de toda la regi\u00f3n para que, de esa forma, se encuentre la paz. Qued\u00f3 claro que un Gobierno paralelo no lleg\u00f3 a ning\u00fan puerto. Ayudar o asistir no es lo mismo que intervenir. Y por ello, esperamos que los di\u00e1logos de la oposici\u00f3n y el Gobierno, fructifiquen. Nadie puede restarse a una salida dialogada\u201d, completa Enr\u00edquez-Ominami.\nDe esta forma, M\u00e9xico entra otra vez en el mapa peronista. Fern\u00e1ndez pretende emular la posici\u00f3n de L\u00f3pez Obrador en Venezuela, es decir, defender la no injerencia externa en Venezuela \u2014al menos en la ret\u00f3rica\u2014, pero tampoco descarta convertirse en un actor decisivo en la b\u00fasqueda de una salida.\nEn cualquier caso, contar con un representante que ha sido elegido presidente refuerza el papel de Argentina en el grupo. El fin de semana que viene, Buenos Aires recibir\u00e1 en un hotel del centro de la ciudad el segundo encuentro desde aquel fundacional de julio, que estar\u00e1 presidido por Alberto Fern\u00e1ndez y el vicepresidente de Bolivia, \u00c1lvaro Garc\u00eda Linera. Todo parece indicar que de all\u00ed saldr\u00e1 un documento con ideas generales acerca de la necesidad de contener el avance del neoliberalismo, pero toda la atenci\u00f3n estar\u00e1 puesta en el debut de Fern\u00e1ndez como articulador del espacio. \u201cHay una realidad que necesita una redefinici\u00f3n. Si el sistema no da respuestas tenemos conflictividad social y es nuestra obligaci\u00f3n encontrar una salida pol\u00edtica. Las elecciones en Argentina fueron un ejemplo de salida, porque la crisis encontr\u00f3 cierta canalizaci\u00f3n en la idea de un cambio de pol\u00edtica\u201d, dice Taiana.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/03/2019, 20:01:45", "tags": ["Alberto Fern\u00e1ndez", "Puebla", "Argentina", "Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador", "Venezuela", "Gobierno M\u00e9xico", "M\u00e9xico", "Norteam\u00e9rica", "Brasil", "Latinoam\u00e9rica", "Sudam\u00e9rica", "Gobierno", "Am\u00e9rica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}