{"id": "e2fd4531-db9e-4b3d-6267-959e72a6900c", "content": "El parque (in)m\u00f3vil de Parla\n\nUn fin de semana del pasado verano, la Polic\u00eda Municipal de Parla (128.500 habitantes) se encontr\u00f3 con que no ten\u00eda coches rotulados para poder patrullar. Los agentes ten\u00edan solo dos opciones. O iban andando a todos los sitios, con la consiguiente demora en la atenci\u00f3n de las emergencias, o sacaban a la calle los coches camuflados, eso s\u00ed con los polic\u00edas de uniforme. Esto supon\u00eda que la poblaci\u00f3n podr\u00eda conocer los coches utilizados en operaciones en las que es necesario pasar desapercibidos. Pese a las consecuencias nefastas para el cuerpo, optaron por esta segunda opci\u00f3n.\nEs solo una peque\u00f1a muestra de la ca\u00f3tica situaci\u00f3n con que se encontr\u00f3 el actual equipo de gobierno municipal, con el socialista Ram\u00f3n Jurado, a la llegada al Consistorio. El 70% de los 95 veh\u00edculos del parque m\u00f3vil estaba fuera de servicio. Los veh\u00edculos se amontonaban en las dependencias municipales, que parec\u00edan m\u00e1s un desguace que una flota municipal. Muchos tienen las ventanillas abiertas, los asientos destrozados y los habit\u00e1culos sirven para albergar recipientes con comida para gatos.\nLos destrozos afectaban a motocicletas, turismos, camiones, furgonetas y veh\u00edculos cisterna. La situaci\u00f3n era tan nefasta que ni siquiera la ambulancia de Protecci\u00f3n Civil, destinada a hacer traslados urgentes, estaba operativa. \u201cNo funcionaba ni la bater\u00eda del propio veh\u00edculo ni la que da los servicios a los aparatos de la ambulancia\u201d, destaca el concejal de Movilidad y Seguridad, Francisco Conde. Tampoco pod\u00eda salir a la calle la furgoneta tipo pick-up de este servicio dotada de una bomba de achique y distribuci\u00f3n de agua.\nAlgunos turismos ten\u00edan el motor desmontado. Se hab\u00eda llevado a reparar a un taller, pero ante la falta de presupuesto se hab\u00eda dejado sin arreglar. Es la misma situaci\u00f3n que han pasado algunos veh\u00edculos que han permanecido en reparaci\u00f3n m\u00e1s de 400 d\u00edas, seg\u00fan Francisco Conde.\nLos coches no hab\u00edan pasado ni las revisiones que marcan los fabricantes (entre los 15.000 y los 30.000 kil\u00f3metros) y mucho menos la inspecci\u00f3n t\u00e9cnica de veh\u00edculos (ITV). Muchos ten\u00edan las ruedas desgastadas o pinchadas (como varios pertenecientes a la Polic\u00eda Municipal). Los amortiguadores y frenos estaban estropeados. Las bater\u00edas, las bombas inyectoras, los embragues o los alternadores estaban destrozados, por lo que los motores no funcionaban. \u201cA todo ello se sumaba la falta de aceite y anticongelante, filtros obstruidos y p\u00e9rdida de l\u00edquido hidr\u00e1ulico, entre otras deficiencias detectadas\u201d, seg\u00fan destac\u00f3 un detallado informe de los t\u00e9cnicos municipales. El parque m\u00f3vil tiene una antig\u00fcedad media de 17 a\u00f1os. La puesta al d\u00eda de forma que puedan circular supondr\u00e1 unos 500.000 euros.\nEl actual portavoz del PP en el Ayuntamiento e integrante del anterior equipo de gobierno, Jos\u00e9 Manuel Zarzoso, ha afirmado que, cuando su partido lleg\u00f3 al poder en 2015, no hab\u00eda pliego para el mantenimiento de los veh\u00edculos. Ellos lo sacaron en 2016 y concluy\u00f3 a finales de 2018. \u201cEl t\u00e9cnico llevaba todo este \u00e1rea se jubil\u00f3 y, como la ley imped\u00eda reponer esa plaza, no se cubri\u00f3. Desde entonces, trabajamos con gastos a justificar, como se pasaba la ITV\u201d, justific\u00f3 Zarzoso. Este recuerda adem\u00e1s que en 2016 se compraron seis coches patrulla con cargo al plan de inversiones regionales Prisma.\nEl nuevo equipo de gobierno ha sacado ya contratos menores para reparar gran parte del parque, en especial los de la Polic\u00eda Municipal. Estos son los que m\u00e1s prisa corr\u00edan. Tambi\u00e9n est\u00e1n redactando varios concursos para comprar coches nuevos con la f\u00f3rmula del renting.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Parla", "Protecci\u00f3n civil", "Provincia Madrid", "Polic\u00eda municipal", "Veh\u00edculos", "Polic\u00eda", "Fuerzas seguridad", "Comunidad de Madrid", "Sucesos", "Espa\u00f1a", "Transporte", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}