{"id": "e31229be-5154-4684-6d45-0c061635560d", "content": "Sigue en directo la rueda de prensa tras el Consejo de Ministros\n\nEl Consejo de ministros, presidido por Pedro S\u00e1nchez, ha anunciado la aprobaci\u00f3n de un real decreto ley para acabar con \"la rep\u00fablica digital catalana\". El objetivo de esta nueva normativa es impedir que los servidores virtuales se alojen en lo que S\u00e1nchez ha catalogado de \"para\u00edsos digitales\" y no se puedan cometer irregularidades con la transferencia de datos a servidores internacionales.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/31/2019, 20:01:45", "tags": ["Consejo de Ministros", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Pedro S\u00e1nchez", "Elecciones Generales 2019", "Presidencia Gobierno", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Elecciones Generales", "Gobierno", "Elecciones", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}