{"id": "e32ed2f2-c354-4eee-7163-b8689905e158", "content": "Tomeu Catal\u00e0: \"Un drogadicto es ante todo una persona\"\n\n\nRecientemente ha sido noticia en medios locales y nacionales por ser el sacerdote encargado de oficiar la boda del tenista Rafa Nadal y Mar\u00eda Francisca Perell\u00f3. Sin embargo, para la sociedad balear Tomeu Catal\u00e0 es una persona m\u00e1s que conocida y, sobre todo, muy querida. Nacido en Vilafranca de Bonany en 1941, su nombre y su imagen se relacionan autom\u00e1ticamente con la lucha contra las drogas y Projecte Home Balears, entidad de la que es fundador. Aunque hace algo m\u00e1s de un a\u00f1o dio un paso atr\u00e1s y dej\u00f3 la presidencia de la ONG, contin\u00faa como presidente de sus tres fundaciones. \nPregunta.- \u00bfC\u00f3mo se introdujo en el mundo social y m\u00e1s concretamente en el \u00e1mbito de la lucha contra las drogodependencias?\nRepuesta.- Pienso que lo que me llev\u00f3 a dedicarme al mundo social fue mi actitud ante las personas, especialmente los j\u00f3venes. Siempre he estado metido en movimientos a favor de la infancia y la juventud. Soy cura y como tal creo que mi objetivo no es que la gente vaya a misa, sino que tenga una actitud positiva ante la vida. Eso me ha llevado a estar en muchos ambientes, tanto en Mallorca, como en otros sitios en los que he vivido. Mi primer contacto con el mundo de la drogadicci\u00f3n lo tuve hace 50 a\u00f1os en Nueva York, donde por casualidad me encontr\u00e9 con un grupo de rehabilitaci\u00f3n de drogadictos. Posteriormente, en mi etapa en Barcelona, justo despu\u00e9s de la muerte de Franco, daba clases en un colegio en el que hab\u00eda un chico que se drogaba. Y la \u00fanica clase a la que asist\u00eda era a la de las ocho de la ma\u00f1ana, la m\u00eda de Filosof\u00eda. No me preguntes por qu\u00e9, imagino que por feeling, pero as\u00ed era. Algunos a\u00f1os despu\u00e9s, cuando el obispo y la Conselleria de Salud decidieron unirse para luchar contra la droga, me llamaron para que me metiera de lleno en ello y as\u00ed lo hice. \nP.- A mediados de los a\u00f1os 80 exist\u00eda un gran desconocimiento e incluso miedo hacia las drogas. \u00bfCu\u00e1les fueron los primeros pasos que dieron para atajar un problema cada vez m\u00e1s presente en la sociedad?\nR.- En aquellos momentos, desde Obispado y Conselleria de Salud buscaban a alguien que liderara la lucha contra la entonces epidemia de heroinoman\u00eda y tambi\u00e9n el sida. Para ellos era muy importante la seguridad ciudadana. Todos los d\u00edas aparec\u00edan noticias en los medios de comunicaci\u00f3n que alarmaban a la poblaci\u00f3n. As\u00ed que dej\u00e9 el instituto de Art\u00e0 en el que trabajaba y durante m\u00e1s de un a\u00f1o todos los lunes nos reun\u00edamos un grupo de t\u00e9cnicos de salud, educaci\u00f3n y servicios sociales para ver qu\u00e9 camino tom\u00e1bamos ante el problema. Poco a poco fuimos descubriendo las dos l\u00edneas de actuaci\u00f3n que hab\u00eda en el mundo, la medicalista, que optaba por los f\u00e1rmacos como soluci\u00f3n, y la biopsicosocial, que fue por la que optamos nosotros. De esta manera apost\u00e1bamos por una respuesta no tan mec\u00e1nica, sino m\u00e1s personal: la persona que padece el problema debe ser la protagonista de su rehabilitaci\u00f3n. \nP.- Y as\u00ed fue como lleg\u00f3 a Progetto Uomo de Italia...\nR.- As\u00ed es. En el a\u00f1o 1986 me fui a Roma para aprender de ellos y de su comunidad terap\u00e9utica con el fin de elaborar un plan de formaci\u00f3n para el equipo que trabaj\u00e1bamos en Espa\u00f1a. El entonces supervisor, que era un americano, me pregunt\u00f3 si conoc\u00eda ese mundo. Le dije que cre\u00eda que hab\u00eda le\u00eddo todo lo que se hab\u00eda publicado al respecto. Entonces \u00e9l me dijo que las cosas no se aprenden s\u00f3lo leyendo, sino que deben vivirse; que si de verdad quer\u00eda aprender, que estuviera en la comunidad terap\u00e9utica al d\u00eda siguiente a las 7.30 horas y que despu\u00e9s de tres meses en ella, ya volver\u00edamos a hablar. Y all\u00ed estaba yo al d\u00eda siguiente, a las 7,30 horas, dispuesto a aprender y vivir la comunidad terap\u00e9utica.\nP.- Esos tres meses al final se convirtieron es seis. \u00bfC\u00f3mo fueron y qu\u00e9 hizo durante su estancia en Progetto Uomo?\nR.- Lo primero fue vivir en la comunidad terap\u00e9utica y despu\u00e9s ya entr\u00e9 en contacto con la reinserci\u00f3n. Para acabar, nos impartieron un curso te\u00f3rico de tres meses. Gracias a esta experiencia, tuve claro que un drogadicto, por muy drogadicto que sea, ante todo es una persona. Y descubr\u00ed que la clave de una persona es la persona en s\u00ed misma, que el resto es relativo. \nP.- Tras ese \u00faltimo semestre de 1986 en Roma, regresa a Mallorca y empieza a trabajar para poner en marcha un proyecto a semejanza del de Italia, que acabar\u00eda siendo Projecte Home Balears...\nR.- A lo largo del semestre que estuve en Roma, fui viniendo a Mallorca para tratar de buscar a gente y empezar a trabajar a mi vuelta. El 31 de agosto de 1987 abri\u00f3 las puertas el primer centro de Projecte Home en el barrio de El Terreno, en unas instalaciones cedidas por las Hermanas de la Caridad y con un equipo de 12 personas. \nP.- \u00bfC\u00f3mo fueron los primeros a\u00f1os? \nR.- Empezamos con mucha ilusi\u00f3n, pero tambi\u00e9n con miedo y rigidez. Hab\u00edamos aprendido a hacer una serie de cosas y las segu\u00edamos rigurosamente, aunque debo decir que tambi\u00e9n tuvimos ayudas de fuera. Desde Roma vinieron muchas veces a echarnos una mano. Tuvimos la suerte de no estar solos, pero a sabiendas de que las cosas las ten\u00edamos que solucionar nosotros. Al principio, no est\u00e1bamos muy bien vistos por los vecinos del barrio, pero contamos con grandes aliados, como la enfermera de las Hermanas de la Caridad, que nos lo puso muy f\u00e1cil. En otros lugares no tuvimos tanta suerte.\nP.- \u00bfLes cost\u00f3 encontrar a profesionales capaces de dar respuesta a las necesidades de las personas drogodependientes? \nR.- S\u00ed, ya que necesit\u00e1bamos a gente que no s\u00f3lo tuviera formaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n se quisiera implicar. No quer\u00edamos a profesionales de bata blanca. En un momento dado, coincidiendo con el 10 aniversario, invitamos a dos profesores de la Facultad de Pedagog\u00eda, a Mart\u00ed March y Carmen Orte. Les dijimos que nos hicieran una evaluaci\u00f3n terap\u00e9utica de lo que est\u00e1bamos haciendo y durante dos a\u00f1os as\u00ed lo hicieron. Conocer los resultados supuso la crisis m\u00e1s fuerte que hemos tenido en el proyecto. Hab\u00edamos aprendido a hacer las cosas de una manera, y esa determinada manera de hacerlas era duramente criticaba y evaluada por personas externas. Todos hab\u00edamos puesto el alma en nuestro trabajo y fue muy duro. \nP.- \u00bfC\u00f3mo superaron esa crisis?\nR.- Desaparec\u00ed durante un mes y al regresar se tomaron las decisiones oportunas para reconducir el proyecto. Seguimos las orientaciones que nos dieron y poco a poco fuimos evolucionando de manera constante. Fuimos la primera instituci\u00f3n de drogas de toda Espa\u00f1a que hizo una auditor\u00eda econ\u00f3mica y de eso hace ya pr\u00e1cticamente 30 a\u00f1os. Nos evaluamos constantemente. \nP.- \u00bfC\u00f3mo ha sido la evoluci\u00f3n de las drogodependencias desde 1987 hasta la actualidad? \nR.- Al principio estaba el tema de la heroinoman\u00eda, que provocaba la exclusi\u00f3n. Nos llegaban perfiles de personas en situaci\u00f3n extrema de dolor, de sufrimiento; familias destrozadas e impotentes ante lo que estaban viviendo. Nosotros ten\u00edamos muy claro que necesit\u00e1bamos la implicaci\u00f3n de la familia, lo aprendimos en Italia. Lo que no sab\u00edamos era si aqu\u00ed conseguir\u00edamos que tambi\u00e9n se implicara, como as\u00ed fue. Hemos trabajado much\u00edsimo con las familias, unas veces con m\u00e1s facilidad y otras con menos. De esa primera \u00e9poca de desconocimiento y miedos, pasamos a otra en la que fuimos transmitiendo la idea de que la drogodependencia era algo que pod\u00edamos afrontar y, por tanto, Projecte Home se convirti\u00f3 en una puerta abierta a la esperanza. En cuanto a drogodependencias y rehabilitaci\u00f3n, tambi\u00e9n se han dado muchos pasos. Y la sensibilizaci\u00f3n ha sido uno de ellos, tanto a nivel de medios de comunicaci\u00f3n como a nivel ciudadano: se consigui\u00f3 que ya no hubiera tanto miedo. Sin embargo, al mismo tiempo aument\u00f3 la adicci\u00f3n normalizada. Con la llegada de la coca\u00edna a mediados de los a\u00f1os 90 iniciamos otra historia, que requer\u00eda una respuesta diferente a la de la hero\u00edna y la exclusi\u00f3n social. Y como hemos hecho siempre, nos preparamos para ello con la apertura de dos nuevos programas, Horabaixa y Projecte Jove, con los que los usuarios pudieran compaginar vida familiar y profesional con la rehabilitaci\u00f3n. El primero, para atender a las personas que trabajaban pese a su adicci\u00f3n. Y el segundo, porque esa normalizaci\u00f3n del consumo afectaba cada vez a m\u00e1s gente joven. En estos momentos tenemos 25 dispositivos distintos, debido de la evoluci\u00f3n constante que hemos ido experimentando. Nos hemos ido adaptando a las peticiones que han surgido fruto de las necesidades de las dependencias, ya no s\u00f3lo drogas, tambi\u00e9n dependencias sin sustancia.\nP.- \u00bfCu\u00e1les han sido las metas o los momentos clave de estos m\u00e1s de 30 a\u00f1os de Projecte Home?\nR.- Cada momento que vivimos es clave, porque hay que darle una respuesta. Uno de los que m\u00e1s me han marcado fue la muerte del que fuera nuestro director general, Juan Manuel Quetglas, quien se estaba preparando para tomar mi relevo. Fue un golpe muy duro por el cari\u00f1o y la estima que le ten\u00edamos, pero tambi\u00e9n por el vac\u00edo que dej\u00f3. Pero sin duda, despu\u00e9s de 30 a\u00f1os, para m\u00ed lo mejor es ir a un sitio y encontrarme con alguien que est\u00e1 bien, que se ha rehabilitado. Te lo encuentras, te presenta a la mujer, a sus hijos... y si tiene a esa familia es gracias a su lucha y al apoyo que ha tenido en Projecte Home. Eso es muy bonito. El resto, es extenso y relativo. Hemos tenido muchos \u00e9xitos y conseguido muchas metas, pero todas son relativas. \nP.- \u00bfCu\u00e1l es el quid para que una persona que ha ca\u00eddo en la droga pueda salir de ese mundo?\nR.- A nivel de equipo hay dos cosas clave: la profesionalidad en crecimiento constante y el coraz\u00f3n. Para nosotros, la formaci\u00f3n continua es b\u00e1sica; no vale con tener una carrera. Pero al mismo tiempo, hay que tener coraz\u00f3n. No es suficiente con saber lo que se tiene que hacer, tambi\u00e9n se tiene que amar lo que se hace. Y eso es un aprendizaje y una exigencia constante. Y a nivel de las personas que atendemos, lo importante es que poco a poco se den cuenta de que tienen capacidad para ser las protagonistas de su rehabilitaci\u00f3n. Nosotros les ofrecemos herramientas, ayudas... pero el protagonista y, por tanto, el responsable de la rehabilitaci\u00f3n, es la persona que viene. No es la sociedad, la sociedad puede ayudar; no es la familia, que tambi\u00e9n puede ayudar; no es el programa... es \u00e9l. \nP.- \u00bfHacia d\u00f3nde va en estos momentos Projecte Home Balears? \nR.- Lo que realmente nos gustar\u00eda es que Projecte Home como fuente de rehabilitaci\u00f3n no fuera necesario. Y lo decimos de verdad. Por desgracia, vemos que cada vez es m\u00e1s necesario porque una sociedad sin sentido y sin valores pierde el norte. Y esa es la sociedad que tenemos. Y cuando se pierde el norte se buscan soluciones moment\u00e1neas como las drogas o el juego para escapar de la realidad. Por tanto, desgraciadamente vemos que nuestra ayuda va a seguir siendo necesaria.\nP.- En 2014 Jes\u00fas Mullor asumi\u00f3 la direcci\u00f3n general de Projecte Home Balears y hace algo m\u00e1s de un a\u00f1o le relev\u00f3 tambi\u00e9n en la presidencia. Usted sigue como presidente de las tres fundaciones de la entidad. \u00bfCu\u00e1l es su funci\u00f3n?\nR.- El presidente de las fundaciones debe velar por la filosof\u00eda del proyecto y por hacerlo factible, con todo lo que ello implica. Aunque muchos d\u00edas acudo a la sede y me sigue dando vida el hacerlo, la ejecuci\u00f3n diaria est\u00e1 en manos del equipo. Tambi\u00e9n llegar\u00e1 el d\u00eda en el que deje mis actuales funciones. Soy consciente de ello y, de hecho, ya estamos trabajando para que as\u00ed sea. \nP.- \u00bfQu\u00e9 le dir\u00eda a una persona que tiene alg\u00fan problema de adicci\u00f3n y no da el paso de pedir ayuda?\nR.- Que la drogodependencia no es la \u00faltima palabra y, por tanto, lo que hace una persona dependiente, tampoco. Y si no es la \u00faltima palabra, hay otras palabras que se deben buscar. Porque la rehabilitaci\u00f3n es posible y vale la pena.\nP.- Recientemente ha publicado el libro \u00bfY si decido vivir? \u00bfCu\u00e1l ha sido su motivaci\u00f3n y qu\u00e9 podemos encontrar en \u00e9l?\nR.- Algunos de mis patrones llevaban tiempo insisti\u00e9ndome en que escribiera un libro de orientaci\u00f3n y ayuda y al final me puse a escribir. Durante meses, cada d\u00eda fui escribiendo una p\u00e1gina de un libro que recoge b\u00e1sicamente situaciones nuestras, frases de nuestra gente y qu\u00e9 pienso al respecto de ello. Creo que siempre se puede sacar algo positivo de cualquier situaci\u00f3n. Y eso es lo que quiero transmitir.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nTomeu esta haciendo una incre\u00edble labor con los drogadictos aqu\u00ed en Mallorca. Los que le conocemos sabemos que se dedica en cuerpo y alma a intentar alejar de las drogas a muchos que, desgraciadamente, han ca\u00eddo en sus redes. Demuestra que si se quiere se pueden dejar, pero hay que ayudarlos. Hay mucha gente que le debe mucho, pero \u00e9l siempre se quita importancia y trabaja en la sombra. Solo un pero, y es que me cas\u00f3, y sigo con la misma despu\u00e9s de cuarenta a\u00f1os.", "date": "11/04/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}