{"id": "e335a60a-df28-40ab-732e-3017a151c1ed", "content": "Restablecida parcialmente la circulaci\u00f3n en la frontera entre Andorra y Espa\u00f1a tras una avalancha\n\nLa carretera general 1 ha estado cortada durante unas horas por una avalancha que no ha causado heridos pero s\u00ed desperfectos en un centro comercial\nLa circulaci\u00f3n ha quedado restablecida parcialmente este s\u00e1bado sobre las 12.30 horas en la frontera entre Andorra y Espa\u00f1a, con un carril en cada sentido de la marcha, tras estar cortada durante la ma\u00f1ana por una avalancha que no ha causado heridos pero s\u00ed desperfectos en un centro comercial. \n En un apunte de Twitter recogido por Europa Press, el Departament de Mobilitat del Govern d'Andorra ha informado de que los veh\u00edculos ligeros pueden circular por la carretera general 1 a la altura de Borda Sabater. \n El Servei Catal\u00e0 de Tr\u00e0nsit de la Generalitat (SCT) ha explicado en un tuit de que se registran 10 kil\u00f3metros de retenciones en la AP7 desde la Junquera con direcci\u00f3n Francia. \nEn declaraciones a TV3, el director del departamento de movilidad de Andorra, Jaume Bonell, ha explicado que est\u00e1n a la espera de un informe de los ge\u00f3logos que est\u00e1n supervisando la zona en helic\u00f3ptero para determinar el abasto y las causas de la avalancha. \nCerca del lugar se estaban haciendo unas obras aunque Bonell afirma que el desprendimiento proviene de una zona m\u00e1s elevada de la monta\u00f1a.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\n\u00bfUna avalancha? \u00bfNo ser\u00e1 un desprendimiento?", "date": "08/14/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}