{"id": "e3ba1056-4cff-4ef2-5d2b-16ca1e0daed8", "content": "El Rey ensalza los avances de Espa\u00f1a en un foro sobre los valores de la democracia liberal\n\nEl rey Felipe V particip\u00f3 este jueves en la isla pontevedresa de A Toxa en la presentaci\u00f3n de una nueva iniciativa de reflexi\u00f3n pol\u00edtica en Espa\u00f1a, el\u00a0Foro La Toja V\u00ednculo Atl\u00e1ntico. En su discurso, el Rey ensalz\u00f3 los logros de la reciente historia de Espa\u00f1a: \"Debemos construir sobre todo lo bueno que hemos conseguido que, si lo tomamos con perspectiva hist\u00f3rica, podemos concluir con toda seguridad que es mucho; aunque siempre nos parezca que lo que queda por hacer es m\u00e1s a\u00fan\". El presidente gallego, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, que tambi\u00e9n particip\u00f3 en el acto, formul\u00f3 todo un alegato en favor de la pol\u00edtica centrada, de consenso y \"puentes\" frente a los populismos y el independentismo que propugnan \"la democracia adversativa\".\nLa inauguraci\u00f3n de este foro, nacido para promover los valores de la democracia liberal, se celebr\u00f3 en el Club de Golf A Toxa. En su auditorio, que registr\u00f3 un lleno completo, estuvieron tambi\u00e9n presentes m\u00e1s de 200 empresarios, directivos y dirigentes pol\u00edticos, entre ellos el expresidente socialista Felipe Gonz\u00e1lez, el ministro de Cultura en funciones, Jos\u00e9 Guirao, el exministro de Exteriores del PP Josep Piqu\u00e9, presidente del foro, y su vicepresidente, el socialdem\u00f3crata Ant\u00f3n Costas, expresidente del C\u00edrculo de Empresarios de Catalu\u00f1a, el empresario gallego Amancio L\u00f3pez Seijas, due\u00f1o del imperio hotelero Hotusa, inspirador y patrocinador de esta iniciativa, el presidente de la CEOE, Antonio Garamendi, y el presidente de las C\u00e1maras de Comercio de Espa\u00f1a, Jos\u00e9 Luis Bonet.\nEn lugares preferentes se ubicaron la vicepresidenta del Congreso, la pol\u00edtica popular Ana Pastor, la exministra socialista Trinidad Jim\u00e9nez, ahora en la c\u00fapula de Telef\u00f3nica, el exl\u00edder de Uni\u00f3 Democr\u00e1tica de Catalunya, Josep Antoni Dur\u00e1n Lleida, el socialista vasco Ram\u00f3n J\u00e1uregui, Jos\u00e9 Luis Ayll\u00f3n, exsecretario de Estado de Mariano Rajoy, o la presidenta de la Diputaci\u00f3n de Pontevedra, la socialista Carmela Silva. Este viernes acudir\u00e1 tambi\u00e9n el propio Rajoy, quien participar\u00e1 en un debate con Felipe Gonz\u00e1lez. El foro ser\u00e1 clausurado por el presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez.\nEl apoyo de Felipe VI no se limit\u00f3 al discurso de inauguraci\u00f3n. Se qued\u00f3 toda la tarde en la primera tanda de ponencias para escuchar al catedr\u00e1tico canadiense de Harvard\u00a0Steven Pinker o al presidente ejecutivo de Telef\u00f3nica, Jos\u00e9 Mar\u00eda \u00c1lvarez-Pallete, que dibuj\u00f3 los par\u00e1metros del nuevo mundo digital.\nN\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o habl\u00f3 de Galicia en su condici\u00f3n de \"Finisterre atl\u00e1ntico, de puerta entre Europa y Am\u00e9rica\", pero sobre todo de ejemplo de \"puente\" para una pol\u00edtica capaz de labrar pactos y consensos.El principal bar\u00f3n territorial del PP,\u00a0 que ha defendido un por ahora imposible gran pacto de Estado de su partido con el PSOE para que arranque un Gobierno constitucionalista en Espa\u00f1a, no quiso referirse directamente al bloqueo institucional y pol\u00edtico que sufre el pa\u00eds. Pero s\u00ed lo hizo varias veces de manera metaf\u00f3rica: \"De acuerdo con la interpretaci\u00f3n de algunos, el liderazgo ya no consiste en dirigir y orientar democr\u00e1ticamente, sino en agitar, dividir y enfrentar para llegar a una suerte de democracia adversativa donde lo esencial es establecer adversarios. Y, en consecuencia, cortar puentes. Lo vemos en Espa\u00f1a pero tambi\u00e9n en distintas partes del mundo que se ven tambi\u00e9n agitadas por este pensamiento tan da\u00f1ino\".\nEl presidente gallego\u00a0 acab\u00f3 su intervenci\u00f3n con una diatriba contra los populismos y el independentismo \"adversativo\":\u00a0 \"Es la confusi\u00f3n entre el activismo y la pol\u00edtica la que est\u00e1 en el epicentro de la crisis que afrontan nuestras democracias. Es la separaci\u00f3n de estos dos \u00e1mbitos, respetables cuando no se mezclan, uno de los puntos de apoyo para alcanzar de nuevo la centralidad\".\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Liberalismo pol\u00edtico", "Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o", "Atl\u00e1ntico", "Hotusa", "Valores democr\u00e1ticos", "Democracia", "Sociedad civil", "Constituci\u00f3n", "Felipe VI", "Actividad legislativa", "Familia Real", "Jefe de Estado", "Parlamento", "Monarqu\u00eda", "Ideolog\u00edas", "Casa Real", "Empresas", "Econom\u00eda", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}