{"id": "e3c1028d-90ab-4f85-70e4-6bdb3eaa7e1e", "content": "CIENCIA Y SALUD\n\n Desde los 20 a\u00f1os, Ana sospechaba que ten\u00eda Alzheimer gen\u00e9tico. Los m\u00e9dicos no se lo pod\u00edan creer. Ahora tiene 44, apenas encuentra las palabras y no puede valerse por s\u00ed misma. \n\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nCargando siguiente contenido\n", "date": "09/06/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}