{"id": "e3d67784-187b-4392-678d-53ab1e6fc796", "content": "Expertos demandan \u201cmedidas firmes\u201d contra las emisiones\n\nDos d\u00edas despu\u00e9s de que la Uni\u00f3n Europea acordase destinar uno de cada cinco euros de los casi 170.000 millones de los presupuestos de 2020 a la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, un grupo de expertos en econom\u00eda medioambiental ha instado al Gobierno y el resto de Administraciones a establecer una legislaci\u00f3n clara que sirva como hoja de ruta para garantizar el \u00e9xito de la reducci\u00f3n de emisiones.\nEn un encuentro sobre cambio clim\u00e1tico organizado por el diario EL PA\u00cdS y la empresa de construcci\u00f3n y energ\u00edas renovables Acciona, Jos\u00e9 Luis Blasco, director de sostenibilidad de la energ\u00e9tica, ha subrayado este mi\u00e9rcoles como \"ejemplares\" las \u00faltimas medidas de la UE. No obstante, Blasco ha advertido que para lograr una descarbonizaci\u00f3n total para 2050, como se proponen los Veintiocho, ser\u00e1 necesario establecer leyes que garanticen la efectividad de las inversiones verdes y ayuden a guiar a la empresa privada en este camino. \u201cEstamos inflando una burbuja verde cuando a veces el impacto que tienen estas medidas\u00a0en la reducci\u00f3n de CO2 es homeop\u00e1tico\u201d, ha explicado el directivo.\nMar\u00eda Luz Castilla, secretaria general t\u00e9cnica del Grupo Espa\u00f1ol de Crecimiento Verde, ha recordado en esta l\u00ednea la ley francesa que obliga a las empresas a hacer p\u00fablico su aporte contra el cambio clim\u00e1tico y a advertir sobre los riesgos clim\u00e1ticos a los que est\u00e1n expuestas sus inversiones. \u201cEsta normativa dispar\u00f3 la inversi\u00f3n verde un 7%, y da las bases para que el consumidor y el inversor sea m\u00e1s consciente\u201d, ha remarcado Castilla, quien lejos de ver un impedimento para el desarrollo de las empresas espa\u00f1olas, lo ha propuesto como una oportunidad de crecimiento.\nEste argumento ha sido apoyado tambi\u00e9n por Sergio Figuerola, responsable del centro para la acci\u00f3n clim\u00e1tica en Espa\u00f1a de Boston Consulting Group. El experto de la consultora norteamericana ha explicado el alto apetito en inversiones sostenibles que hay en el mercado debido a su alta rentabilidad. El cambio en los h\u00e1bitos de consumo debido a clientes cada vez m\u00e1s concienciados est\u00e1 llevando a crecimientos \u201cde hasta el 25% en las inversiones de activos econ\u00f3micos\u201d.\nPara lograr una transformaci\u00f3n total, Figuerola ve clave la participaci\u00f3n del sector privado: \u201cLa bandera de la lucha contra el cambio clim\u00e1tico la portan ahora las empresas\u201d.\nLa investigadora de clima y energ\u00eda del Instituto de Desarrollo Sostenible y Relaciones Internacionales (IDDRI), Marta Torres, ha llamado a los Gobiernos a \u201cpensar m\u00e1s a largo plazo, ya que los objetivos a corto plazo no son suficientes. Hay que hablar de transformaci\u00f3n estructural\u201d. En este aspecto, la investigadora ha visto con optimismo el traslado de la pr\u00f3xima Cumbre del Clima (COP25) a Madrid, describi\u00e9ndola como una oportunidad para elevar la ambici\u00f3n de transformaci\u00f3n y sumar a todos los pa\u00edses a la lucha clim\u00e1tica.\nGrammenos Mastrojeni, vicesecretario general de la Uni\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo, ha recordado que las consecuencias del cambio clim\u00e1tico van m\u00e1s all\u00e1 de las econ\u00f3micas: \u201cConllevan un crecimiento de la desigualdad y la inestabilidad que pasa factura a todos los sectores econ\u00f3micos y los pa\u00edses vecinos. Muchas empresas han aprendido que ignorar medidas contra la contaminaci\u00f3n y establecer salarios bajos al final supone un coste mayor\u201d.\nMastrojeni, como conclusi\u00f3n, ha resaltado el cambio de filosof\u00eda en la sociedad de los \u00faltimos a\u00f1os, que han allanado el camino a pol\u00edticas cada vez m\u00e1s efectivas: \u201cDesde la Agenda 2030 de la ONU, las empresas han dejado de ver las exigencias contra la lucha clim\u00e1tica como una desventaja. Ahora es un valor a\u00f1adido. Del mismo modo, estamos viendo que en muchos pa\u00edses esta preocupaci\u00f3n empieza a decidir el voto, algo que hace tres a\u00f1os era imposible de pensar\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/20/2019, 20:01:45", "tags": ["Acciona", "El Pa\u00eds", "Cumbre del clima", "Emisi\u00f3n gases", "Prisa Noticias", "Cumbres internacionales", "Cambio clim\u00e1tico", "Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica", "Prensa", "Acuerdos ambientales", "Relaciones internacionales", "Contaminaci\u00f3n", "Grupo Prisa", "Uni\u00f3n Europea", "Protecci\u00f3n ambiental", "Problemas ambientales", "Empresas", "Grupo comunicaci\u00f3n", "Organizaciones internacionales", "Europa", "Econom\u00eda", "Medios comunicaci\u00f3n", "Relaciones exteriores", "Medio ambiente", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}