{"id": "e4024a09-1663-4ce9-6160-2048b5c5ba30", "content": "El asesino del Cl\u00ednico: \u201cCuando oigo\n\u2018heavy\u2019 siento ira o tristeza y s\u00e9 que algo va a ocurrir\u201d\n\nLa mente de Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez se disparaba (o se aplacaba en forma de \"tristeza\") en cuanto escuchaba \"m\u00fasica heavy\". Y si lo hac\u00eda compulsivamente (como le sucedi\u00f3 los d\u00edas previos a que intentase matar a una enferma de 83 a\u00f1os en el hospital de Alcorc\u00f3n), se tornaba bipolar: o le invad\u00eda la ira o ca\u00eda en la tristeza. \"Y cuando me pongo as\u00ed s\u00e9 que va a ocurrir algo\". As\u00ed ha explicado Fern\u00e1ndez al juez, a la fiscal y a su abogada de oficio lo que pudo pasar por su cabeza el pasado s\u00e1bado, cuando, hacia las siete de la ma\u00f1ana, subi\u00f3 a la segunda planta del hospital de Alcorc\u00f3n, \u00e1rea de Traumatolog\u00eda, y trat\u00f3 de asfixiar con una almohada a una enferma de 83 a\u00f1os tumbada sobre su cama. Trabajaba en la lavander\u00eda del centro.\n\"\u00a1Pero qu\u00e9 haces!\",\u00a0 le espetaron. Fern\u00e1ndez, a quien las auxiliares reconocieron porque trabajaba en la lavander\u00eda, solt\u00f3 la almohada y se march\u00f3 r\u00e1pido de la habitaci\u00f3n hacia las urgencias\nGracias a los gritos de la paciente de la cama de al lado dos auxiliares de enfermer\u00eda acudieron con rapidez a la habitaci\u00f3n. \"\u00a1Pero qu\u00e9 haces!\", le espetaron. Fern\u00e1ndez, a quien las auxiliares reconocieron porque trabajaba en la lavander\u00eda desde hac\u00eda cinco a\u00f1os, solt\u00f3 la almohada y se march\u00f3 r\u00e1pido de la habitaci\u00f3n hacia la zona de urgencias.\nConoc\u00eda cada palmo del hospital, de subir s\u00e1banas limpias y bajarlas sucias. Avisada, la polic\u00eda lo detuvo, pero, en lugar de llevarle a la comisar\u00eda, Fern\u00e1ndez, de 49 a\u00f1os, fue ingresado en el \u00e1rea de psiquiatr\u00eda del mismo hospital de Alcorc\u00f3n. Era trabajador de este centro y le conoc\u00edan. No solo de la lavander\u00eda. Fue en el ala de psiquiatr\u00eda donde, el pasado septiembre, recibi\u00f3 tratamiento y fue internado varios d\u00edas tras haber intentado suicidarse con una sobredosis de pastillas.\u00a0\nAll\u00ed cont\u00f3 a los m\u00e9dicos algo terrible de su pasado. Que en 1997 hab\u00eda asesinado a otra enferma del hospital Cl\u00ednico de Madrid, Valeriana de la Fuente, de 82 a\u00f1os. Y dos d\u00edas despu\u00e9s, en la prisi\u00f3n donde fue recluido, a uno de los presos que le acompa\u00f1aban. Con un cintur\u00f3n. Fue enviado por un tribunal al psiqui\u00e1trico penitenciario de Fontcalent, en Alicante. Sufr\u00eda esquizofrenia paranoide desde hacia 26 a\u00f1os. Fue condenado a 20 a\u00f1os de internamiento. Pero en 2007 qued\u00f3 en libertad con la obligaci\u00f3n de someterse a seguimiento psiqui\u00e1trico regular. Hace cinco a\u00f1os, entr\u00f3 a trabajar en el grupo Iluni\u00f3n,de la ONCE, que gestiona las lavander\u00edas hospitalarias y que le contrat\u00f3 por su discapacidad.\u00a0\n\"Solo le puse la almohada unos segundos, la sangre no es m\u00eda, y no s\u00e9 ni por qu\u00e9 lo hice\"\n\"En psiquiatr\u00eda, cuando estuvo en septiembre por la autolisis, es donde debi\u00f3 saltar la alarma: era el asesino del Cl\u00ednico y, aunque fuera en la lavander\u00eda, trabajaba en un hospital; es verdad que hasta ahora y en cinco a\u00f1os no hab\u00eda causado ning\u00fan problema, pero ten\u00eda dos asesinatos a sus espaldas y un intento de suicidio\", reflexionan fuentes de la investigaci\u00f3n policial.\u00a0\nEn su declaraci\u00f3n el pasado martes ante el juez Agust\u00edn Carretero, Fern\u00e1ndez dijo no recordar con precisi\u00f3n lo ocurrido el s\u00e1bado en el hospital de Alcorc\u00f3n.\u00a0 Apel\u00f3 al efecto que produc\u00eda en \u00e9l escuchar m\u00fasica heavy.\u00a0 Intent\u00f3 asfixiar a la enferma de 83 a\u00f1os (el juez le acusa de intento de homicidio), pero tambi\u00e9n hab\u00eda sangre en la almohada.\nEl arrestado se ha negado a someterse a la prueba del ADN para determinar la procedencia de las manchas. Aunque se le obligar\u00e1 a hacerla. Cuando fue detenido en las urgencias, portaba un c\u00fater. Se\u00f1al\u00f3 que lo encontr\u00f3 tras salir de la habitaci\u00f3n, pero no recordaba d\u00f3nde, ni si se hab\u00eda hecho con \u00e9l la sangre que ten\u00eda en un brazo. Cuando le preguntaron por la sangre, abandon\u00f3 su hasta entonces mirada huidiza y solt\u00f3: \"Solo le puse la almohada unos segundos, la sangre no es m\u00eda, y no s\u00e9 ni por qu\u00e9 lo hice\".\u00a0 Le preguntaron cu\u00e1nto tiempo llevaba trabajando en el hospital y si hab\u00eda tenido acceso a medicamentos o material sanitario del centro. \"Me muevo por todo el hospital, pero yo no tengo llaves de dependencias\", enfatiz\u00f3.\nTras reiterar que la m\u00fasica heavy desencadenaba en \u00e9l episodios de ira o decaimiento y tristeza, y que, cuando le sacud\u00eda esta \u00faltima, sab\u00eda que \"algo iba a ocurrir\" , le preguntaron tambi\u00e9n si no debi\u00f3 darse de baja laboral y recabar asistencia m\u00e9dica urgente. \"S\u00ed, deb\u00ed darme de baja y pedir ayuda\", asinti\u00f3.\nEl juez, aparte de la prueba de ADN, tomar\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas declaraci\u00f3n a la v\u00edctima, a su providencial acompa\u00f1ante de habitaci\u00f3n, cuyos gritos le salvaron la vida; a las auxiliares que acudieron en su ayuda, y a los psiquiatras del hospital de Alcorc\u00f3n que atendieron a Fern\u00e1ndez en septiembre cuando intent\u00f3 suicidarse con pastillas y donde cont\u00f3 sus antecedentes asesinos antes de volver a su trabajo en la lavander\u00eda.\nEl juez Agust\u00edn Carretero, titular del juzgado de primera Instancia e instrucci\u00f3n n\u00famero 3 de Alcorc\u00f3n, le ha encarcelado por intento de homicidio. Su declaraci\u00f3n mezcl\u00f3 momentos de lucidez con otros de amnesia sobre lo acaecido. Est\u00e1 en la c\u00e1rcel de Navalcarnero. En el auto de prisi\u00f3n, el juez considera que Fern\u00e1ndez representa un \"peligro potencial\" para la sociedad.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/31/2019, 20:01:45", "tags": ["Hospital Cl\u00ednico San Carlos", "Muertes", "Enfermedades mentales", "V\u00edctimas", "Asesinatos", "Hospitales", "Enfermedades", "Asistencia sanitaria", "Comunidad de Madrid", "Sucesos", "Delitos", "Medicina", "Espa\u00f1a", "Sanidad", "Salud", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}