{"id": "e426ba07-4c50-4d1a-42b6-142064bdc2d3", "content": "Los animalistas quieren una consulta sobre los correbous\n\nLas Terres de l\u2019Ebre se componen de cuatro comarcas con una poblaci\u00f3n total que no alcanza los 200.000 habitantes. El territorio se caracteriza por defender con firmeza sus singularidades. Las tradiciones, la gastronom\u00eda, el r\u00edo y el caracter\u00edstico acento que se imprime al habla son tan sagrados como sus fiestas. Y, de entre todas las fiestas que se celebran en el sur de Catalu\u00f1a, las m\u00e1s populares son los correbous. O al menos eso parece cada verano cuando los municipios, sobretodo del Montsi\u00e0 y del Baix Ebre, programan sus fiestas mayores. Los festejos taurinos son, de largo, los actos m\u00e1s populosos. Tambi\u00e9n es cierto que la agenda de actos est\u00e1 copada de bous.\nSeg\u00fan la delegaci\u00f3n de la Generalitat en las Terres de l\u2019Ebre, el a\u00f1o pasado se celebraron 439 espect\u00e1culos taurinos en 207 d\u00edas autorizados. Recortadores, encierros, bous al carrer y los controvertidos bou embolat y bou caplla\u00e7at, modalidad que consiste en prenderle fuego a unos bolas incandescentes que se le incrustan al toro en la cornamenta (bou embolat) y en atarle una soga a la cabeza y pasearlo por la calle (bou caplla\u00e7at), rellenan las verbenas de verano de varios pueblos.\nLas Terres de l\u2019Ebre tuvieron 439 espect\u00e1culos taurinos ene 2018\nAlgunas iniciativas ciudadanas, como la Plataforma Alternativa a la Fiesta Taurina, denuncian la saturaci\u00f3n de bous en las fiestas y reclaman una mayor variedad en la oferta de ocio. Pero las comisiones de pe\u00f1as taurinas y los ayuntamientos defienden el arraigo que tienen los bous y el poder de convocatoria que generan. Amposta es el epicentro de las fiestas que hacen al toro protagonista y el ayuntamiento los publicita como \u201cuna pr\u00e1ctica festiva\u201d de tradici\u00f3n \u201cindiscutible\u201d. El texto de las fiestas admite que despiertan \u201cpasiones opuestas entre la poblaci\u00f3n\u201d. Est\u00e1 claro que hay un bando que tiene m\u00e1s altavoz que otro.\nAnimanaturalis es la entidad animalista m\u00e1s activa en criticar los correbous. La presencia de sus activistas en los festejos taurinos, donde acuden con intenci\u00f3n de grabar y documentar posibles abusos sobre los animales, ha derivado en tensi\u00f3n y en algunos episodios de violencia en veranos anteriores. A\u00efda Gasc\u00f3n, portavoz de la asociaci\u00f3n, denuncia que los aficionados a los toros son \u201cuna minor\u00eda muy ruidosa\u201d, y expone que a la mayor parte de los residentes en las Terres de l\u2019Ebre los toros \u201cles da lo mismo o, directamente, sienten rechazo por algunas pr\u00e1cticas\u201d. Se refiere Gasc\u00f3n al bou embolat y al bou caplla\u00e7at \u201clas modalidades m\u00e1s violentas\u201d, opina. En este sentido, Animanaturalis quiere promover una consulta ciudadana para poder acreditar el grado de indiferencia \u2014o de aceptaci\u00f3n\u2014 de la gente con respecto a los toros. \u201cSe tata de quitar el miedo a Junts per Catalunya y a Esquerra\u201d, se\u00f1ala la portavoz de Animanaturalis.\nLa ley que blind\u00f3 los festejos cont\u00f3 con CiU, ERC, PP y parte del PSC\nLas dos fuerzas independentistas no tienen reparo en mantener un discurso dual en lo que se refiere a los toros: radicalmente opuestos a que se celebren corridas en plazas pero ignoran \u2014o directamente apoyan\u2014 los correbous en las Terres de l\u2019Ebre. Amposta est\u00e1 gobernada por Adam Tom\u00e0s, de ERC, Deltebre por Llu\u00eds Soler, de Junts per Catalunya, quien adem\u00e1s preside el patronato de Turismo de la Diputaci\u00f3n de Tarragona. Otros municipios con oferta taurina son Sant Carles de la R\u00e0pita y l\u2019Aldea, en manos de ERC y de Junts, respectivamente. Tambi\u00e9n son protagonistas los bous en Sant Jaume d\u2019Enveja, donde gobierna el PSC. \u201cUna consulta ciudadana servir\u00eda para conocer realmente qu\u00e9 opina la gente y ser\u00eda un instrumento de fuerza para poder plantear el tema a los partidos pol\u00edticos\u201d, a\u00f1aden desde Animanaturalis. La entidad entiende que la consulta es indispensable en las Terres de l\u2019Ebre.\nLa ley que protege los correbous en Catalu\u00f1a data de 2010, cuando Converg\u00e8ncia, ERC, PP y la mayor\u00eda de los diputados del PSC, aprobaron el blindaje. Entonces, en las filas del PSC estaba Toni Com\u00edn, actual vicepresidente del Consejo per la Rep\u00fablica creado por Carles Puigdemont. Com\u00edn vot\u00f3 a favor de proteger los correbous pero, luego, argument\u00f3 que los aval\u00f3 por equivocaci\u00f3n. Esquerra en las Terres de l\u2019Ebre no ha ocultado sus rifirrafes con la direcci\u00f3n del partido por este tema. El m\u00e1s evidente fue cuando varios cargos aplaudieron una campa\u00f1a de difusi\u00f3n de la supresi\u00f3n de correbous en Torroella de Montgr\u00ed donde aparec\u00eda el logo de ERC.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Tarragona", "Tierras del Ebro", "Fiestas locales", "Comarcas", "Provincia Tarragona", "Encierros taurinos", "Catalu\u00f1a", "Toros", "Administraci\u00f3n comarcal", "Fiestas", "Animales", "Fauna", "Espa\u00f1a", "Espect\u00e1culos", "Especies", "Medio ambiente", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}