{"id": "e4450e7e-7f85-487d-4722-75a98fdc11b4", "content": "Feij\u00f3o pide al PSOE que \u201cpare\u201d la coalici\u00f3n con Podemos y ofrece un pacto con el PP\n\nEl presidente de la Xunta y del PP gallego se muestra alarmado por la eventual llegada al Gobierno de Espa\u00f1a \u201cdel Partido Comunista\u201d, como se ha referido a Unidas Podemos. Alberto N\u00fa\u00f1ez-Feij\u00f3o ha comparecido este jueves tras la reuni\u00f3n semanal de su gabinete rogando al PSOE que \u201cpare\u201d el acuerdo con el partido de Pablo Iglesias. Lo ha calificado de \u201cletal para la Espa\u00f1a constitucional\u201d y no ha dudado en hacer un llamamiento a los de Pedro S\u00e1nchez en nombre de todo el PP. Si los socialistas dan marcha atr\u00e1s a la alianza de izquierdas, el dirigente gallego les ha ofrecido, como m\u00ednimo, el apoyo de su partido en la investidura. Y si se tercia, una gran coalici\u00f3n.\n\u201cSi alguien puede parar dentro del PSOE un error hist\u00f3rico de los socialistas, en el peor momento de Espa\u00f1a desde el punto de vista territorial y ante una enorme incertidumbre econ\u00f3mica, si alguien lo puede parar, yo le aseguro que el PP tiene las puertas abiertas para hablar\u201d, propone Feij\u00f3o. Su oferta, seg\u00fan \u00e9l, tiene el respaldo de la direcci\u00f3n nacional de su partido que encabeza Pablo Casado.\nEl presidente gallego sostiene que un pacto entre PSOE y PP para una gran coalici\u00f3n o para la investidura de S\u00e1nchez \u201cprocede m\u00e1s que nunca\u201d porque \u201clo peor\u201d es que la \u201cllave\u201d de esa alianza en ciernes entre los socialistas y la formaci\u00f3n de Pablo Iglesias \u201cla tienen los partidos independentistas\u201d. \u201cEs necesario que PSOE y PP hablen, es necesario parar el preacuerdo con Podemos y las conversaciones de apoyo con ERC, Bildu y el partido de Torra\u201d, ha insistido Feij\u00f3o sobre un acuerdo que califica de \u201cat\u00edpico\u201d y \u201cextra\u00f1o\u201d y del que el mi\u00e9rcoles en el Parlamento gallego dijo que alejaba al PSdeG-PSOE del gobierno de la Xunta\u00a0\"durante muchos a\u00f1os\".\nA juicio del presidente de la Xunta de Galicia, que tiene auton\u00f3micas a solo diez meses, con el abrazo entre S\u00e1nchez e Iglesias Espa\u00f1a \u201cse juega un cambio de modelo territorial, institucional, econ\u00f3mico y social\u201d que \u201cno se debe hacer ante partidos que acaban de ser debilitados en las urnas\u201d, en alusi\u00f3n a la p\u00e9rdida de votos de PSOE y Podemos. \u201cEs una irresponsabilidad hist\u00f3rica\u201d, ha concluido.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/14/2019, 20:01:45", "tags": ["Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o", "Unidas Podemos", "Pactos postelectorales", "Elecciones Generales 10-N 2019", "Elecciones Generales 2019", "Pactos pol\u00edticos", "PSOE", "Coaliciones electorales", "Izquierda Unida", "Elecciones Generales", "Coaliciones pol\u00edticas", "Podemos", "PP", "Galicia", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}