{"id": "e44a8691-1b70-4300-6978-ef8fb4882ae7", "content": "Venganzas castizas y c\u00f3mics musicales\n\nTEATRO. La importancia de llamarse Ernesto\n\u00a0Una de las obras m\u00e1s famosas de Oscar Wilde vuelve a subirse a los escenarios gracias a la compa\u00f1\u00eda PasoAzor\u00edn Teatro, con un montaje actualizado y bastante atrevido. La importancia de llamarse Ernesto \u2013en ingl\u00e9s, The Importance of Being Earnest, que podr\u00eda traducirse como \u201cla importancia de ser formal\u201d o \u201cde ser serio\u201d, perdiendo el juego de palabras\u2013 es una pieza con la que Wilde quiso re\u00edrse de la seriedad de la sociedad victoriana y criticar su hipocres\u00eda, dando lugar a una brillante comedia de enredos.\nCu\u00e1ndo: Del 8 de agosto al 1 de septiembre. D\u00f3nde: Teatro Lara (c/ Corredera Baja de San Pablo, 15). Precio: Desde 12 euros\n\u00a0\n\u00a0EXPOSICI\u00d3N. Iconos de indumentaria tradicional\nA lo largo de la historia, los trajes han definido a quienes los llevaban: indicaban su estatus, su oficio e incluso el sitio donde se dispon\u00edan a lucirlos (una fiesta, un baile, un ritual\u2026). El Museo del Traje le dedica este verano una exposici\u00f3n a los trajes que conforman su colecci\u00f3n de indumentaria tradicional, una de las grandes joyas del museo. Las piezas que se exhiben datan de los siglos XVIII y XIX y gracias a ellas podemos ser testigos de la evoluci\u00f3n de las siluetas, los tejidos, los tintes o los complementos que formaban parte de estos trajes tradicionales.\n\u00a0Cu\u00e1ndo: Del 10 de julio al 13 de octubre. D\u00f3nde: Museo del Traje (Av. Juan de Herrera, 2). Precio: Gratuito\n\u00a0\n\u00a0\nEXPOSICI\u00d3N. Guillermo Pe\u00f1alver. Autorretrato en interior\nC\u00e9lebre por sus dibujos y sus recortables, Guillermo Pe\u00f1alver es el artista que protagoniza esta nueva edici\u00f3n de Conexiones, el programa con el que el Museo ABC y la Fundaci\u00f3n Banco Santander ponen a dialogar obras de sus respectivas colecciones junto al trabajo de un artista contempor\u00e1neo. As\u00ed, las creaciones de Pe\u00f1alver comparten sala con obras de Julio Le Parc, Emilio Ferrer, \u00c1ngel D\u00edaz Huertas y Antonio Barbero. El resultado es toda una lecci\u00f3n sobre c\u00f3mo sacarle partido al l\u00e1piz, al papel y a las tijeras.\n\u00a0Cu\u00e1ndo: Del 26 de junio al 15 de septiembre. D\u00f3nde: Museo ABC (c/ Amaniel, 29-31). Precio: Gratuito (Donaci\u00f3n sugerida 3 euros)\n\u00a0\nTEATRO. La venganza de la Petra\nEl subt\u00edtulo original de esta obra de Carlos Arniches, maestro del sainete donde los haya, era un apropiad\u00edsimo \u201cDonde las dan las toman\u201d, pues en ella se narra la venganza de Petra contra su marido Manolo, ayudada por sus familiares y sirvientes. \u00bfLa raz\u00f3n? Manolo es un vividor y un mujeriego que apenas se preocupa por su esposa, quien al final, harta de la situaci\u00f3n, trama un plan que sin duda logra llamar su atenci\u00f3n. Interpretada por la compa\u00f1\u00eda L\u00edrica Ib\u00e9rica, la obra conserva intacto el libreto original de Arniches, que nos transportar\u00e1 a un Madrid de lo m\u00e1s castizo\nCu\u00e1ndo: Del 1 al 25 de agosto. D\u00f3nde: Teatro Amaya (Paseo del General Mart\u00ednez Campos, 9). Precio: De 11 a 25 euros\nEXPOSICI\u00d3N. Sara Ramo. lindalocaviejabruja\nLa magia, el inconsciente y la mitolog\u00eda pueden ser grandes puntos de partida para reflexionar sobre el mundo que nos rodea. La artista hispano-brasile\u00f1a Sara Ramo nos invita a iniciar esta reflexi\u00f3n y a ahondar en las dificultades de ser mujer a trav\u00e9s de su trabajo, conformado por una serie de objetos cotidianos con los que crea instalaciones, esculturas o collages y que, al contemplarse descontextualizados, despliegan otros muchos significados que nos permiten apreciarlos de otra manera.\n\u00a0Cu\u00e1ndo: Del 24 de julio al 2 de marzo. D\u00f3nde: Museo Reina Sof\u00eda (c/ Santa Isabel, 52). Precio: 10 euros\n\u00a0\nINFANTIL. Snoopy, el musical\n\u00bfQui\u00e9n no recuerda al inolvidable compa\u00f1ero de aventuras de Charlie Brown? Ese perro blanco y negro que se pasaba la mitad del d\u00eda tumbado al sol encima de su caseta, acompa\u00f1ado por un diminuto p\u00e1jaro de color amarillo. Este mes, la compa\u00f1\u00eda de teatro Crea + trae a los Teatros Luchana la adaptaci\u00f3n para p\u00fablico familiar del c\u00e9lebre c\u00f3mic de Schulz en versi\u00f3n musical. Snoopy, Woodstock, Charlie, Linus, Lucy y todos los dem\u00e1s nos guiar\u00e1n en este viaje lleno de imaginaci\u00f3n, fantas\u00eda y diversi\u00f3n.\nCu\u00e1ndo: Del 17 al 31 de agosto. D\u00f3nde: Teatros Luchana (c/ Luchana, 38). Precio: Desde 8 euros\n\u00a0EXPOSICI\u00d3N. Vel\u00e1zquez, Rembrandt, Vermeer. Miradas afines\nLa exposici\u00f3n que el Museo del Prado le dedica hasta el pr\u00f3ximo mes de septiembre a las conexiones entre la pintura holandesa y espa\u00f1ola de los siglos XVI y XVII, es uno de los proyectos m\u00e1s ambiciosos que se enmarcan dentro de las celebraciones del Bicentenario de la pinacoteca. Apostando por mostrar aquellos rasgos que unen a estas dos tradiciones pict\u00f3ricas en lugar de por aquellos que las separan \u2013y que las ideolog\u00edas nacionalistas de los siglos posteriores se empe\u00f1aron en subrayar\u2013, la muestra evidencia los rasgos comunes a pintores como Vel\u00e1zquez, Rembrandt y Vermeer.\nCu\u00e1ndo: Del 25 de junio al 29 de septiembre. D\u00f3nde: Museo del Prado (c/ Ruiz de Alarc\u00f3n, 23). Precio: 15 euros\n\u00a0\nCINE. Chained for Life\nEsta semana, el cine de verano de Plaza Matadero nos trae la inclasificable Chained for Life de Aaron Schimberg. Ambientada en el set de rodaje de una pel\u00edcula de terror, la pel\u00edcula explora asuntos tan espinosos como la belleza o la representaci\u00f3n de la discapacidad en el cine a trav\u00e9s de la historia de Mabel, la bella actriz protagonista del film que se est\u00e1 rodando, y Rosenthal, un actor con una severa deformidad facial a causa de la neurofibromatosis. Extra\u00f1a, provocadora, surrealista y divertida, Chained for Life habla sin tapujos sobre explotaci\u00f3n y deshumanizaci\u00f3n delante y detr\u00e1s de las c\u00e1maras.\n\u00a0Cu\u00e1ndo: 18 de agosto a las 22.30. D\u00f3nde: Matadero Madrid (Plaza de Legazpi, 8)- Precio: Gratuito\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/11/2019, 19:01:45", "tags": ["Ayuntamiento Madrid", "Agenda cultural", "Ayuntamientos", "Madrid", "Agenda", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Cultura", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}