{"id": "e493b695-0c24-4279-7bfa-521e680db9b0", "content": "Las im\u00e1genes del d\u00eda, 12/09/2019\n", "date": "09/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Gota fr\u00eda", "Robert Mugabe", "Vendimia", "Valencia", "Hindu\u00edsmo", "Hait\u00ed", "Trabajo agr\u00edcola", "Caribe", "Geopol\u00edtica", "Comunidad Valenciana", "Francia", "Protestas sociales", "Europa occidental", "Malestar social", "Meteorolog\u00eda", "Econom\u00eda agraria", "Latinoam\u00e9rica", "Religi\u00f3n", "Europa", "Agricultura", "Am\u00e9rica", "Espa\u00f1a", "Agroalimentaci\u00f3n", "Problemas sociales", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}