{"id": "e4cbb767-40e5-4fe2-4573-e5d4fac3255a", "content": "El Gobierno reclama a la Generalitat que retire su plan de acci\u00f3n exterior\n\nBatalla judicial de baja intensidad entre el Gobierno y la Generalitat. El Consejo de Ministros aprob\u00f3 este viernes, a menos de 20 d\u00edas de la Diada y poco m\u00e1s de un mes del segundo aniversario del refer\u00e9ndum independentista del 1 de octubre, el primer paso para recurrir el Plan Estrat\u00e9gico de Acci\u00f3n Exterior que el Govern aprob\u00f3 el 25 de junio al entender que excede su \u00e1mbito de competencias. \u201cEl Gobierno espa\u00f1ol quiere acabar con la acci\u00f3n exterior catalana. No hay ning\u00fan otro camino que la confrontaci\u00f3n democr\u00e1tica\u201d, reaccion\u00f3 el president Quim Torra.\nEl Ejecutivo de Pedro S\u00e1nchez estima que el plan, que presenta a Catalu\u00f1a como un sujeto internacional \u2014y como un \u201cpa\u00eds\u201d en su versi\u00f3n en ingl\u00e9s\u2014, obvia las competencias estatales en materia de relaciones internacionales y direcci\u00f3n de la pol\u00edtica exterior. Tampoco tiene en cuenta la lealtad institucional y coordinaci\u00f3n que deben regular las relaciones entre el Estado y las comunidades aut\u00f3nomas. El procedimiento, previsto en la Ley Org\u00e1nica del Tribunal Constitucional, da un plazo de un mes a la Generalitat para rectificar.\n\u201cEl plan ofrece una proyecci\u00f3n de Catalu\u00f1a como Estado al obviar las competencias estatales y al presentar como acci\u00f3n u omisi\u00f3n a Catalu\u00f1a como objeto internacional\u201d, observ\u00f3 la portavoz del Gobierno, Isabel Cela\u00e1. El requerimiento llega dos d\u00edas despu\u00e9s de que la Generalitat anunciase su intenci\u00f3n de llevar al Estado a los tribunales por el impago de los anticipos del sistema de financiaci\u00f3n a las comunidades aut\u00f3nomas.\nEl tr\u00e1mite, previo al recurso de inconstitucionalidad, se utiliza frente a actos o acuerdos de un Gobierno aut\u00f3nomo que se consideran \u201clesivos\u201d, seg\u00fan detall\u00f3 el ministro Luis Planas, que ha asumido las competencias del Ministerio de Pol\u00edtica Territorial tras la designaci\u00f3n de Meritxell Batet como presidenta del Congreso. Planas destac\u00f3 las \u201cexpresiones equ\u00edvocas\u201d y el \u201cuso torcido del lenguaje\u201d que recoge el plan. Uno de los ejemplos que puso fue que se refiera como \u201cministros\u201d a quienes en realidad son consejeros de la Generalitat, \u201cefectuando una ficci\u00f3n de Estado que no se corresponde con la realidad institucional\u201d.\nLa Generalitat adelant\u00f3 en las fechas en que present\u00f3 su plan exterior que esperaba tener antes de finales de a\u00f1o tres nuevas delegaciones en M\u00e9xico, T\u00fanez y Argentina. El Govern decidi\u00f3 abrir estas delegaciones de nuevo cu\u00f1o pese a no tener el informe preceptivo \u2014aunque no vinculante\u2014 del Ministerio de Exteriores.\nLa decisi\u00f3n del Gobierno gener\u00f3 irritaci\u00f3n en la Generalitat. Torra aleg\u00f3 que la medida refuerza su tesis de que la confrontaci\u00f3n con el Estado es la \u00fanica v\u00eda que le resta a la Generalitat. \u201cNo hay otro camino que la defensa de nuestros derechos sociales y pol\u00edticos. Adem\u00e1s [el Gobierno central] de ahogar financieramente a Catalu\u00f1a, tambi\u00e9n quiere \u201cacabar con la acci\u00f3n exterior catalana\u201d. El consejero de Exteriores, Alfred Bosch, tambi\u00e9n rechaz\u00f3 la decisi\u00f3n del Ejecutivo de S\u00e1nchez: \u201cLa acci\u00f3n exterior de Catalu\u00f1a no solo es legal y leg\u00edtima sino que es necesaria. Afrontaremos la en\u00e9sima arbitrariedad del Gobierno espa\u00f1ol\u201d.\nLa decisi\u00f3n del Consejo de Ministros se inscribe en la larga pugna que mantiene el Ministerio de Exteriores que dirige Josep Borrell con el departamento que dirige Bosch. La Generalitat reabri\u00f3 en 2018 seis delegaciones \u2014las de Estados Unidos, Francia, Italia, Reino Unido, Alemania y Suiza\u2014, lo que comport\u00f3 que el Ministerio presentara un contencioso-administrativo. Exteriores ya pidi\u00f3 al Tribunal Superior de Justicia de Catalu\u00f1a (TSJC) que cerrara las embajadas de Berl\u00edn, Londres y Ginebra por vulnerar la competencia exclusiva del Estado en materia de relaciones internacionales y operar \u201ccon singular intensidad para un proceso secesionista que ha sido declarado inconstitucional\u201d. El TSJC rechaz\u00f3 la petici\u00f3n por una cuesti\u00f3n formal.\nEl Plan Estrat\u00e9gico de Acci\u00f3n Exterior y de Relaciones con la Uni\u00f3n Europea se fundamenta en cuatro grandes ideas: presencia, excelencia, influencia y compromiso. El programa, que ser\u00e1 elevado al Parlament para ser debatido, abarca asuntos tan dispares como la potenciaci\u00f3n de la econom\u00eda catalana para atraer inversiones; el fomento de la cultura o la presencia de Catalu\u00f1a en distintos foros internacionales para la cooperaci\u00f3n. Bosch asegura que la Generalitat tiene competencias para realizar esas actividades y en diferentes ocasiones ha se\u00f1alado que no son tan distintas a las que se realizan desde otras comunidades aut\u00f3nomas. Una perspectiva totalmente diferente a la del Gobierno.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Consejo de Ministros", "Incendio Gran Canaria 2019", "Cumbre G-7 Biarritz", "G-7", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Incendios forestales", "Incendios", "Cumbres internacionales", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Relaciones internacionales", "Gobierno auton\u00f3mico", "Pol\u00edtica exterior", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Organizaciones internacionales", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Relaciones exteriores", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}