{"id": "e583a113-a9bf-4862-6761-6f610dd41d85", "content": "Errej\u00f3n apurar\u00e1 hasta el final para decidir si se presenta o no en Barcelona\n\n\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n ya ha dado el siguiente paso para poder presentarse en Barcelona a las elecciones generales. Un equipo de voluntarios de su partido M\u00e1s Pa\u00eds ha empezado a recoger avales en la ciudad como exige la ley a las nuevas formaciones. El partido de Errej\u00f3n sigue sin candidato en la capital catalana, pero no quiere renunciar a una circunscripci\u00f3n que reparte 32 esca\u00f1os y cuyos votos pueden ser esenciales para llegar al 5% de electores exigido para formar grupo parlamentario. Por eso, est\u00e1 dispuesto a apurar hasta el \u00faltimo minuto del plazo \u2014termina el lunes 7 de octubre\u2014 para registrar candidaturas. El dirigente est\u00e1 decidido a intentarlo, aunque su apuesta implique enfrentarse a Ada Colau, alcaldesa de Barcelona, con la que siempre ha tenido una buena relaci\u00f3n y a la que considera uno de sus referentes.\nM\u00e1s Pa\u00eds concurre en alianza con Equo en la mayor\u00eda de circunscripciones en las que se presenta, excepto en Barcelona y Baleares donde pretende presentarse en solitario. Al ir con su propia marca en estos territorios y ser un partido nuevo, sin representaci\u00f3n en ninguna de las C\u00e1maras en la anterior convocatoria electoral, Errej\u00f3n necesita reunir las firmas de, al menos, el 0,1 % de los electores inscritos en el censo de Barcelona y Baleares, seg\u00fan establece la ley. En el caso catal\u00e1n, su equipo ha calculado que tiene que conseguir 3.900 avales.\nMientras un grupo de voluntarios de M\u00e1s Pa\u00eds se concentra en recoger las firmas antes del lunes, Errej\u00f3n y su c\u00edrculo m\u00e1s cercano busca un candidato en Barcelona. Aunque por el momento, el dirigente no ha pisado la capital catalana y realiza esta tarea a distancia. Barcelona es una plaza de gran simbolismo para Errej\u00f3n, no solo por el n\u00famero de esca\u00f1os y votos en juego, sino porque sostiene que la capital catalana es un ejemplo del buen funcionamiento de los Ayuntamientos del cambio surgidos en las elecciones de 2015.\nPor eso, la decisi\u00f3n de presentarse en Barcelona no es solo una cuesti\u00f3n de n\u00fameros, el candidato que acepte este reto es consciente de que se enfrentar\u00e1 a Colau que marca el ritmo en las alianzas por la izquierda. La alcaldesa ha revalidado el pacto con Iglesias para el 10-N con la marca En Com\u00fa Podem, una de las denominadas confluencias.\nFuentes pr\u00f3ximas a los comunes sostienen que el equipo de Errej\u00f3n est\u00e1 buscando con ah\u00ednco a un cabeza de lista y que ha intentado fichar a un pol\u00edtico con perfil federalista o soberanista. En los \u00faltimos d\u00edas, ha circulado la posibilidad de la lista fuera encabezada desde Joan Coscubiela, exportavoz de Catalunya s\u00ed que es Pot; por Raimundo Viejo, exdiputado de Podem; por Marc Bertomeu, ex secretario general de Podem en la ciudad de Barcelona o Joan Herrera, exl\u00edder de Iniciativa. Todos ellos niegan que Errej\u00f3n llegara tan siquiera a contactar con ellos. Una vez Errej\u00f3n tenga un candidato, el Comit\u00e9 Electoral de su partido \u2014\u00f3rgano de reciente creaci\u00f3n\u2014 dar\u00e1 su aval.\nPor el momento, el nombre del elegido sigue siendo un interrogante. Y entre las filas errejonistas no tienen la certeza de conseguirlo. Por eso, la recogida de firmas se concibe en M\u00e1s Pa\u00eds como \u201cuna medida preventiva\u201d. Es decir, un seguro ante la posibilidad o no de que logren un cabeza de lista.\nCatalunya en Com\u00fa-Podem logr\u00f3 en las elecciones del 28 de abril siete diputados, seis de ellos en Barcelona y uno en Tarragona. La cifra est\u00e1 lejos de los 12 que consigui\u00f3 en 2015 y 2016. Tras la victoria de Esquerra, los comunes perdieron en abril su condici\u00f3n de primera fuerza pol\u00edtica y cayeron a la tercera posici\u00f3n por detr\u00e1s de los socialistas. El partido de Ada Colau afronta esta cita nueva cita electoral con el \u00e1nimo al menos de mantener esos resultados.\nMiembros de los comunes admiten que el partido de Errej\u00f3n podr\u00eda restarles apoyos. Y agregan otra inquietud: que les afecte tambi\u00e9n la participaci\u00f3n por primera vez de la CUP en unas generales. Los anticapitalistas no han concurrido hasta ahora en unos comicios en Espa\u00f1a y tradicionalmente tanto ERC como los comunes han llamado a sus votantes a las urnas. Los anticapitalistas votan ma\u00f1ana a sus candidatos. Los comunes no har\u00e1n primarias y volver\u00e1n a ser capitaneados por Jaume Asens. El cabeza de lista expuso esta semana en Barcelona, coincidiendo con el aniversario del 1 de octubre, la creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n en el Congreso as\u00ed como la prohibici\u00f3n del uso de las pelotas de goma.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/03/2019, 19:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Ada Colau", "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Elecciones Generales 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Elecciones Generales", "Agrupaciones electores", "Barcelona", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}