{"id": "e58319ed-6cff-4058-58c9-6c66f631659c", "content": "Apoyo socialista a la movilizaci\u00f3n de Sociedad Civil\n\nEl Gobierno, con los ministros Jos\u00e9 Luis \u00c1balos y Josep Borrell, se vuelca en la manifestaci\u00f3n constitucionalista de ma\u00f1ana en Barcelona\nDos ministros, Jos\u00e9 Luis \u00c1balos y Josep Borrell, participar\u00e1n ma\u00f1ana en la manifestaci\u00f3n convocada en Barcelona por la entidad constitucionalista Societat Civil Catalana que, tras la sentencia del proc\u00e9s y los disturbios violentos de la semana pasada en Catalu\u00f1a, pretende emular la masiva marcha realizada el 9 octubre de 2017, despu\u00e9s del refer\u00e9ndum ilegal del 1-O. En aquel momento, la primera vez que los constitucionalistas sal\u00edan a reivindicar su espacio, Borrell ya ley\u00f3 el manifiesto. Fue su vuelta al primer plano pol\u00edtico cuando el PSOE no hab\u00eda alcanzado a\u00fan el Gobierno. Unos meses despu\u00e9s Pedro S\u00e1nchez le llam\u00f3 para ser ministro de Exteriores. \nEl PSC estuvo representado aunque no asisti\u00f3 Miquel Iceta, que s\u00ed lo hizo a otra manifestaci\u00f3n que se convoc\u00f3 unas semanas despu\u00e9s. Ahora el Gobierno socialista en funciones, el PSOE y el PSC se han volcado en una convocatoria a la que tambi\u00e9n han confirmado su presencia Pablo Casado y Albert Rivera. \n\u00c1balos, con su doble condici\u00f3n de ministro de Fomento y secretario de Organizaci\u00f3n del PSOE, y titular de Exteriores viajan ma\u00f1ana a Barcelona para participar en la marcha Por la convivencia, por la democracia y por Catalu\u00f1a: stop proceso. La convocatoria se produce como respuesta a la manifestaci\u00f3n que hoy ha organizado \u00d2mnium Cultural y la Assemblea Nacional Catalana (ANC), ya que en verano anunciaron que no volver\u00edan a la calle a no ser que lo hicieran los independentistas. \nEl presidente avanza el recurso al TC si hay resoluci\u00f3n sobre la autodeterminaci\u00f3n\n\nEl dirigente de CiudadanosJuan Carlos Girauta, diputado por Toledo, asegur\u00f3 ayer en Twitter que a \u00e9l le \u00abincomoda\u00bb la presencia del PSC aunque tanto Rivera como In\u00e9s Arrimadas no han puesto reparo a su asistencia. Seg\u00fan asegura la plataforma constitucionalista \u00abante la grave situaci\u00f3n que vivimos es fundamental que el constitucionalismo est\u00e9 unido para defender la democracia y la convivencia en Catalu\u00f1a\u00bb. \nEl Gobierno, despu\u00e9s de haber tenido que intervenir en Catalu\u00f1a en coordinaci\u00f3n con los Mossos, mantiene un pulso abierto con el president de la Generalitat, Quim Torra, y ha reclamado el apoyo del Partido Popular y Ciudadanos. Aunque han comprometido su respaldo, el presidente del Gobierno en funciones y candidato socialista entiende que no se lo est\u00e1n dando y que el Ejecutivo ha tenido que hacer frente a la crisis catalana en solitario. \nSent\u00ed verg\u00fcenza y tristeza, dice S\u00e1nchez sobre los abucheos que recibi\u00f3 en el hospital\nAyer, en una entrevista en La Sexta, repiti\u00f3 esta idea que ya han planteado en los m\u00edtines que pronunciado durante esta semana. S\u00e1nchez mantuvo tambi\u00e9n su negativa a cogerle el tel\u00e9fono a Torra y le conmin\u00f3 a hacer una llamada de \u00abtarifa urbana\u00bb, a contactar con Iceta y los dirigentes de PP y Ciudadanos, a \u00abcondenar de manera rotunda la violencia, algo que no ha hecho una semana despu\u00e9s\u00bb y a \u00abreconocer el trabajo de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y los propios Mossos d'Esquadra\u00bb en lugar de \u00abse\u00f1alarlos\u00bb. \u00abNo puede haber equidistancia con la violencia\u00bb.\nA pesar de que la comunicaci\u00f3n con ERC es m\u00e1s fluida, el jefe del Ejecutivo critic\u00f3 la petici\u00f3n de \u00abdi\u00e1logo sin condiciones\u00bb que hizo ayer en un desayuno informativo en Madrid, el vicepresidente de la Generalitat, el republicano Pere Aragon\u00e8s. \u00abHacen llamamientos a di\u00e1logo y presentan en el Parlament resoluciones contraviniendo las resoluciones del TC\u00bb, dijo sobre el texto tramitado por JxCat, ERC y la CUP, que se reafirma en la defensa del derecho de autodeterminaci\u00f3n. S\u00e1nchez confirm\u00f3 que si se vota el Gobierno lo recurrir\u00e1. \u00abAl frente de las instituciones catalanas hay dirigentes que no reconocen la legalidad constitucional y estatutaria, que se la quieren saltar\u00bb.\nSe refiri\u00f3 tambi\u00e9n a los abucheos que sufri\u00f3 el lunes en Barcelona y en concreto a lo que sucedi\u00f3 en el hospital de Sant Pau donde le grit\u00f3 el propio personal sanitario durante su visita a un polic\u00eda herido. \u00abNo me recibi\u00f3 ni la direcci\u00f3n del hospital p\u00fablico, me metieron en una sala peque\u00f1ita con la mujer del agente, que afortunadamente se est\u00e1 recuperando\u00bb. \u00abNo les ha llamado ni les ha arropado\u00bb, relat\u00f3, ning\u00fan representante de las instituciones catalanas por defender a los catalanes frente a los violentos. \n\u00abSent\u00ed verg\u00fcenza y tristeza de que unos funcionarios p\u00fablicos... En fin. No por m\u00ed ni por lo que represento. Habr\u00e1n tenido \u00f3rdenes de esa Generalitat que quiere dialogar con el Gobierno de Espa\u00f1a\u00bb, lament\u00f3.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEl PSC en campa\u00f1a va de espa\u00f1olista para enga\u00f1ar a la parroquia no nacionalista, en cuanto terminan las elecciones vuelve a ser nacionalista, m\u00e1s falsos que un euro de madera, pero les funciona, por eso el problema catal\u00e1n cada d\u00eda va a peor, los socialistas juegan con las cartas marcadas y a sus intereses y as\u00ed es imposible encontrar soluciones v\u00e1lidas en el tiempo, sus votantes son muy responsables de lo que acontece ahora en Catalu\u00f1a.", "date": "10/26/2019, 19:01:45", "tags": ["refer\u00e9ndum ilegal del 1-O"], "newspaper": "elmundo"}