{"id": "e5864f19-f8fb-47a7-40b0-b0a1ff642673", "content": "De Segunda a sheriff en la final de la Libertadores\n\nFINALIZADO\nLa llegada al club con m\u00e1s hinchas de Brasil estuvo rodeada de desconfianza. En julio, el Flamengo desembols\u00f3 casi 1,3 millones de euros por un central que, en el auge de su carrera, jugaba en la Segunda Divisi\u00f3n de la Liga espa\u00f1ola \u2014en el Deportivo\u2014. Pero el nombre de Pablo Mar\u00ed (Almussafes, Valencia; 1993) r\u00e1pidamente estuvo en boca de los hinchas rubronegros. Con goles y una envidiable precisi\u00f3n en los pases, para ser un defensa, ayud\u00f3 a que el equipo despegara, conquistara el liderazgo en solitario del campeonato brasile\u00f1o, y este s\u00e1bado entrar\u00e1 en la historia como el primer jugador nacido en Espa\u00f1a en disputar una final de la Copa Libertadores, contra River Plate en Lima (nueva sede tras las revueltas en Chile).\nSin embargo, en el camino hacia el \u201csue\u00f1o sudamericano\u201d ha sufrido algunos percances que por poco no abreviaron su trayectoria. Mar\u00ed empez\u00f3 a jugar al f\u00fatbol con seis a\u00f1os en la cantera del Valencia. Despu\u00e9s jug\u00f3 con su vecino, el Levante. No obstante, un problema cr\u00f3nico comprometi\u00f3 su formaci\u00f3n como deportista. Al inicio de su adolescencia creci\u00f3 desmesuradamente (hoy mide 1,93m), lo que le provoc\u00f3 una anomal\u00eda en el cart\u00edlago de una cadera que limitaba sus movimientos. \u201cEl dolor era insoportable. Estuve a punto de abandonar el f\u00fatbol\u201d, recuerda.\nEn un per\u00edodo de dos a\u00f1os, sufri\u00f3 siete lesiones en la zona p\u00e9lvica. La perseverancia tuvo su recompensa y los 14 a\u00f1os, el defensa entr\u00f3 en la cantera del Mallorca, club en el que debut\u00f3 como profesional con el equipo B, en Tercera. Tambi\u00e9n jug\u00f3 con el N\u00e0stic de Tarragona antes de que lo contratara el Manchester City, en 2016, aunque el club ingl\u00e9s lo cedi\u00f3 a clubes menores y no lleg\u00f3 a debutar con el equipo de Pep Guardiola. Tras una temporada en la liga holandesa (en el NAC Breda), recal\u00f3 en el Deportivo de la Coru\u00f1a con la misi\u00f3n de devolverlo a Primera Divisi\u00f3n.\nEl equipo gallego disput\u00f3 la final de ascenso ante el Mallorca. Despu\u00e9s de ganar 2-0 en Riazor, el conjunto balear remont\u00f3. Con 3-0, y en el descuento, Pablo Mar\u00ed tuvo un remate de cabeza que roz\u00f3 el palo y la gloria de volver a Primera.\nEntonces lleg\u00f3 la llamada del Flamengo. \u201cNo me lo pens\u00e9 dos veces\u201d, cuenta Mar\u00ed, \u201ccuando un club de esta envergadura te llama, la \u00fanica opci\u00f3n es aceptar\u201d. En R\u00edo de Janeiro, se qued\u00f3 impresionado con la popularidad del club: \u201cMe enorgullezco de defender a un equipo con m\u00e1s de 40 millones de hinchas\u201d. Cuando lleg\u00f3 a R\u00edo, Mar\u00ed ten\u00eda 8.000 seguidores en Instagram. Ahora, m\u00e1s de 800.000. \u201cYa me considero medio brasile\u00f1o. Pero donde me siento realmente en casa es en el Maracan\u00e1\u201d, dice.\nFan del grupo AC/DC, Mar\u00ed se encuentra a gusto entre colegas que prefieren la samba y la m\u00fasica brasile\u00f1a y se esfuerza por integrarse en los rituales del vestuario rubronegro. En el campo, la adaptaci\u00f3n fue inmediata. Tras su llegada, el Flamengo estuvo durante 25 partidos sin perder y consigui\u00f3 volver a la final de la Libertadores despu\u00e9s de 38 a\u00f1os. El central zurdo ostenta el mejor porcentaje de pases buenos (98%) en la competici\u00f3n m\u00e1s deseada del club. En su presentaci\u00f3n, garantiz\u00f3 que su sue\u00f1o era \u201cganar la Libertadores\u201d.\nS\u00edmbolo de la ambici\u00f3n del Flamengo, que, con t\u00edtulos y poder financiero, pretende atraer a otros futbolistas que juegan en Europa, Pablo Mar\u00ed afirma que la confianza que el t\u00e9cnico Jorge Jesus deposit\u00f3 en \u00e9l ha sido clave para su \u00e9xito mete\u00f3rico en Brasil. \u201cConsigue potenciar virtudes y capacidades que ning\u00fan otro entrenador hab\u00eda visto en m\u00ed\u201d, dice. Por algo le apodan sheriff.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/20/2019, 20:01:45", "tags": ["Liga brasile\u00f1a", "Copa Libertadores", "Flamengo", "Ligas f\u00fatbol", "F\u00fatbol", "Equipos", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}