{"id": "e5cb43f3-1d96-4d0a-68f9-0735a617d2bd", "content": "Cultura deneg\u00f3 el permiso para exportar el \u2018boticelli\u2019 a EE UU\n\nLa familia Camb\u00f3 intent\u00f3 en julio de 2018 exportar a EE UU el Retrato de Michele Marullo Tarcaniota (1491), el \u00faltimo botticelli que se conserva en una colecci\u00f3n privada, para venderlo. En aquella ocasi\u00f3n, la Junta de Calificaci\u00f3n, Valoraci\u00f3n y Exportaci\u00f3n de Bienes del Patrimonio Hist\u00f3rico prohibi\u00f3 el traslado del cuadro a la feria Frieze Nueva York, al \u201cno poderse garantizar las condiciones de conservaci\u00f3n y seguridad bajo las que se va a producir el desplazamiento y estancia en los EE UU\u201d, seg\u00fan han confirmado fuentes de Cultura. En la solicitud de exportaci\u00f3n temporal de los Camb\u00f3 \u201cno se ofrec\u00edan los datos suficientes que pudieran garantizar la seguridad de la pieza durante el traslado\u201d, a\u00f1aden dichas fuentes.\nEste veto, sin embargo, se levant\u00f3 tras una segunda petici\u00f3n de los propietarios del retrato para trasladarlo a Londres porque se concretaban todos los detalles sobre su transporte y condiciones de exhibici\u00f3n. La junta autoriz\u00f3 esa salida temporal el 2 de octubre de 2018, lo que ha permitido que la obra se exponga ahora entre el jueves y el domingo en la feria Frieze Masters de Londres con la intenci\u00f3n de encontrarle un comprador.\nDado que la pintura est\u00e1 protegida como bien de inter\u00e9s cultural (BIC), es obligatorio su retorno a Espa\u00f1a, aunque pase a manos de un propietario extranjero, un aspecto sobre el que inciden fuentes del Ministerio de Cultura: \u201cLos propietarios de esta pintura son conscientes de que la obra es BIC y que ello comporta una limitaci\u00f3n para su venta. Pueden ofrecerla, pero el comprador tendr\u00e1 que ser consciente de que esa pintura no va a poder desvincularse de Espa\u00f1a nunca y que tendr\u00e1 que cumplir con todos los requisitos y garant\u00edas que la normativa exige\u201d. Estos mismos medios recuerdan que la ley obliga a los due\u00f1os del bien a comunicar a la Administraci\u00f3n la posible operaci\u00f3n de venta para ejercer, si cabe, el derecho de tanteo en un plazo de dos meses.\nAunque los Camb\u00f3 han logrado el benepl\u00e1cito para la presentaci\u00f3n del lienzo de Botticelli en Londres, no han recibido permiso para que su estancia se prolongue hasta el 31 de diciembre como pretend\u00edan con el objetivo de tener m\u00e1s tiempo para negociar su venta. Cultura ha puesto como fecha l\u00edmite para su retorno a Espa\u00f1a el 15 de octubre. De incumplirse, se considerar\u00eda \u201cuna exportaci\u00f3n il\u00edcita\u201d, seg\u00fan el art\u00edculo 31 de la Ley del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol.\nTras la noticia de que el botticelli sal\u00eda al extranjero para su venta se han sucedido contactos entre la direcci\u00f3n del Museo Nacional de Arte de Catalu\u00f1a (MNAC), que alberga la colecci\u00f3n de Francesc Camb\u00f3, y la consejer\u00eda catalana de Cultura en torno a las posibilidades de hacerse con la obra. La consejera, Mari\u00e0ngela Vilallonga, asegur\u00f3 en un tuit que \u201cse est\u00e1 estudiando\u201d su adquisici\u00f3n, pero su compra no ser\u00eda bien vista en el sector cultural catal\u00e1n, que anfronta fuertes recortes. Los centros dependientes de la Generalitat hacen frente desde agosto a un recorte del 6% en sus presupuestos. El MNAC, por ejemplo, tendr\u00e1 que devolver a la consejer\u00eda cerca de un mill\u00f3n de euros, lo que perjudica mucho su funcionamiento.\nFuentes cercanas a la operaci\u00f3n de venta del retrato sit\u00faan su precio en 30 millones de euros, aunque mientras estuvo en el Museo del Prado fue tasado en 60 millones para asegurarlo con la garant\u00eda del Estado. La familia Camb\u00f3 deposit\u00f3 la obra en el Prado entre 2004 y 2017 como un pr\u00e9stamo ininterrumpido por ese periodo, que acab\u00f3 sin que el Estado decidiese comprar la obra. Aquella decisi\u00f3n caus\u00f3 malestar en el MNAC.\nLa publicidad dada a este nuevo intento de vender el Retrato de Michele Marullo Tarcaniota redobla la presi\u00f3n sobre Cultura para que lo adquiera, seg\u00fan reconocen fuentes del Prado y del propio ministerio.\nCamb\u00f3 don\u00f3 en 1941 al Prado cinco obras de su colecci\u00f3n, entre las que figuraba La historia de Nastagio degli Onesti (1483), tambi\u00e9n de Botticelli. El pol\u00edtico catal\u00e1n (1876-1947) form\u00f3 su colecci\u00f3n de pintura fundamentalmente entre 1920 y 1936 con la intenci\u00f3n de adquirir obras que enriqueciesen el patrimonio art\u00edstico espa\u00f1ol, seg\u00fan recuerda la pinacoteca en su web. Ante el expolio que el patrimonio ven\u00eda sufriendo desde hac\u00eda tiempo y las lagunas en las colecci\u00f3nes art\u00edsticas espa\u00f1olas, decidi\u00f3 dedicar parte de su fortuna a \u201cconseguir para Espa\u00f1a un complemento de lo que es en pintura la colecci\u00f3n formidable del Museo del Prado\u201d, buscando \u201cen cada una de las escuelas que no tienen representaci\u00f3n en Espa\u00f1a, una obra del m\u00e1s grande de los maestros, si era posible; si no, del que le siguiera en importancia\u201d, seg\u00fan el discurso que pronunci\u00f3 en las Cortes el 6 de diciembre de 1935, que cita la web de la pinacoteca.\nFrancesc Camb\u00f3 mantuvo una actividad como coleccionista de arte tan intensa como su vida pol\u00edtica (fue ministro con Antonio Maura, l\u00edder de la Lliga Regionalista y diputado en la Segunda Rep\u00fablica) y empresarial, en la que no faltaron sombras de sobornos. En 1929 adquiri\u00f3 el Retrato de Michele Marullo Tarcaniota, que se convirti\u00f3 para \u00e9l en algo m\u00e1s que una pintura: \u201cAhora, cuando yo contemplo el retrato de Marullo, adem\u00e1s de la emoci\u00f3n est\u00e9tica de la obra de Botticelli, siento una honda simpat\u00eda por el hombre. Y al cruzarse mi mirada con la mirada penetrante del retratado, ambas tienen algo en com\u00fan: son la mirada de un patriota que llora y extra\u00f1a la patria perdida\u201d, escribe el 6 de agosto de 1938, en sus diarios. A su muerte, parte de su legado art\u00edstico se reparti\u00f3 entre el Prado y el Museo Nacional de Arte de Catalu\u00f1a (MNAC).\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/30/2019, 19:01:45", "tags": ["LPHE", "Ministerio de Cultura y Deporte", "Sandro Botticelli", "Legislaci\u00f3n espa\u00f1ola", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Renacimiento", "Pintura", "Patrimonio hist\u00f3rico", "Historia moderna", "Artes pl\u00e1sticas", "Patrimonio cultural", "Gobierno", "Ministerios", "Administraci\u00f3n Estado", "Historia", "Arte", "Cultura", "Legislaci\u00f3n", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}