{"id": "e5f66605-2f9f-4206-6cb5-0c83fe2ffa57", "content": "La escalera de los lazos amarillos\n\nLa escalera que lleva a los camerinos de TV3 luc\u00eda el martes decorada con lazos amarillos de pl\u00e1stico. Estos s\u00edmbolos, de solidaridad con los l\u00edderes independentistas presos, estaban atados a las barandillas y eran parte del atrezo que se encontraron los candidatos al Congreso por Barcelona en el debate electoral de la televisi\u00f3n p\u00fablica catalana.\nCayetana \u00c1lvarez de Toledo, candidata del PP, explic\u00f3 que hab\u00eda sopesado no asistir al debate. Por fortuna cambi\u00f3 de idea porque encontr\u00f3 suficientes motivaciones para desplegar su arte de provocaci\u00f3n. El espect\u00e1culo empez\u00f3 en la misma escalera: al ver los pl\u00e1sticos amarillos, \u00c1lvarez de Toledo arranc\u00f3 unos lazos con la ayuda de un asistente y las im\u00e1genes de la haza\u00f1a fueron r\u00e1pidamente compartidas en Twitter.\nArrimadas estren\u00f3 su participaci\u00f3n en el debate mostrando uno de los lazos amarillos que supuestamente tambi\u00e9n ella hab\u00eda arrancado, y recuper\u00f3 la carta de dimisi\u00f3n que hab\u00eda redactado para el director de TV3, Vicent Sanchis, en las pasadas elecciones generales. \u00c1lvarez de Toledo no se qued\u00f3 corta y su primera intervenci\u00f3n fue con munici\u00f3n de gran calibre: \u201cUstedes no han construido una naci\u00f3n, han construido una secta\u201d; \u201cesto es un Matrix degradado hasta el delirio\u201d. La candidata de Junts per Catalunya, Laura Borr\u00e0s, lament\u00f3 la presencia de Vox en el debate, partido al que tild\u00f3 de fascista. La portavoz del PP en el Congreso lo aprovech\u00f3 para lanzarle una estrella ninja: \u201cFascismo es jalear la violencia, se\u00f1ora Borr\u00e0s\u201d, dijo refiri\u00e9ndose a los altercados de las \u00faltimas semanas en las calles de Catalu\u00f1a. De Jos\u00e9 Zaragoza, del PSC, \u00c1lvarez de Toledo asegur\u00f3 que tambi\u00e9n era nacionalista [catal\u00e1n].\nBorr\u00e0s y Gabriel Rufi\u00e1n, el candidato de ERC, compitieron por abanderar una imagen friendly del independentismo tras los fuegos del vandalismo, las pedradas de la \u201cautodefensa\u201d y los boicots a actos constitucionalistas. La diferencia entre los dos principales candidatos independentistas era la sinton\u00eda, un punto socarrona, que mantiene Rufi\u00e1n con Arrimadas y \u00c1lvarez de Toledo \u2013mejor relaci\u00f3n que la que se vio que ten\u00eda con la representante de la CUP, Mireia Veh\u00ed\u2013. \u00abLos que pelean, se desean\u00bb, asegura el dicho. M\u00e1s de un problema se solucionar\u00eda si fuera verdad.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/06/2019, 20:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Elecciones Generales 2019", "Sentencia Proc\u00e9s", "Elecciones Generales", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}