{"id": "e6868248-03fe-4c06-6e5f-3b5a4e9aebce", "content": "Tres d\u00edas de caminata independentista\n\nJudith, de 17 a\u00f1os, estudiante de bachillerato del Jaume Call\u00eds, de Vic, est\u00e1 tumbada en la autov\u00eda C-17, a la altura de Centelles, con la cabeza reposando sobre la mochila mientras chatea con su m\u00f3vil. Est\u00e1 tomando fuerzas tras recorrer a pie los 20 ki\u00f3metros que separan Vic de Centelles (Barcelona) y dentro de un rato seguir\u00e1 hacia La Garriga. La marcha es una de las cinco que salieron ayer desde otras tantas ciudades \u2014el president Quim Torra se sum\u00f3 a la de Girona\u2014 y que desembocar\u00e1n este viernes en Barcelona en favor de la libertad de los presos independentistas. El objetivo indisimulado de los organizadores, que lograron sin mayor problema cortar autov\u00edas y autopistas, es colapsar Catalu\u00f1a.\n\u201cLo que ha pasado es una injusticia. La marcha me ha impresionado\u201d, cuenta Judith, que est\u00e1 de huelga y lleva desde el lunes participando en protestas. La C-17 se ha convertido en este punto en una especie de feria. La Asamblea Nacional Catalana ha dispuesto paradas con casetas para vender comida como tortilla, bocadillos y ensalada, y amenizado por un grupo que toca desde Bella Ciao hasta canciones en favor de la secesi\u00f3n. Las previsiones se han desbordado y han tenido que ir a buscar m\u00e1s v\u00edveres: calculaban 500 personas y son 10.000, seg\u00fan la Guardia Urbana de Vic. A menos de 100 metros, se otea una cola, sobre todo de camiones, y de conductores resignados a su suerte que hablan en un corrillo y que se sienten atrapados como en una ratonera. \u201cTen\u00eda que llevar agua a los supermercados de La Garriga\u201d, dice Gabriel, uno de los camioneros. \u201cSoy catal\u00e1n, pero no de ellos\u201d.\nEstem determinats a protestar contra una sent\u00e8ncia injusta amb mobilitzacions sempre pac\u00edfiques. Rebutgem qualsevol protesta que no ho sigui. Reclamem que ning\u00fa usi la viol\u00e8ncia en nom dels presos pol\u00edtics. A #Tarragona estem ja en marxa. #MarxesxLlibertat pic.twitter.com/2FdgjVzLKr\nBajo el lema \u201cMarchas por la libertad, autodeterminaci\u00f3n, libertad y basta de represi\u00f3n\u201d, la movilizaci\u00f3n convoc\u00f3 a miles de personas en Girona, Tarragona, T\u00e0rrega (Lleida), Vic y Berga (Barcelona). Las protesta cuenta con el apoyo de \u00d2mnium, aunque se han adherido los Comit\u00e9s de Defensa de la Rep\u00fablica (CDR), que llaman a \u201cbloquear el pa\u00eds de punta a punta\u201d durante los tres d\u00edas. La acci\u00f3n comport\u00f3 el bloqueo de buena parte de la C-17 y de la N-340, que comunica Tarragona con Barcelona para luego alcanzar la autopista. Tambi\u00e9n de la A-2, en Igualada. En Girona, unas 10.000 personas participaron en la marcha. Adem\u00e1s de Torra, recorrieron diversos tramos consejeros como Dami\u00e0 Calvet, de Territorio; Alba Verg\u00e9s (Sanidad); Jordi Puigner\u00f3 (Pol\u00edticas Digitales) o Teresa Jord\u00e0 (Agricultura). \u201cPuentes, calles, plazas y carreteras. Lo llenaremos todo hasta la victoria\u201d, dijo Jord\u00e0 en las redes.\nJubilados, j\u00f3venes, parejas empujando cochecitos de beb\u00e9s o chicos con sus mascotas. La romer\u00eda congreg\u00f3 a muchos aficionados al excursionismo, al menos por el atuendo de que luc\u00edan y la velocidad a la que avanzaban. Con el saco a cuestas, algunos demostraban su disposici\u00f3n a hacer las tres jornadas de caminata y dormir dos noches fuera de casa. La marcha discurri\u00f3 en tono festivo lejos de las escenas de violencia de Barcelona. \u201cHay mucho infiltrado\u201d, dijo seguro un hombre acodado en la barra de la cafeter\u00eda de la estaci\u00f3n de Renfe de Vic. La marcha parti\u00f3 all\u00ed de la plaza rebautizada como la del Primero de Octubre, en la que se rindi\u00f3 un peque\u00f1o homenaje a la ilustradora Pilar\u00edn Bayes y a Marta Torrecillas, la joven herida en una mano durante el 1-O. Los organizadores hicieron un pasillo a varios familiares de los presos hasta la pancarta que encabezada la marcha y que rezaba: \u201cNuestra sentencia es la independencia\u201d.\nEncabezados por una decena de tractores, bicicletas y motos y cerrados por un bus escoba, la marcha de Vic cop\u00f3 el carril direcci\u00f3n Barcelona y dej\u00f3 libre el de sentido contrario, donde varios conductores pulsaban la bocina en se\u00f1al de complicidad. Algunos, en las colas, de dos kil\u00f3metros, no evitaban su disgusto. \u201cTen\u00eda que llevar a primera hora a mi se\u00f1ora al hospital de la Sagrada Familia y aqu\u00ed sigo. Llevo cinco horas\u201d, lament\u00f3 Josep Maria Percaula, de 74 a\u00f1os. LosMossos ayudaron a trasladarla al hospital. Esa carretera qued\u00f3 cerrada hasta la tarde. \u201cAlgunos conductores se han quejado pero es lo que hay. No se puede hacer nada\u201d, dijo un agente.\nLo de la sentencia no tiene nombre. Somos un pueblo pac\u00edfico y lucharemos hasta el final para que los presos sean liberados y vuelvan los exiliados\u201d, afirma Lluis,\u00a0 un voluntario\nCon esteladas a modo de capa o portando pancartas de apoyo a los presos, la serpiente andarina de Tarragona, liderada por el alcalde, Pau Ricom\u00e0, fue bloqueando el tr\u00e1fico a su paso. \u201cEs una causa que merece la pena\u201d, contrapuso una conductora atrapada en una gasolinera. La marcha de Girona cont\u00f3 con Elisenda Paluzie, la presidenta del la ANC; de Montse Bassa, la hermana de Dolors Bassa; y de Anna y Dolors, hermanas de Carles Puigdemont.\n\u201cTodos estamos sentenciados. Si la injusticia es ley, desobedecer es un derecho\u201d, rezaba la pancarta a la altura del puente de Centelles. Ya es mediod\u00eda y tras cinco horas de marcha, la gente descansa. \u201cTodo el proceso ha sido injusto y lo de la sentencia no tiene nombre. Somos un pueblo pac\u00edfico y lucharemos hasta el final para que los presos sean liberados y vuelvan los exiliados\u201d, afirma Lluis, un hombre de 66 a\u00f1os, jubilado, que particip\u00f3 como voluntario. La fiesta sigue y Toni Randos, de 42 a\u00f1os, de Centelles, hace unas fotos a sus dos hijos, Iu y Lau, con patinete, a los que ha ido a buscar al colegio al mediod\u00eda. \u201cSoy independentista pero no muy militante. Pero estoy aqu\u00ed porque la situaci\u00f3n lo merece\u201d, dice. Margarida, de 64 a\u00f1os y Montserrat, de 72, dicen que son de \u201cla ANC, de Omnium, los CDR y lo que hace falta\u201d. \u201cTienen que liberarlos porque, si no, este ser\u00e1 el final de Espa\u00f1a\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Independencia", "Manifestaciones", "Marchas protesta", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Protestas sociales", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Malestar social", "Conflictos pol\u00edticos", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Problemas sociales", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Sociedad", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}