{"id": "e7484466-b41a-4146-6941-b4c559fc8d5b", "content": "Iker Casillas y Sara Carbonero viven \u201cun d\u00eda para estar muy alegres\u201d\n\nIker Casillas y Sara Carbonero mantienen a sus seguidores informados de su estado de salud a trav\u00e9s de sus redes sociales. El portero m\u00e1s expl\u00edcito que su esposa cuenta cuando pasa controles m\u00e9dicos de su coraz\u00f3n, que sufri\u00f3 un infarto en los primeros d\u00edas del mes de mayo. La periodista, m\u00e1s discreta, recurre a met\u00e1foras para hablar de c\u00f3mo se encuentra. Esta vez ha sido Casillas quien ha dado la buena noticia. \"Un d\u00eda para estar muy alegre\", ha escrito en sus redes. A lo que Carbonero le ha respondido con iconos muy optimistas. Tambi\u00e9n Isabel Jim\u00e9nez, presentadora del informativo del mediod\u00eda de Telecinco y gran amiga de la periodista, le enviaba un mensaje: \"Sab\u00eda que no ten\u00eda que esperar. Hay mucho que celebrar, comadre\". En una reciente entrevista a \u00a1Hola! Jim\u00e9nez fue preguntada por su amiga. \"Est\u00e1 fenomenal, la verdad. Yo la veo guap\u00edsima, animad\u00edsima y fenomenal\", revel\u00f3. Adem\u00e1s, a\u00f1adi\u00f3 que Iker y Sara estaban \"en ese punto de necesitar disfrutar de la vida\" tras haber pasado por una etapa muy complicada debido a sus respectivos problemas de salud.\nMeses despu\u00e9s de lo sucedido se ha sabido que Casillas ya sab\u00eda que su esposa ten\u00eda c\u00e1ncer cuando sufri\u00f3 el infarto. Pero no fue hasta dos semanas despu\u00e9s cuando la presentadora, de 35 a\u00f1os, anunci\u00f3 que hab\u00eda sido intervenida de un \"tumor maligno de ovario\"\u00a0 en su perfil de Instagram. \"Afortunadamente lo hemos pillado muy a tiempo pero todav\u00eda me quedan unos meses de lucha mientras sigo el tratamiento correspondiente\", dijo Carbonero sobre el c\u00e1ncer, \"esa dichosa palabra de seis letras que todav\u00eda me cuesta escribir\". En ese mismo post, aseguraba estar tranquila y con confianza de que todo saldr\u00e1 bien. \u201cS\u00e9 que el camino ser\u00e1 duro pero tambi\u00e9n que tendr\u00e1 un final feliz. Cuento con el apoyo de mi familia y amigos y con un gran equipo m\u00e9dico\u201d, escribi\u00f3 la periodista.\nEn las \u00faltimas semanas, Carbonero ha protagonizado una campa\u00f1a contra el c\u00e1ncer si bien ha reducido al m\u00e1ximo su agenda de trabajo y sus comparecencias p\u00fablicas.\nUn d\u00eda para estar muy alegre!! #buenasnochesmundo \ud83e\udd29\nUna publicaci\u00f3n compartida de  Iker Casillas (@ikercasillas) el 28 Oct, 2019 a las 4:17 PDT\nEl portero todav\u00eda tiene un a\u00f1o m\u00e1s de contrato con el Oporto y el club, que se ha mostrado muy colaborador, le ofreci\u00f3 la posibilidad de seguir vinculado al equipo pero sin pisar el terreno de juego. Casillas sabe que no va a poder volver a jugar al f\u00fatbol tras el infarto que sufri\u00f3, la operaci\u00f3n a la que fue sometido y por la medicaci\u00f3n que tiene que tomar. Los m\u00e9dicos le dijeron en mayo que ser\u00edan necesarios nueve meses de recuperaci\u00f3n. Mientras, se somete a controles peri\u00f3dicos supervisados por los m\u00e9dicos que le operaron. Casillas tiene fe ciega en ellos y ese ha sido otro de los motivos por los que sigue en Portugal.\nCasillas y Carbonero disfrutan de una vida tranquila en su casa de Foz frente al mar y cerca de un impresionante parque. Sus dos hijos \u2014Mart\u00edn, de 5 a\u00f1os, y Lucas, de 3\u2014 est\u00e1n tan adaptados que hablan portugu\u00e9s mejor que sus padres. All\u00ed han recibido estos meses las visitas de muchos amigos, aunque ellos tambi\u00e9n se han escapado a Navalacruz (\u00c1vila), el pueblo del portero, y a Corral de Almaguer (Toledo), el de la periodista.\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": ["Sara Carbonero", "Gente", "Iker Casillas", "Mediaset", "Relaciones pareja", "F\u00fatbol", "Grupo comunicaci\u00f3n", "Empresas", "Deportes", "Econom\u00eda", "Medios comunicaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}