{"id": "e77c7f36-6be7-4332-6a2f-bedccfb19133", "content": "Casado reprocha a Rivera falta de patriotismo por rechazar Espa\u00f1a Suma\n\nAunque prometi\u00f3 no entrar en el cuerpo a cuerpo con Ciudadanos, el l\u00edder del PP, Pablo Casado, ha dedicado buena parte de su discurso este lunes ante el comit\u00e9 ejecutivo nacional, a lanzar, sin citarlos, una cadena de reproches a Ciudadanos por rechazar su propuesta de coalici\u00f3n preelectoral, Espa\u00f1a Suma. As\u00ed, Casado, ha asegurado que esa divisi\u00f3n hace al centro derecha\u00a0 perder \"capacidad ejecutiva real\", que las consecuencias de la fragmentaci\u00f3n del electorado han sido \"letales para Espa\u00f1a\" y que Cs ha \"alejado sus prioridades de las de sus votantes\".\nSin citarlo, Casado advirti\u00f3 a Albert Rivera que \"no hay posibilidad alguna de sutituir al PP como coraz\u00f3n, cerebro y pulm\u00f3n del centro derecha espa\u00f1ol\" y asegur\u00f3 que no se pod\u00eda \"invocar patriotismo alguno\" si luego se permite, por esa \"fractura electoral empobrecedora\", que gobierne la izquierda. La portavoz en el Congreso, Cayetana \u00c1lvarez de Toledo, est\u00e1 dispuesta a ceder su puesto como cabeza de lista por Barcelona a In\u00e9s Arrimadas, como ha adelantado en una entrevista en El Mundo. Ciudadanos ya ha rechazado esa propuesta. Las encuestas se\u00f1alan una mejora de resultados del PP y una p\u00e9rdida importante de esca\u00f1os para el partido de Rivera. La portavoz de la ejecutiva nacional, Lorena Rold\u00e1n, ha asegurado que Ciudadanos est\u00e1 de acuerdo en sumar con el PP, \"pero con la f\u00f3rmula de Andaluc\u00eda [pacto postelectoral], no con la de G\u00fcrtel\". \"S\u00ed a sumar diputados, no a sumar imputados\", ha a\u00f1adido, informa Elsa Garc\u00eda de Blas.\u00a0\nEn esa l\u00ednea, el presidente popular ha llegado a decir que quiere un \"partido popular ampliado, m\u00e1s popular y menos partido\", y ha hablado de actuar como \"una plataforma pol\u00edtica al servicio de los espa\u00f1oles\".\u00a0 \"Tengo muy claros mis principios pol\u00edticos, pero entre todos esos principios domina el deseo de que Espa\u00f1a vuelva a ser un pa\u00eds unido\".\nDurante la reuni\u00f3n del Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional se ha hecho p\u00fablica la dimisi\u00f3n de la presidenta del PP asturiano, Merecedes Fern\u00e1ndez, apartada de la candidatura y las listas de las pasadas elecciones auton\u00f3micas y sustituida por Teresa Mallada. Fuentes del PP se\u00f1alan que le buscar\u00e1n un hueco en Madrid, probablemente, en las listas del Senado.Fern\u00e1ndez, conocida como Cherines, ha protagonizado varios enfrentamientos con la nueva c\u00fapula popular y en un comit\u00e9 ejecutivo posterior al batacazo de las generales lleg\u00f3 a pedir la cabeza de Javier Maroto, director de aquella\u00a0 campa\u00f1a electoral.\nEl secretario general, Teodoro Garc\u00eda Egea, dirigir\u00e1 la nueva campa\u00f1a para las elecciones del 10 de noviembre, aunque el partido ha cambiado el formato del equipo de campa\u00f1a para ampliarlo e incluir a representantes de todos los territorios.\nNinguno de los barones presentes en el comit\u00e9 ejecutivo ha pedido la palabra durante la reuni\u00f3n. El PP cierra filas de momento, con buenas perspectivas en las encuestas y el prop\u00f3sito de influir en la elaboraci\u00f3n de las nuevas listas electorales. El presidente andaluz, Juan Manuel Moreno, insisti\u00f3 en \"incorporar a los mejores\". Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o alab\u00f3 el discurso de Casado. Preguntado por si la estrategia de recuperar el centro es compatible con el nombramiento de Cayetana \u00c1lvarez de Toledo como portavoz en el Congreso, el presidente gallego se ha limitado a decir: \"Lo elegido, elegido est\u00e1\". El l\u00edder del PP vasco, Alfonso Alonso, que ha tenido un enfrentamiento p\u00fablico con la\u00a0 portavoz, ha querido zanjar el asunto: \"Se me ha olvidado. No tengo ning\u00fan problema con ella\".\nCasado trasladar\u00e1 sus pr\u00f3ximos comit\u00e9s de direcci\u00f3n a Vitoria y Pamplona.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Pablo Casado", "Elecciones Generales", "PP", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Elecciones Generales 2019"], "newspaper": "elpais"}