{"id": "e79aa927-923d-4c60-5ef9-ca88b93274bd", "content": "Expulsados de sus pupitres por el odio\n", "date": "08/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Derechos ni\u00f1o", "Desarrollo \u00c1frica", "Agenda Post-2015", "ADI", "IDH", "Desarrollo humano", "Indicadores econ\u00f3micos", "Indicadores sociales", "PNUD", "Cooperaci\u00f3n y desarrollo", "Calidad vida", "Geopol\u00edtica", "Infancia", "Bienestar social", "\u00c1frica", "ONU", "Pol\u00edtica social", "Organizaciones internacionales", "Desarrollo sostenible", "Educaci\u00f3n", "Econom\u00eda", "Relaciones exteriores", "Sociedad", "Medio ambiente", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}