{"id": "e7f70009-5dd1-4068-4397-7f3b40379832", "content": "El Govern destituye a la jefa de comunicaci\u00f3n de Interior por la pol\u00e9mica del gas pimienta de los Mossos\n\nEl conseller, Miquel Buch, la usa para frenar las cr\u00edticas por el posible uso de ese material durante las protestas que se prev\u00e9n este oto\u00f1o cuando se conozca la sentencia del 'proc\u00e9s'.\nEl conseller de Interior del Govern, Miquel Buch, ha descargado en su jefa de comunicaci\u00f3n las consecuencias de la pol\u00e9mica por el gas pimientas que los Mossos d'Esquadra prev\u00e9n usar en el caso de incidentes violentos. Joana Vall\u00e8s, una profesional con una larga trayectoria en la Generalitat, ha sido destituida un d\u00eda despu\u00e9s de que Buch achacara a \"problemas de comunicaci\u00f3n\" que se revelara el uso del gas.\nEl viernes pasado se celebr\u00f3 una reuni\u00f3n informativa en la sede central de los Mossos, en Sabadell (Barcelona), en la que se explic\u00f3 a periodistas c\u00f3mo afrontaban los Mossos las eventuales protestas de este oto\u00f1o, una vez se conozca la sentencia del 'proc\u00e9s'. En ese encuentro se explic\u00f3 que los antidisturbios podr\u00edan, llegado el momento y s\u00f3lo como \u00faltimo recurso, utilizar gas pimienta. Se trata de una herramienta que la polic\u00eda de la Generalitat adquiri\u00f3 en 2013 pero que se ha usado en muy contadas ocasiones.\nTras conocerse esa posibilidad, sectores del independentismo criticaron al conseller Buch, quien el domingo us\u00f3 una entrevista para apuntar hacia su jefa de comunicaci\u00f3n. Asegur\u00f3 que la idea del acto era reforzar el uso d ela mediaci\u00f3n como m\u00e9todo para enfriar las protestas. Sin embargo, \"informativamente se ha ido hacia otro lado\", dijo Buch, en referencia a la atenci\u00f3n que se dio al gas pimienta. Este lunes ha hecho pagar las consecuencias a Vall\u00e8s, tal y como han confirmado fuentes del departamento a este diario.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nHasta cu\u00e1ndo hay que aguantar a estos in\u00fatiles de gobernantes catalanes??", "date": "09/23/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}