{"id": "e83983b6-fce3-49e4-58bc-a42882807716", "content": "Dos momentos en la vida de Carmen Alborch a un a\u00f1o de su muerte\n\nFaltaban pocos minutos para que el helic\u00f3ptero s\u00faper puma despegara del Valle de los Ca\u00eddos llevando en su interior los restos de Franco cuando a 400 kil\u00f3metros de all\u00ed ha empezado un homenaje a\u00a0la exministra de Cultura, catedr\u00e1tica y escritora\u00a0Carmen Alborch con motivo del primer aniversario de su muerte. El acto, en la antigua capilla del Monasterio de Sant Miquel dels Reis, un monumento renacentista donde la dictadura encarcel\u00f3 a presos pol\u00edticos y ahora aloja los miles de libros de la Biblioteca Valenciana, ha consistido en una conversaci\u00f3n entre el ministro de Cultura Jos\u00e9 Guirao y la periodista Montserrat Dom\u00ednguez, subdirectora de EL PA\u00cdS.\n\"Hoy es un d\u00eda muy especial y hubiese sido maravilloso comentarlo con Carmen, que luch\u00f3 contra el franquismo en las calles, en la universidad y en la gesti\u00f3n cultural no solo contra el r\u00e9gimen, sino tambi\u00e9n contra el poso cultural y social que dej\u00f3\", ha arrancado Dom\u00ednguez. Guirao ha coincidido en que Alborch habr\u00eda celebrado una jornada que hace, en su opini\u00f3n, \"mejor y m\u00e1s honesta a la democracia espa\u00f1ola\".\nLa periodista le ha preguntado a Guirao, que conoci\u00f3 a Alborch en los a\u00f1os ochenta y trabaj\u00f3 a sus \u00f3rdenes en el Ministerio de Cultura, donde se hicieron muy amigos, cu\u00e1l dir\u00eda que fue el momento m\u00e1s f\u00e9rtil de la exdirigente socialista, fallecida a los 70 a\u00f1os. El ministro ha destacado dos. \"Como directora general de Cultura en Valencia y, sobre todo, como directora del IVAM, disfrut\u00f3 enormemente. Hizo un trabajo extraordinario, cristaliz\u00f3 como gestora cultural y en esa \u00e9poca el museo form\u00f3 una colecci\u00f3n que 30 a\u00f1os despu\u00e9s sigue siendo ejemplar de un periodo del arte internacional y de la fotograf\u00eda. Para ella aquella fue una \u00e9poca redonda\".\nEl segundo gran momento, ha proseguido el ministro, fue despu\u00e9s de 1996, cuando enfrentada a \"la resaca por la p\u00e9rdida del Gobierno\" y al vac\u00edo que implicaba para todos los que hab\u00edan formado parte de \u00e9l plantearse \"qu\u00e9 hacer con la vida despu\u00e9s de tanta intensidad\", Alborch dio un giro sorprendente a su trayectoria: \"Tuvo la inteligencia de decirse: 'Tengo que hacer algo nuevo, algo creativo, no voy a quedarme en la depresi\u00f3n'. Y se lanz\u00f3 a escribir\".\n\"Como ensayista \u2014Alborch public\u00f3 entre 1999 y 2014 Solas, Malas, Libres, La ciudad y la vida y Los placeres de la edad\u2014 Carmen tuvo un \u00e9xito que se adelant\u00f3 casi dos d\u00e9cadas a lo que vemos ahora en las librer\u00edas y en las bibliotecas, cuando por fin encontramos obras que abordan los problemas profundos de las mujeres, su ubicaci\u00f3n en el mundo y en la historia con todo el empuje de las nuevas escritoras\", ha afirmado Dom\u00ednguez.\nLa periodista ha recordado c\u00f3mo disfrut\u00f3 Alborch en los \u00faltimos a\u00f1os del auge del movimiento feminista, en el que una multitud de j\u00f3venes se sumaban a una lucha que su generaci\u00f3n hab\u00eda encabezado en Espa\u00f1a. \"Carmen no se perd\u00eda una manifestaci\u00f3n ni una movilizaci\u00f3n, y era emocionante ver en su mirada c\u00f3mo se tomaba el testigo en un trabajo en el que las calles no siempre estuvieron tan llenas\", ha dicho Dom\u00ednguez.\nEl acto de homenaje a la exministra de Cultura se ha enmarcado en los actos del D\u00eda de las Bibliotecas, y la subdirectora de EL PA\u00cdS le ha pedido al ministro y exdirector del Museo Reina Sof\u00eda que dijera qu\u00e9 libro le marc\u00f3. Guirao ha mencionado varias lecturas. Las dos primeras, el Libro de buen amor, del Arcipreste de Hita, y la poes\u00eda de San Juan de la Cruz.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Carmen Alborch", "Ministerio de Cultura y Deporte", "Jos\u00e9 Guirao", "Exhumaci\u00f3n Franco", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Valencia", "Escritores", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Francisco Franco", "Franquismo", "Fascismo", "Comunidad Valenciana", "Dictadura", "Ultraderecha", "Gobierno", "Ministerios", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Literatura", "Historia", "Cultura", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}