{"id": "e8a7a9e6-9d6b-4840-7c4d-c4f228376e0c", "content": "La vida es dif\u00edcil para todos\n\n\u00a0\n\"\u00a1QU\u00c9 SOLOS SE quedan los muertos!\u201d, dec\u00eda B\u00e9cquer en un poema memorable. El animal acababa de ser sacrificado en una matanza celebrada en un pueblo de Toledo, seg\u00fan rezaba el pie de foto. Tal vez agoniz\u00f3 sobre el mismo banco de madera sobre el que ahora descansa, desprovisto al fin de las tensiones propias de la vida. Sorprende que no haya nadie alrededor del cad\u00e1ver, como si hubieran ido todos a cambiarse de ropa, pues tenemos entendido que los cochinos, adem\u00e1s de gritar como cerdos, sangran mucho cuando se les corta la yugular, y lo ponen todo perdido con la agitaci\u00f3n y los estertores que preceden al \u00f3bito. En ocasiones, cuatro o cinco hombres no bastan para mantenerlos quietos. Quiz\u00e1 los ejecutores est\u00e9n, pues, recuperando el resuello o echando un cigarrillo mientras comentan las incidencias del holocausto. La ventana de la derecha tiene el p\u00e1rpado echado, como si fuera la hora de la siesta. Combinan bien la siesta y la muerte, sobre todo en los d\u00edas de calor durante los que conviene mantener la casa oscura. Tambi\u00e9n los colores de la pared, con sus manchas de humedad y la textura del suelo, algo grosera, colaboran a crear esa atm\u00f3sfera de soledad a la que nos refer\u00edamos m\u00e1s arriba.\nNada que decir, pues, de la composici\u00f3n, del dise\u00f1o, ni del punto de vista elegido para obtener la imagen. De hecho, el d\u00eda que tropezamos con ella en una p\u00e1gina del peri\u00f3dico dedicada a la triquinosis, nos detuvimos un rato en su contemplaci\u00f3n, en parte conmovidos por el sentido art\u00edstico del fot\u00f3grafo y en parte identificados con el abandono del puerco. La vida es dif\u00edcil para todos", "date": "08/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Ciudad Real", "Opini\u00f3n", "Toledo", "Castilla-La Mancha", "Asesinatos", "Animales", "Sucesos", "Delitos", "Fauna", "Especies", "Espa\u00f1a", "Conflictos", "Sociedad", "Medio ambiente", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}