{"id": "e8b85718-8655-4c43-50ae-b2c3c1c6788b", "content": "Las declaraciones cruzadas entre ANC y ERC ahondan la desuni\u00f3n en el independentismo\n\nJoan Tard\u00e1: \"ANC se equivoca. En lugar de facilitar la acumulaci\u00f3n de fuerzas, est\u00e1 pervirtiendo la voluntad del independentismo\"\nCuando queda pr\u00e1cticamente un mes para la celebraci\u00f3n de la Diada y pese a las llamadas a la unidad que hicieron la semana pasada tanto \u00d2mnium Cultural como la Assemblea Nacional Catalana (ANC), la divisi\u00f3n del soberanismo cada d\u00eda es un poco m\u00e1s profunda. \nPrimero, fue el anuncio de ex consejeros de ERC, como Josep Huguet y Anna Sim\u00f3, de que no acudir\u00edan a la manifestaci\u00f3n de la Diada al considerar que \u00abuna pandilla de exaltados quiere convertir en un aquelarre purificador contra los traidores\u00bb, especialmente contra su partido. Despu\u00e9s, anteayer mismo, Joan Tard\u00e0, ex diputado de ERC en el Congreso asegur\u00f3 que la ANC se equivoca. \u00abSe ha convertido en un contrapoder. En lugar de facilitar la acumulaci\u00f3n de fuerzas, creo que est\u00e1 pervirtiendo la voluntad di\u00e1fana del independentismo de ser flexible y abierto. Valoro lo que representa la ANC y ahora me hace sufrir\u00bb. En sus declaraciones a Rac1, Tard\u00e0 tambi\u00e9n reproch\u00f3 a los CDR que depositasen basura y excrementos frente a las sedes de ERC y el PDeCAT-JxCat en varios municipios catalanes. \nAyer se profundiz\u00f3 incluso m\u00e1s la brecha. La presidenta de la ANC, Elisenda Paluzie, replic\u00f3 a Tard\u00e0: \u00abLa esencia de la ANC desde que naci\u00f3 es condicionar la agenda pol\u00edtica. La sociedad civil hace presi\u00f3n en todo el mundo. Recordemos los dos 'President, ponga las urnas' (antes del 9-N) que incomodaron\u00bb. Y a\u00f1adi\u00f3: \u00abQuiz\u00e1 Tard\u00e0 tiene cierto desconocimiento de lo que ha hecho la ANC en los \u00faltimos a\u00f1os y se est\u00e1 dejando llevar por los titulares en redes que no contribuyen a hacer an\u00e1lisis en profundidad de las cosas\u00bb. Paluzie acus\u00f3 a ERC de \u00abtener la piel fina\u00bb, pues, en su opini\u00f3n, la ANC \u00abha sido muy cuidadosa en mantener la neutralidad y el apartidismo\u00bb. En este sentido, record\u00f3 que su entidad tambi\u00e9n se posicion\u00f3 en contra de JxCat por su acuerdo con los socialistas en la Diputaci\u00f3n de Barcelona, el mismo argumento que us\u00f3 para restar importancia a las cr\u00edticas de Sim\u00f3 y Huguet hace unas semanas. \nAnte la pol\u00e9mica creada, el propio Tard\u00e0 sali\u00f3 a puntualizar en las redes sociales: \u00abSoy de la ANC desde que solo era una idea. De igual manera que nada de lo que hemos hecho se entender\u00eda sin lo que ha significado (ni pienso borrarme ni dejar de estar en las convocatorias), afirmo que se equivoca supeditando el rol dinamizador de voluntades a la actuaci\u00f3n como grupo pol\u00edtico\u00bb. \nSus palabras provocaron multitud de insultos y amenazas por parte de otros usuarios de las redes, en un debate del que particip\u00f3 tambi\u00e9n el ex l\u00edder de Podem CatalunyaAlbano-Dante Fachin. \u00abMe cuesta entender qu\u00e9 necesidad hay de cargar contra la ANC en estos momentos. Hace unos d\u00edas ANC y \u00d2mnium hac\u00edan un ejercicio de encuentro\u00bb. Ante el aluvi\u00f3n de reproches, los compa\u00f1eros de Tard\u00e0 acudieron en su defensa, con Gabriel Rufi\u00e1n en vanguardia, que lanz\u00f3: \u00abLos que hoy llaman traidor a Tard\u00e0 son los que se mofaban de \u00e9l por independentista mientras aplaud\u00edan a quien primero pact\u00f3 con Felipe y luego con Aznar. Cuando votabais a CiU en las auton\u00f3micas y al PP en las generales, Tard\u00e0 ya se part\u00eda la cara con todos ellos. Ni media lecci\u00f3n\u00bb.\nTambi\u00e9n el vicepresidente de \u00d2mnium, Marcel Mauri, habl\u00f3 sobre estas disputas y realiz\u00f3 un llamamiento a la responsabilidad de todos los partidos y entidades independentistas para que trabajen para lograr un objetivo estrat\u00e9gico, no s\u00f3lo para la celebraci\u00f3n de la Diada sino tambi\u00e9n que sirva para dar respuesta a la sentencia del Supremo contra los l\u00edderes soberanistas juzgados por rebeli\u00f3n, malversaci\u00f3n y desobediencia.\n\u00abM\u00e1s que apelar a la unidad hay que trabajar para que exista este consenso, esta voluntad estrat\u00e9gica de hacer frente a esta represi\u00f3n\u00bb, se\u00f1al\u00f3 Mauri quien, pese a este llamamiento a trabajar com\u00fan, record\u00f3 el otro hecho divisorio de los \u00faltimos d\u00edas, la acci\u00f3n de los CDR depositando basura y excrementos frente a las sedes de ERC y JxCat -les acusan de no hacer nada para conseguir la independencia-. Mauri fue tibio en la cr\u00edtica, pues aunque dijo que \u00abno son las formas de \u00d2mnium\u00bb, toler\u00f3 que \u00abcada uno tiene sus formas de expresarse, pero mientras sigan siendo manifestaciones no violentas entendemos que cada uno se expresa de la manera que cree m\u00e1s conveniente\u00bb.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nHienas sac\u00e1ndose los ojos entre ellos mismos, es lo mejor que podr\u00eda pasar.", "date": "08/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Diada"], "newspaper": "elmundo"}