{"id": "e928d580-4ea7-4000-7f41-d72ca9562ce0", "content": "Puigdemont dice que un apoyo a S\u00e1nchez deber\u00eda ser pactado por todo el independentismo\n\nEl independentismo catal\u00e1n con representaci\u00f3n en el Congreso de los Diputados no logr\u00f3 consensuar una posici\u00f3n frente a la investidura de Pedro S\u00e1nchez en la votaci\u00f3n de la semana pasada. Sin embargo, el expresidente de la Generalitat, Carles Puigdemont, ha abierto este martes la puerta a un posible apoyo si \u201csurge como una estrategia de unidad\u201d del secesionismo. As\u00ed lo ha explicado el l\u00edder de Junts per Catalunya, huido de la justicia espa\u00f1ola en B\u00e9lgica, en una entrevista a Catalunya R\u00e0dio. Puigdemont ha presentado un libro en el que aboga por la acci\u00f3n conjunta de todos los partidos independentistas y ha rechazado un posible adelanto electoral.\n\"No est\u00e1 fuera de lugar ni un rechazo a una investidura, ni un apoyo a la investidura, si las dos cosas se analizan y se enmarcan en una decisi\u00f3n estrat\u00e9gica\", ha defendido Puigdemont. El expresidente, que siempre se ha mostrado m\u00e1s favorable a una pol\u00edtica de confrontaci\u00f3n con el Gobierno central, defendi\u00f3 el \u2018no\u2019 a la investidura ante la abstenci\u00f3n que ped\u00edan los exconsejeros en prisi\u00f3n preventiva por un supuesto delito de rebeli\u00f3n y el expresidente Artur Mas. Junts per Catalunya vot\u00f3 negativamente en ambas rondas mientras que los republicanos se opusieron en la primera y se abstuvieron en la segunda.\nLas dos formaciones, socias en el Govern catal\u00e1n pero rivales dentro de la lucha por la hegemon\u00eda pol\u00edtica en Catalu\u00f1a, no han logrado consensuar un plan de acci\u00f3n entre ellas ni tampoco con las entidades soberanistas ANC y \u00d2mnium o la CUP. En su libro Reunim-nos. Reflexions sobre el retorn a la unitat (Reun\u00e1monos. Reflexiones sobre el retorno a la unidad), Puigdemont aboga por volver a encontrar un punto de partida com\u00fan. \"Si no hay voluntad de podernos coordinar y de ponernos de acuerdo en una estrategia de aliados, que es lo que somos, dif\u00edcilmente podremos explicar al pueblo de Catalu\u00f1a c\u00f3mo podemos salir adelante\u201d, ha defendido el expresident.\nPuigdemont ha aceptado que esa f\u00f3rmula de unidad posiblemente no pueda funcionar a nivel del Govern pero s\u00ed habr\u00eda podido funcionar en las elecciones locales. En el caso de Barcelona, ha recordado, si republicanos y neoconvergentes hubieran ido conjuntamente habr\u00edan conquistado la alcald\u00eda. Desde la experiencia de Junts pel S\u00ed, ERC ha rechazado las listas conjuntas por considerar que no maximizan el voto, algo que desde las filas de Puigdemont y de la Assemblea Nacional Catalana consideran ha sido una traici\u00f3n a la unidad que hizo posible la celebraci\u00f3n del refer\u00e9ndum del 1-O, que el Tribunal Constitucional declar\u00f3 ilegal.\nEl expresidente ha puesto en valor la labor del Govern -\"es uno de los sitios donde hay parte de la unidad\", ha dicho- y ha querido alejar el fantasma de un posible adelanto electoral como respuesta a la sentencia del juicio al proc\u00e9s. Para \u00e9l \"un Govern en funciones, porque ha convocado elecciones o piensa convocar elecciones\", no tiene la suficiente fortaleza para liderar la situaci\u00f3n que genere el fallo judicial.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "07/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Carles Puigdemont", "JuntsxCat", "ERC", "Coaliciones electorales", "Catalu\u00f1a", "Legislaturas pol\u00edticas", "Congreso Diputados", "Coaliciones pol\u00edticas", "CDC", "Parlamento", "Elecciones", "PdeCat", "Gobierno", "Partidos pol\u00edticos", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Investidura Parlamentaria Pedro S\u00e1nchez 2019 28-A", "XIII Legislatura Espa\u00f1a", "Investidura parlamentaria"], "newspaper": "elpais"}