{"id": "e932a518-c836-480a-5acb-f0260f0b4994", "content": "Costa de Marfil estrena colegios de pl\u00e1stico reciclado\n", "date": "08/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Ni\u00f1as", "Reciclaje pl\u00e1stico", "Botella", "Ni\u00f1os", "Costa de Marfil", "Reciclaje", "Colegios", "\u00c1frica occidental", "\u00c1frica subsahariana", "Centros educativos", "Infancia", "Derechos mujer", "\u00c1frica", "Relaciones g\u00e9nero", "Mujeres", "Protecci\u00f3n ambiental", "Educaci\u00f3n", "Sociedad", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}