{"id": "e93628e7-70ef-454b-6528-e44437a0b889", "content": "Anatom\u00eda de la exhumaci\u00f3n de Franco: todo lo que hay que saber del traslado del dictador\n\nSe plante\u00f3 como un proyecto que pod\u00eda llevarse a cabo en pocas semanas y acab\u00f3 convertido en una de las grandes frustraciones del Gobierno socialista, enredado durante casi un a\u00f1o y medio en distintos tr\u00e1mites legislativos, administrativos y judiciales. La exhumaci\u00f3n de Franco, la medida estrella del Ejecutivo de Pedro S\u00e1nchez adelantada en exclusiva por EL PA\u00cdS el 17 de junio de 2018, estaba desde el pasado 4 de junio en manos del Tribunal Supremo, cuya decisi\u00f3n definitiva se ha conocido este martes 24 de septiembre: los restos pueden ser exhumados y trasladados al cementerio de El Pardo, como quer\u00eda el Gobierno. El Ejecutivo lo tiene todo listo para hacerlo antes de las pr\u00f3ximas elecciones generales del 10-N.\nEl Supremo hab\u00eda\u00a0paralizado la exhumaci\u00f3n de forma cautelar para decidir sobre el recurso presentado por la familia del dictador. Sus nietos ped\u00edan que, de ser exhumado, los restos se enterraran en la catedral de La Almudena, en pleno centro de Madrid, y donde se encuentran los de su hija. El Gobierno cree que no ser\u00eda seguro y exig\u00eda\u00a0que fueran al cementerio de Mingorrubio-El Pardo, donde est\u00e1n los de su mujer. Es la opci\u00f3n que finalmente ha avalado el alto tribunal.\nLa fecha de la exhumaci\u00f3n y el destino de Franco son solo dos de las muchas claves de un proceso que se ha alargado mucho m\u00e1s de lo que le habr\u00eda gustado al Ejecutivo. En este v\u00eddeo lo diseccionamos paso a paso con la ayuda de la periodista Natalia Junquera.\n\u00a0\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}