{"id": "e952a273-6b11-47a4-4c7e-6ad501f2ec36", "content": "Chile arde y nadie sabe c\u00f3mo apagar el fuego\n\nEl estallido social en Chile revent\u00f3 el viernes 18 de octubre, una fecha que quedar\u00e1 marcada en la historia del pa\u00eds sudamericano. Se manifest\u00f3 primero en forma de protestas estudiantiles por el alza del precio del billete del metro de Santiago, con entradas masivas en las estaciones sin pagar. Luego con violencia: en solo unas horas, de las 136 estaciones del subterr\u00e1neo, 118 fueron da\u00f1adas y, de ellas, 25 incendiadas y 7 completamente quemadas, con p\u00e9rdidas estimadas en 376 millones de d\u00f3lares (unos 335 millones de euros). Hubo un tercer tiempo: los saqueos a los supermercados y al comercio, por los que el Ministerio del Interior ha interpuesto 175 querellas solo en la capital. Y un cuarto: las manifestaciones pac\u00edficas \u2014las m\u00e1s multitudinarias\u2014, que una semana despu\u00e9s de la explosi\u00f3n social reunieron a 1,2 millones de personas en el coraz\u00f3n de la capital.\nPero despu\u00e9s de 20 muertos, 592 civiles heridos, cientos de detenidos y denuncias de violaciones de los derechos humanos, ni el Gobierno ni la oposici\u00f3n dan respuesta a la insatisfacci\u00f3n por el tipo de sociedad que tiene Chile, desigual en todos los frentes. Las protestas y la violencia no dan tregua.\n\u201cEl problema sigue siendo que la pol\u00edtica chilena se ha encerrado en una burbuja\u201d, se\u00f1ala el historiador Iv\u00e1n Jaksic. \u201cHay un desprestigio de la pol\u00edtica y el malestar adquiere formas cada vez m\u00e1s preocupantes (...). Atravesamos una situaci\u00f3n en la que conviven el triunfalismo del discurso econ\u00f3mico con la decepci\u00f3n de quienes no ven sus beneficios, y en donde las expectativas son crecientes\u201d.\nLo que se ha visto desde el 18 de octubre es un conflicto complejo y multicausal que se explica, en parte, por una sociedad que demanda bienes y servicios p\u00fablicos al alcance de todos. No es lo que sucede actualmente: la dictadura militar (1973-1990) instal\u00f3 un modelo absolutamente pro mercado y permiti\u00f3 la provisi\u00f3n privada de bienes y servicios que en muchas otras econom\u00edas suelen dejarse en manos del sector p\u00fablico, como la educaci\u00f3n y las pensiones. El divorcio entre los chilenos y quienes supuestamente los representan \u2014tanto del oficialismo como de la oposici\u00f3n\u2014 parece ser otra de las causas del enojo de los ciudadanos, que se sienten al margen de la senda de desarrollo de las \u00faltimas tres d\u00e9cadas. Pero tambi\u00e9n explica en buena parte las dificultades de Chile para encontrar una salida a esta crisis, la mayor desde el retorno de la democracia en 1990.\nEn estos 15 d\u00edas, el presidente, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, tard\u00f3 en comprender el trasfondo del enojo de sus compatriotas y al principio centr\u00f3 su discurso exclusivamente en el orden p\u00fablico, dada la intensidad de la violencia simult\u00e1nea que destroz\u00f3 la ciudad. Sac\u00f3 a los militares a la calle en una decisi\u00f3n pol\u00edtica compleja: las Fuerzas Armadas no sal\u00edan de sus cuarteles a tomar el control de las urbes desde la dictadura, al menos por hechos que no fuesen desastres naturales. Luego reaccion\u00f3 y pidi\u00f3 perd\u00f3n en nombre de la clase pol\u00edtica ante la falta de visi\u00f3n por los problemas que se ven\u00edan acumulando. Anunci\u00f3 un amplio paquete de medidas sociales, como el inmediato aumento de un 20% de las pensiones en beneficio de 1,5 millones de personas. Cambi\u00f3 su Gabinete y centr\u00f3 los movimientos en su equipo pol\u00edtico y econ\u00f3mico, aunque no fue una apuesta radical. Al menos hasta ahora, sin embargo, sus acciones siguen pareciendo insuficientes. Lo demuestra su popularidad: los ciudadanos lo han castigado y su respaldo ha ca\u00eddo a un hist\u00f3rico r\u00e9cord del 14%.\nDaniel Mansuy, doctor en Ciencias Pol\u00edticas y acad\u00e9mico de la Universidad de Los Andes, habla de un malestar acumulado y expandido: \u201cEsta crisis se ha prolongado tanto porque la clase dirigente, en general, y la pol\u00edtica, en particular, no han sabido articular ni contener ni dar una direcci\u00f3n a ese malestar\u201d. \u201cSigue ah\u00ed porque la poblaci\u00f3n no se siente interpretada por nada ni por nadie que le pueda dar un cauce institucional. Es grave\u201d.\nLa oposici\u00f3n se encuentra dividida y, a juicio de la ciudadan\u00eda, no lo ha hecho mejor. La misma encuesta que mostr\u00f3 el 14% de popularidad para Pi\u00f1era, el sondeo Cadem, indic\u00f3 que todos los partidos de izquierda y centroizquierda est\u00e1n por debajo de esa cifra, con excepci\u00f3n del Frente Amplio, que alcanza un 16% de aprobaci\u00f3n, apenas dos puntos por arriba del mandatario. Se trata de una joven coalici\u00f3n que mira a Podemos en Espa\u00f1a y que no ha logrado tampoco capitalizar el descontento chileno, evidente desde al menos 2006, con las primeras protestas estudiantiles.\nEn los primeros d\u00edas de la crisis, el Partido Socialista, socio fundamental de la Concertaci\u00f3n que gobern\u00f3 Chile entre 1990 y 2010, se neg\u00f3 a asistir a las reuniones convocadas por el presidente para intentar darle una salida a la emergencia, argumentando que no lo har\u00eda mientras hubiese militares en las calles. El Frente Amplio y el Partido Comunista \u2014que form\u00f3 parte del segundo Gobierno de Michelle Bachelet junto al centroizquierda\u2014 buscan impulsar una acusaci\u00f3n constitucional en el Congreso para destituir a Pi\u00f1era. \u201cEs un show\u00a0parlamentario. La clase pol\u00edtica sigue enfrascada en discusiones peque\u00f1as, que es justo lo que le molesta a la gente\u201d, opina Mansuy. \u201cA la oposici\u00f3n, adem\u00e1s, en un primer momento, le cost\u00f3 mucho condenar la violencia y fue muy ambigua, lo que es parte del problema pol\u00edtico que tenemos\u201d.\nEl movimiento chileno hasta ahora no tiene articulaci\u00f3n: ni liderazgos, ni portavoces, ni un pliego de demandas concretas. En las peticiones convergen distintos intereses y necesidades. Mientras la clase pol\u00edtica busca el diagn\u00f3stico y la respuesta necesaria, una parte de los ciudadanos se re\u00fane espont\u00e1neamente en asambleas a discutir l\u00edneas de acci\u00f3n. Desde hace 15 d\u00edas, la pol\u00edtica chilena est\u00e1 en el aire.\nDesde el estallido de la crisis, el presidente chileno, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, tuvo que dejar a un lado el programa con el que lleg\u00f3 a La Moneda en 2018. Se ha abierto a cambiar su reforma tributaria, incluso en los aspectos que consideraba fundamentales. Para no encender nuevas hogueras, sus ministros negocian con empresas privadas para contener el aumento de la tarifa el\u00e9ctrica, el precio de los peajes urbanos o la gasolina.\nPara algunos analistas, como Ascanio Cavallo, \u201csimb\u00f3licamente, el Gobierno est\u00e1 acabado\u201d, sobre todo despu\u00e9s de que el mi\u00e9rcoles anunciara la cancelaci\u00f3n del Foro de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica Asia-Pac\u00edfico (APEC), que se iba a celebrar en Santiago en noviembre, y de la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (COP25), en diciembre. \u201cEran los mayores logros del Gobierno en materia internacional. El segundo desaf\u00edo, lograr que la econom\u00eda repunte, tambi\u00e9n lo dar\u00eda por muerto\u201d, afirma Cavallo.\nEl divorcio entre los chilenos y quienes son sus representantes pol\u00edticos ha sido alertado desde hace a\u00f1os. El Programa de la ONU para el Desarrollo (PNUD) public\u00f3 en 2016 su encuesta Auditor\u00eda a la Democracia, donde advierte de \u201cun problema de car\u00e1cter estructural\u201d y se\u00f1ala que \u201cel descontento de la ciudadan\u00eda con el funcionamiento del sistema pol\u00edtico y sus instituciones ha sido paulatino m\u00e1s que repentino\u201d. Comparando los datos de 2008 y 2016, quienes no se identifican ni con la izquierda, ni el centro, ni la derecha pasaron de ser un 34% a un 68%. Quienes no se sienten representados con ning\u00fan partido pol\u00edtico, de un 53% a un 83%.\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/03/2019, 20:01:45", "tags": ["Oposici\u00f3n pol\u00edtica", "Manifestaciones", "Chile", "Huelgas", "Protestas sociales", "Conflictos laborales", "Malestar social", "Parlamento", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Relaciones laborales", "Am\u00e9rica", "Trabajo", "Problemas sociales", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}