{"id": "e983dd3b-f188-48e4-4e59-e2d44343d651", "content": "La pena llega a la iglesia de Oriol Junqueras\n\nLa m\u00e1quina expendedora de cirios romp\u00eda la monoton\u00eda este lunes por la ma\u00f1ana en la iglesia de San Vicente M\u00e1rtir, en Sant Vicen\u00e7 dels Horts (Barcelona). La m\u00e1quina est\u00e1 averiada y el p\u00e1rroco, Antoni Roca, iba y ven\u00eda con las velas que solicitaban las feligresas. Roca andaba taciturno por el templo, pero por otra cuesti\u00f3n: acababa de leer la noticia de que uno de sus fieles, Oriol Junqueras, ha sido condenado a 13 a\u00f1os de c\u00e1rcel por el Tribunal Supremo. \u201cOriol y los otros presos no se merecen esto. A prisi\u00f3n van personas que han delinquido, que han hecho da\u00f1o, y este no es el caso\u201d, sosten\u00eda Roca meditando bien sus palabras y controlando la emoci\u00f3n.\nRoca ha visitado a Junqueras en el centro penitenciario de Lledoners; tambi\u00e9n se han intercambiado cartas. Hace cuatro a\u00f1os que es el rector de Sant Vicen\u00e7 dels Horts, municipio desde la infancia del exvicepresidente de la Generalitat, del que fue alcalde entre 2011 y 2015. El l\u00edder de ERC tambi\u00e9n es cat\u00f3lico practicante. \u201cJunqueras es pac\u00edfico, es totalmente contrario a la violencia\u201d, asegura Assumpta Pellicer en su herborister\u00eda, en la plaza del Ayuntamiento. El hermano de Pellicer y Junqueras estudiaron juntos de peque\u00f1os. \u201cHay muchos cr\u00edmenes m\u00e1s terribles que las cosas por las que los han condenado. No han matado a nadie, lo que hicieron fue acatar la voluntad del pueblo de votar\u201d, comenta Pellicer.\nRoca concede que no todo el mundo en Sant Vicen\u00e7 dels Horts es del mismo parecer: \u201cEntiendo que otros feligreses y cat\u00f3licos no piensen igual, incluso he o\u00eddo a alguno decir que ojal\u00e1 se pudrieran en la c\u00e1rcel\u201d, afirma el p\u00e1rroco, aunque a\u00f1ade: \u201cPersonalmente, y como rector, creo que conven\u00eda algo que no pareciera un castigo, un escarmiento, para el pa\u00eds, para la conciliaci\u00f3n y para rebajar tensiones\u201d.\nEn Sant Vicen\u00e7 dels Horts gobierna el PSC y en las pasadas elecciones generales, las listas independentistas solo obtuvieron un 27% de los votos. La mayor\u00eda de vecinos del municipio consultados por EL PA\u00cdS han preferido no valorar la cuesti\u00f3n, unos porque aseguran que es un asunto que no les incumbe y otros, independentistas, porque est\u00e1n demasiado enfadados.\nManuel Barrera, prejubilado, de 62 a\u00f1os, defiende el juicio contra los l\u00edderes independentistas: \u201cSi se han saltado la ley, lo normal es que los enjuicien. Una cosa es defender tus ideas, otra es que hagas algo as\u00ed sin el consentimiento de toda la poblaci\u00f3n. Han intentado un golpe de Estado\u201d. Barrera, exempleado del sector de la automoci\u00f3n como muchos en Sant Vicen\u00e7 \u2014Martorell, donde se encuentra la f\u00e1brica de Seat, se halla a escasos 10 kil\u00f3metros\u2014, a\u00f1ade que si le convencen de que la independencia es mejor para todos, votar\u00eda a favor: \u201cPero de momento no me han demostrado nada. Y ante la duda, me quedo con lo conocido\u201d. \u201cAqu\u00ed, en Sant Vicen\u00e7, muchos son espa\u00f1oles, por eso les da igual lo de los presos\u201d, dice Josep Morral, otro empleado jubilado de la automoci\u00f3n. Morral es partidario de la independencia porque, a su parecer, Espa\u00f1a no quiere a los catalanes, \"solo les interesa nuestro dinero\", defiende.\nLa sentencia no ha alterado el trasiego habitual de una ma\u00f1ana en Sant Vicen\u00e7 dels Horts: los jubilados charlaban en los bancos de las plazas y en los caf\u00e9s; los establecimientos han abierto y los empleados de m\u00faltiples negocios han continuado con sus responsabilidades. Mar\u00eda y Carolina son dos vecinas de la calle del R\u00edo. Mar\u00eda tiene 89 a\u00f1os y naci\u00f3 en M\u00e1laga; Carolina lleg\u00f3 de Portugal en 1975 siguiendo a su marido, transportista. Las dos cargan las bolsas de la compra. Las dos dicen ser \u201cneutrales\u201d en lo que concierne a la sentencia del Supremo, pero admiten temor a que \u201chaya follones\u201d, sobre todo por sus hijos, nacidos en Sant Vicen\u00e7. \u201cNosotras no podemos arreglar nada, que lo arreglen los pol\u00edticos. El Gobierno les avis\u00f3 de lo que pasar\u00eda, ellos sabr\u00e1n por qu\u00e9 lo hicieron\u201d, apunta Carolina; Mar\u00eda asegura que a su edad le da igual lo que pueda deparar el futuro: \u201cSi sale la independencia, que salga, y si no, pues no. Yo soy de mi casa. Pero nos da pena por Junqueras. Es buena persona, y educado; por la calle siempre te saludaba\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Tribunales", "Elecciones", "Casos judiciales", "Gobierno auton\u00f3mico", "Poder judicial", "Sentencias", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Sanciones", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Juicios", "Espa\u00f1a", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}