{"id": "e9884b90-0ec4-417a-4720-491984a5ce87", "content": "Vi\u00f1etas in\u00e9ditas de Forges\n", "date": "11/18/2019, 20:01:45", "tags": ["Forges", "Vi\u00f1etas", "Opini\u00f3n", "Dibujo", "Libros", "Ilustraci\u00f3n", "Artes gr\u00e1ficas", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}