{"id": "e9fa0f9d-9ee8-4547-661c-e774ebe070b2", "content": "Aumenta a nivel naranja la alerta por fuertes lluvias en Valencia y Alicante\n\nLa Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda (Aemet) y el servicio de Emergencias 112 de la Comunidad Valenciana han aumentado la preemergencia por fuertes lluvias a nivel naranja \u2014riesgo importante\u2014 en las provincias de Valencia y Alicante para este lunes y el martes, mientras que para la de Castell\u00f3n mantiene el nivel amarillo. La alerta tambi\u00e9n se extiende a Baleares y Murcia.\nAemet prev\u00e9 que las precipitaciones dejen hasta 40 litros por metro cuadrado en una hora. El aviso en el interior de la Valencia y Alicante permanecer\u00e1 activo desde las 18.00 de este lunes en el interior y desde las 21 horas en el litoral. En ambos casos la finalizaci\u00f3n de la alerta est\u00e1 prevista para las nueve de la noche del martes.\nEl Centro de Coordinaci\u00f3n de Emergencias de la Generalitat ha aconsejado a la poblaci\u00f3n alejarse de las riberas de los r\u00edos y barrancos y no permanecer en los puentes, utilizar el veh\u00edculo solo si es imprescindible y circular preferentemente por carreteras principales y autopistas.\nTambi\u00e9n se recomienda retirar los veh\u00edculos de las zonas que puedan inundarse y no intentar cruzar un vado o un lugar inundado, as\u00ed como procurar estar informado de la evoluci\u00f3n meteorol\u00f3gica a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Aemet", "Murcia", "Predicci\u00f3n meteorol\u00f3gica", "Provincia Valencia", "Provincia Alicante", "Comunidad Valenciana", "Agencias Estatales", "Regi\u00f3n de Murcia", "Baleares", "Meteorolog\u00eda", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}