{"id": "ea079e53-c773-4999-7602-caaf9490a756", "content": "La gallega Pilar Pallar\u00e9s, Premio Nacional de Poes\u00eda\n\nUna casa familiar reducida a escombros para abrir hueco a la ampliaci\u00f3n de un aeropuerto y el sue\u00f1o destruido de las clases trabajadoras. Ese es el punto de partida de Tempo f\u00f3sil (2018), el libro de poemas que ha convertido este jueves a la poeta Pilar Pallar\u00e9s, de 62 a\u00f1os, en la tercera autora en lengua gallega en recibir el Premio Nacional de Poes\u00eda despu\u00e9s de Manuel \u00c1lvarez Torneiro (2013) y Gonzalo Hermo (2015). El jurado designado por el Ministerio de Cultura ha distinguido esta obra \u201cpor transmitir con profunda sabidur\u00eda y emoci\u00f3n, a un tiempo l\u00facida y desgarrada, la experiencia de la p\u00e9rdida y de la destrucci\u00f3n de lo vivido\u201d.\n\u201cEse fue el motivo principal, el detonante, pero es solo el material constructivo\u201d, explica Pallar\u00e9s tras conocer el galard\u00f3n sobre el episodio de su vida del que naci\u00f3 Tempo f\u00f3sil. La reflexi\u00f3n que acogen sus versos sobre la p\u00e9rdida y la destrucci\u00f3n se extiende tambi\u00e9n a la emergencia clim\u00e1tica que sufre el planeta y al drama de los refugiados.\nEn aquella casa demolida en 2011 junto a otras 70 viviendas en Culleredo, el municipio lim\u00edtrofe con A Coru\u00f1a donde naci\u00f3 la poeta, se conjuraron muchos sentimientos \u201cambivalentes\u201d. Se mud\u00f3 all\u00ed con nueve a\u00f1os y para sus padres el nuevo hogar fue un sue\u00f1o hecho realidad, \u201cel de las clases trabajadoras que nadie tiene en cuenta\u201d. Para ella, en cambio, signific\u00f3 el adi\u00f3s a su primera infancia y el \u201cconocimiento de la soledad\u201d. Tempo f\u00f3sil emerge de esa mara\u00f1a de emociones y de \u201cla posibilidad de que en la p\u00e9rdida algo quede\u201d, una obsesi\u00f3n muy presente en toda la obra de Pallar\u00e9s.\nEmpez\u00f3 a escribir versos a los 17 a\u00f1os. Licenciada en Filolog\u00eda Gallega por la Universidad de Santiago de Compostela, hasta 2006 trabaj\u00f3 como profesora de literatura gallega en un instituto de A Coru\u00f1a, dejando una profunda huella en muchos de sus alumnos. Ella se declara una \u201cenamorada de los adolescentes\u201d porque son \u201cpersonas que tienen suficiente caos e indefinici\u00f3n para abrirse a cosas nuevas\u201d. Lamenta que la poes\u00eda est\u00e9 \u201cmuy poco presente\u201d en las aulas por el \u201cprejuicio\u201d de pensar que \u201cno interesa a los chavales\u201d. \u201cSin embargo, son m\u00e1s los adolescentes que se lanzan a escribir poes\u00eda que narrativa, aunque luego no sigan\u201d, subraya. La poes\u00eda precisa \u201cla calma y el tiempo\u201d que el actual sistema de ense\u00f1anza \u201cno da\u201d: \u201cAhora se piensa solo en preparar a los chavales para el trabajo y la poes\u00eda, desde ese punto de vista, no es rentable\u201d.\nPallar\u00e9s public\u00f3 su primer libro en 1979, Entre lusco e fusco. En 1983 lleg\u00f3 su siguiente obra, S\u00e9tima soidade, con la que gan\u00f3 el Premio Esqu\u00edo. Posteriormente ha escrito Livro das devoraci\u00f3ns (1996), Poemas (2000), Leopardo son (2011), por el que recibi\u00f3 el premio de la Asociaci\u00f3n de Escritores en Lingua Galega (AELG), y Tempo f\u00f3sil (2018), de la editorial Chan de P\u00f3lvora.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/31/2019, 20:01:45", "tags": ["Premio Nacional Poes\u00eda", "Premios Nacionales Cultura", "Gallego", "Premios cultura", "Premios", "Idiomas", "Poetas", "Galicia", "Lengua", "Poes\u00eda", "Libros", "Literatura", "Cultura", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}