{"id": "eacb40ca-f40c-45a5-6bfb-4442c6ca93b5", "content": "El jard\u00edn de esculturas sin esculturas en el solar de la mala fortuna\n\nEl jard\u00edn sigue vac\u00edo y vallado. Las obras de urbanizaci\u00f3n acabaron hace m\u00e1s de dos meses, pero no se ha colocado ninguna de las esculturas previstas, ni se ha abierto la calle que enlaza de la forma m\u00e1s directa el barrio del Carmen con el IVAM, ni el peque\u00f1o parque infantil. Las c\u00e1maras s\u00ed que est\u00e1n instaladas. Pero de momento no vigilan nada. Uno de los problemas pendientes de resolver era la asignaci\u00f3n del control del circuito de vigilancia. O bien el Ayuntamiento de Valencia o bien la Generalitat (a trav\u00e9s de la consejer\u00eda de Cultura o del propio museo) deb\u00edan asumir la responsabilidad de la vigilancia de las obras de artistas consagrados como Andreu Alfaro, Miquel Navarro o \u00c1ngeles Marco.\nHace menos de un mes, la consejer\u00eda de Cultura respond\u00eda que no hab\u00eda ninguna discusi\u00f3n entre administraciones, simplemente se estaba coordinando \"d\u00f3nde ir\u00e1 conectado el circuito, que ser\u00e1 muy probablemente al servicio de vigilancia del IVAM\". Esta semana, Cultura no ha contestado si ya se han atado los cabos sueltos ni cu\u00e1ndo se inaugurar\u00e1 el jard\u00edn que antes fue un solar con una convulsa y connotada historia detr\u00e1s, No hay m\u00e1s que echar un vistazo a los centenares de noticias que ha protagonizado en los medios de comunicaci\u00f3n en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, o, m\u00e1s recientemente, al libro de artista que el propio IVAM encarg\u00f3 al fot\u00f3grafo valenciano, afincado en Berl\u00edn, Sergio Belinch\u00f3n. La publicaci\u00f3n tiene como objeto de estudio la singladura de este espacio, emplazado entre las calles de la Benefic\u00e8ncia y de Na Jordana y colindante con la parte trasera del museo, al que siempre se le acus\u00f3 de estar de espaldas al Carmen.\nLa salida de este libro, titulado Jard\u00ed, deb\u00eda coincidir con la apertura del jard\u00edn de esculturas, pero como el asunto se ha ido retrasando, se present\u00f3 hace casi dos meses en el IVAM. Se trata de un interesante ensayo escrito y visual que se abre con una recopilaci\u00f3n de las principales noticias que los peri\u00f3dicos han ido publicando sobre el solar en el que viv\u00edan unas 50 familias cuyas viviendas fueron expropiadas para ampliar el IVAM.\nPrimero, el museo iba a crecer con un proyecto funcional de perfil bajo. Corr\u00eda la segunda mitad de los a\u00f1os 90. Luego, el director entonces del museo, Kosme de Bara\u00f1ano, llegado del Bilbao del efecto Guggenheim, encarg\u00f3 al prestigioso estudio japon\u00e9s Sanaa la elaboraci\u00f3n de una ampliaci\u00f3n como mandaban los c\u00e1nones de principios de los 2000. El presidente valenciano, Eduardo Zaplana, lo compr\u00f3, meses antes de irse de ministro de Trabajo en julio de 2002. Una piel met\u00e1lica de 30 metros de altura iba a encapsular el actual edificio. Se habl\u00f3 de que costar\u00eda 45 millones de euros, pero lo cierto es que el atrevido dise\u00f1o de los japoneses, que a\u00f1os despu\u00e9s ganar\u00edan el premio Pritzker, no pas\u00f3 de ser un proyecto fallido por el que la Generalitat pag\u00f3 cinco millones, incluyendo las maquetas y la caseta de dise\u00f1o en la que se exhibi\u00f3 en la explanada del IVAM durante meses. La construcci\u00f3n del jard\u00edn enterr\u00f3 definitivamente la piel de acero.\u00a0\nBelinch\u00f3n, de 48 a\u00f1os, repasa todos estos acontecimientos con recortes que recogen la lucha vecinal, las m\u00faltiples promesas incumplidas, el vaciamiento de las viviendas y la posterior okupaci\u00f3n, el trapicheo de droga o el chabolismo en el solar abandonado. Tambi\u00e9n hay textos coordinados por Mar\u00eda Jos\u00e9 Fernandez, que recaban testimonios de vecinos, de afectados y tambi\u00e9n de alg\u00fan visitante del garito punki e ilegal, con cierta aureola m\u00edtica, que se instal\u00f3 abriendo boquetes en las paredes de las casa ya deshabitadas. Si mostrabas tres (o una, seg\u00fan la versi\u00f3n) estrellas Mercedes, es decir, el logo de la marca arrancado de los coches, te invitaban a una cerveza.\nHistorias del barrio y tambi\u00e9n de una etapa de la ciudad de Valencia. Belinch\u00f3n lo cuenta con la elegancia de un arque\u00f3logo que cuida con esmero sus hallazgos. En este caso, media cinta de casete de Bruno Lomas, unos disquetes quemados de ordenador, una pistola de juguete, mil fragmentos de una litrona, un trozo de cer\u00e1mica de Manises, una bola de pl\u00e1stico que parece el mundo, una cuchara de plata, una c\u00e1mara destripada, una cuchilla Gillette, cables, monedas. Son objetos que fue encontrando en el solar antes de que fuera finalmente urbanizado. \"Remov\u00eda la tierra y me encontraba cosas y me las llevaba al estudio. He hecho un trabajo un poco de arqueolog\u00eda. A partir de estos restos fui haciendo fotograf\u00edas\", explica el artista.\nLas im\u00e1genes se exhiben en el libro editado por el IVAM. Sorprende el magnetismo que ejercen los objetos m\u00e1s comunes que, al ser descontextualizados, adquieren una fuerte carga connotativa y evocadora. Por momentos, la obra parece un cuidado cat\u00e1logo de arqueolog\u00eda de barrio de arte povera y belleza inesperada.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/18/2019, 19:01:45", "tags": ["IVAM", "Museos p\u00fablicos", "Generalitat Valenciana", "Comunidad Valenciana", "Museos", "Gobierno auton\u00f3mico", "Instituciones culturales", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Arte", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}