{"id": "eaf62150-2707-4efd-7f1a-fa75f383d715", "content": "Los presos de ETA, protagonistas de nuevo del d\u00eda grande de la Aste Nagusia de Bilbao\n\nSare convoca una manifestaci\u00f3n el viernes 23, a la que se han sumado las 'konpartsas', bajo el lema \"es tiempo de desatar nudos\"\nLos presos de ETA ser\u00e1n de nuevo protagonistas en el d\u00eda grande de las fiestas de Bilbao. La iniciativa ciudadana Sare ha convocado un manifestaci\u00f3n el pr\u00f3ximo viernes 23, a la que se han sumado las comparsas, en defensa de \"los derechos de los presos. \"Es tiempo de desatar nudos\" es el lema de la marcha que ha presentado el portavoz de Sare, el ex consejero Joseba Azkarraga. \"Es hora de cerrar heridas de tantos a\u00f1os de confrontaci\u00f3n\", ha dicho.\nAzkarraga ha defendido que es \"tiempo de poner fin al r\u00e9gimen de excepcionalidad que se aplica a los presos vascos\", a los que, seg\u00fan ha se\u00f1alado, \"se les est\u00e1 negando la aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n penitenciaria y, con ello, poder iniciar el retorno a sus casas\".\nEl portavoz de Sare, ha recordado que \"ETA se ha disuelto\" y ha considerado que el colectivo de presos \"ha continuado dando pasos en favor de la convivencia, y lo han hecho, a pesar que desde el \u00e1mbito de la justicia y la pol\u00edtica del Estado espa\u00f1ol se ha continuado respondiendo con m\u00e1s represi\u00f3n en las c\u00e1rceles\".\nPese a ello, ha destacado que \"paso a paso\" se ha abierto un \"cauce de comunicaci\u00f3n con instituciones del Estado\".\nEn este sentido, Azkarraga ha llamado a secundar la marcha como una forma m\u00e1s de presi\u00f3n para tumbar el \"r\u00e9gimen de excepcionalidad que se aplica a los presos vascos\". \nEl representante de Sare ha destacado la situaci\u00f3n de los 91 presos etarras vizca\u00ednos y se ha quejado de los 1.000 kil\u00f3metros que deben recorrer la mayor\u00eda de sus familias para visitarles.\nAdem\u00e1s, ha se\u00f1alado que seis de ellos sufren graves enfermedades y que 14 llevan cumplidos m\u00e1s de 20 a\u00f1os, \"y esto no ser\u00eda as\u00ed si se les hubiera aplicado la legislaci\u00f3n ordinaria\".\nSare se ha sumado tambi\u00e9n a las peticiones de Etxerat y de EH Bikdu para que se excarcele a Josu Ternera para recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica, porque \"cada d\u00eda que pasa se pone en riesgo su vida\", ha dicho. \nLa manifestaci\u00f3n por los presos en la Aste Nagusia de Bilbao es ya un cl\u00e1sico en cada edici\u00f3n de las fiestas. Los presos, pese a las protestas de Covite y de partidos como el PP est\u00e1n adem\u00e1s muy presentes en las txosnas, con carteles pidiendo su \"vuelta a casa\". Ya durante el motaje de las txosnas, el PP ha pedido la retirada de un cartel alusivo a los reclusos etarras.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nSi matasen a su madre, hermano, padre o a todos ellos a la vez, a ver qu\u00e9 pensar\u00eda del acercamiento de presos esa alima\u00f1a, si es que las alima\u00f1as piensan claro", "date": "08/18/2019, 19:01:45", "tags": ["doctrina parot"], "newspaper": "elmundo"}