{"id": "eb253263-a7f7-4137-649b-f5798327f30a", "content": "\u00c9xito rotundo de \u2018Don Juan Tenorio\u2019 en Alcal\u00e1 2019\n\nMiles de personas llenaron el viernes y ayer la Huerta del Palacio Arzobispal en las dos representaciones de Don Juan Tenorio en Alcal\u00e1 2019. Alrededor de 30.000 espectadores acuden anualmente a las representaciones.\nSe trata de la 35 edici\u00f3n de este evento, la mayor escenificaci\u00f3n teatral de la Ciudad Patrimonio de la Humanidad Alcal\u00e1 de Henares, basada en la famosa obra de Jos\u00e9 Zorrilla Don Juan Tenorio, seg\u00fan explic\u00f3 el Ayuntamiento, que record\u00f3 que las representaciones han sido declaradas Fiesta de Inter\u00e9s Tur\u00edstico Nacional. Don Juan Tenorio es una de las obras m\u00e1s representadas a lo largo de la historia del teatro espa\u00f1ol y posiblemente una de las m\u00e1s conocidas por el p\u00fablico. En esta propuesta de la Compa\u00f1\u00eda Ron Lal\u00e1, bajo la direcci\u00f3n de Yayo C\u00e1ceres y con una adaptaci\u00f3n de \u00c1lvaro Tato, Fran Perea y Luz Valdenebro han interpretado a Don Juan y a Do\u00f1a In\u00e9s.\nEl recinto amurallado de la Huerta del Obispo del Palacio Arzobispal de Alcal\u00e1 de Henares, recoge el aire h\u00famedo y las sombras nocturnas de los primeros fr\u00edos del oto\u00f1o y otorga al espacio la magia necesaria para que los espectadores vivan con intensidad la funci\u00f3n. Adem\u00e1s el montaje cont\u00f3 con m\u00fasica en directo y con la participaci\u00f3n de la Schola Cantorum de Alcal\u00e1 de Henares. La direcci\u00f3n musical corre a cargo de Miguel Magdaleno.\n\u00a0\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/03/2019, 20:01:45", "tags": ["Alcal\u00e1 de Henares", "Provincia Madrid", "Teatro", "Comunidad de Madrid", "Artes esc\u00e9nicas", "Espa\u00f1a", "Espect\u00e1culos"], "newspaper": "elpais"}