{"id": "eb274fa3-9e34-40c3-6d4b-472af5b42098", "content": "\u00bfZombis en la Guerra Civil espa\u00f1ola? Lo \u00faltimo de \u00c1lvaro Cervantes demuestra que es posible\n\nRecibir un mail del representante o del publicista de un actor d\u00edas despu\u00e9s de entrevistarlo nunca, nunca es buena se\u00f1al. Generalmente buscan lo que ellos llaman \u201cmatizar\u201d y el periodista conoce como \u201cborrar respuestas enteras\u201d de las que el cliente se arrepiente. Con \u00c1lvaro Cervantes, las cosas son un tanto distintas. El email llega, pero es para a\u00f1adir el nombre de dos amigas de la profesi\u00f3n que hab\u00eda olvidado mencionar y que son realmente importantes para \u00e9l. Para que quede constancia: \u00darsula Corber\u00f3 y Marina Salas.\nNo es la \u00fanica cosa que el actor barcelon\u00e9s de 29 a\u00f1os ha hecho a su manera. De adolescente, cuando ya se hab\u00eda dado a conocer en la serie Abuela de verano, esquiv\u00f3 los papeles que podr\u00edan haberle ca\u00eddo en las que triunfaban entonces. Y a la vez evit\u00f3 acomodarse en un nicho de \u00eddolo al que sus rizos rubios le daban entrada. Lo roz\u00f3 con su papel de Pollo en el taquillazo A tres metros sobre el cielo. \u201cSolo tuve una experiencia con las revistas de adolescentes y fue bastante desagradable. Ten\u00eda 16 a\u00f1os m\u00e1s o menos, esa edad a la que ya no quieres ir a las cosas con tus padres. As\u00ed que fui solo a hacerme las fotos para un reportaje y me dijeron que posara sin camiseta y envuelto en papel de v\u00e1ter con corazones, como si fuera un regalo. Dije que no y, la verdad, si viera ahora a ese chaval que era yo, le dar\u00eda un abrazo y le dir\u00eda: \u2018Joder, muy bien\u201d.\n\"La inseguridad del actor no justifica las barbaridades que hacen algunos pero s\u00ed hay que se\u00f1alarlas. Yo me las vigilo\u201d\nLa profesi\u00f3n le ha llevado en los \u00faltimos meses, casi 15 a\u00f1os despu\u00e9s, justo al lugar en el que empez\u00f3, a la misma casa a las afueras de Barcelona donde rod\u00f3 aquella serie en la que hac\u00eda del nieto mayor de Rosa Maria Sard\u00e0, esta vez para grabar Malnazidos (a\u00fan pendiente de estreno), la pel\u00edcula de zombis en la Guerra Civil de Javier Ruiz Caldera y Alberto de Toro que promete llevar el gamberrismo tarantiniano al cap\u00edtulo m\u00e1s espinoso de la historia del pa\u00eds, y en la que tambi\u00e9n est\u00e1n Miki Esparb\u00e9, Aura Garrido y Mar\u00eda Botto. \u201cVa a ser una sorpresa para el cine espa\u00f1ol. Es como darle una vuelta a esa queja perpetua de que hay demasiadas pelis sobre la Guerra Civil. Pues venga, \u00a1ahora con zombis! Es pura aventura pero con momentos que dan para mucho an\u00e1lisis. Mi personaje se llama El Mecha, es el que lleva los explosivos en su zurr\u00f3n\u201d.\nCon el uniforme verde de miliciano hay que mirarlo dos veces para reconocer a Leo Villa, el polic\u00eda peloenpecho de Brigada Costa del Sol, o al mismo emperador Carlos I de Espa\u00f1a y V de Alemania, al que encarn\u00f3 en la serie Carlos de TVE. El papel implicaba ponerse en la piel del tipo m\u00e1s poderoso de la Tierra desde los 17 hasta los 58 a\u00f1os, ganar peso y despu\u00e9s perderlo \u2013Cervantes cree, como algunos historiadores, que el monarca padec\u00eda bulimia\u2013, algo que tambi\u00e9n hizo para Los \u00faltimos de Filipinas. \u201cSegu\u00ed una de esas dietas locas en las que entras en cetosis. Pero la clave es la cabeza, desarrollas una especie de minitranstorno alimenticio que te puede dejar secuelas. El ser humano no est\u00e1 hecho para privarse de comer\u201d.\nTras Carlos, dice, todo le parece bastante f\u00e1cil. \u201cLe vi como alguien que sufr\u00eda mucho. Con todo el poder que ten\u00eda, en lugar de disfrutarlo, lo viv\u00eda con angustia, como una carga. Y con miedo por el legado que iba a dejar, miedo al fracaso. Me hizo pensar. Lo que hacemos no deja de ser cuentitos, ficciones, pero al final el trabajo te ense\u00f1a cosas\u201d. \u00bfHa visto peque\u00f1os emperadores en la profesi\u00f3n, gente exitosa pero amargada? \u201cTodo el mundo tiene presi\u00f3n pero los actores adem\u00e1s lo hacemos todo a la vista, y no solo en el presente, sino con todo su bagaje. Si un actor empieza a trabajar a los 20 a\u00f1os, el p\u00fablico ha ido viendo su cara, su voz, sus emociones. Esa inseguridad del actor no justifica las barbaridades que hacen algunos pero s\u00ed hay que se\u00f1alarlas. Yo me las vigilo. Igual que cuando tienes una contractura vas al m\u00e9dico, esas cosas hay que vigilarlas\u201d\nTras casi tres d\u00e9cadas port\u00e1ndose bien, siendo un buen hijo y un chico responsable, Cervantes a veces echa de menos perder el control de vez en cuando y ver c\u00f3mo eso repercute en su trabajo. Los actores que admira, gente como Jim Carrey, al que idolatraba de ni\u00f1o, y Joaquin Phoenix, tienen ese punto desquiciado. Quiz\u00e1 hacer de zombi sea el principio.\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "10/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Actores", "Cine espa\u00f1ol", "Cine"], "newspaper": "elpais"}