{"id": "eb376a23-4d33-41ee-4d38-8a172c163171", "content": "PA\u00cdS VASCO\n\n La entrada y salida por San Mam\u00e9s ha estado cortada desde las 7.30 de la ma\u00f1ana hasta las 10 horas, pero los manifestantes se han organizado para caminar dispersos y muy lentos, por lo que es imposible circular \n Saca a concurso un gran contrato centralizado por 73,5 millones de euros para dos a\u00f1os \n Impone la misma pena a \u00cd\u00f1igo Guridi Lasa, Asier Arzalluz Go\u00f1i y Aitor Aguirrebarrena Beldarrain por el asesinato de M\u00e1ximo Casado Carrera \n La detenida, Mar\u00eda del Carmen M. G., dice que guard\u00f3 el cr\u00e1neo porque era \"el \u00fanico recuerdo que ten\u00eda\" de Jes\u00fas Mar\u00eda B. R. \n Considera que el BEC que no tiene ya que demostrar su capacidad para albergar grandes enventos despu\u00e9s de acoger los MTV o el Mundial de Basquet. \"Estamos sobradamente preparados para cualquier actividad\", dice el director general \n El equipo ciclista vasco apoyado por la empresa constructora \"se hace un lado\" por falta de financiaci\u00f3n \n Los Premios +50, ligados a la pel\u00edcula '@buelos' buscan otorgar \"nuevas oportunidades\" \n El alcalde de Bilbao, Juan Mari Aburto, ha encabezado la ofrenda floral dedicada al bilba\u00edno a quien se ha referido como \"una de las mentes m\u00e1s prol\u00edficas de la villa\" \n Ortuzar advierte de que pondr\u00e1n \"pie en pared\" para cerrar filas en la defensa del autogobierno. \"Nos quieren iguales... pero para empeorar. Esa es la idea que tienen algunos de su gran Espa\u00f1a\", ha dicho \nCargando siguiente contenido\n", "date": "10/02/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}