{"id": "eb7669d4-8d56-49ce-6d6f-4a92eacf2e88", "content": "\u2018Cambiar el mundo\u2019\n", "date": "11/10/2019, 20:01:45", "tags": ["Calles", "Fotograf\u00eda", "V\u00edas urbanas", "Areas urbanas", "Artes pl\u00e1sticas", "Arte", "Urbanismo"], "newspaper": "elpais"}