{"id": "ebf656ac-e713-4f7b-53dc-1db688d6a4bb", "content": "\u2018Warcelona\u2019\n\nYa lleg\u00f3 el Mambo anunciado por la CUP, bajo la efigie de una Barcelona en llamas rebautizada como Warcelona. La presidenta de la ANC encuentra efectos positivos en la violencia porque permite \u201chacer visible el conflicto\u201d, revelando \u201cla responsabilidad de Estado\u201d. Pero ese relato se contradice a s\u00ed mismo, pues quien pega fuego a Warcelona no es Madrit sino los CDR. O el propio Torra como responsable intelectual con su \u201c\u00a1apreteu!\u201d. Que la violencia sirve para visibilizar conflictos es el abec\u00e9 de la sociolog\u00eda pol\u00edtica, pues los conflictos latentes s\u00f3lo se convierten en conflictos abiertos, y por tanto en problemas pol\u00edticos, cuando se consigue alarmar a la opini\u00f3n p\u00fablica, y la forma m\u00e1s eficaz de lograrlo es mediante la violencia. Tenemos muchos ejemplos recientes como los gilets jaunes,Hong Kong, Ecuador, Chile y tantos otros. De donde se deduce que la violencia p\u00fablica permite poner al Gobierno contra las cuerdas, y de ah\u00ed la segunda parte de las declaraciones de Paluzie: Madrit es culpable.\nPero est\u00e1 segunda afirmaci\u00f3n es evidentemente falsa (una fake news, que dir\u00eda un papanatas): quien ha provocado la violencia warcelonista no ha sido la polic\u00eda judicial sino la guerrilla urbana de los indepes. Y semejante contradicci\u00f3n secesionista, que porf\u00eda contra toda evidencia en culpar a los Mossos y a su jefe pol\u00edtico, el botifler Buch, revela que el incendio de Warcelona les ha salido por la culata, volvi\u00e9ndose contra la intenci\u00f3n de sus promotores. En realidad, esa\u00a0rosa de fuego televisada en directo ha actuado justo a la inversa que las cargas policiales contra el falso referendo del 1-O de 2017. Si entonces la violencia policial legitim\u00f3 al secesionismo y deslegitim\u00f3 a Madrid, ahora con la violencia warcelonista ha pasado al rev\u00e9s, deslegitimando al secesionismo y relegitimando a los Mossos, a Buch, a Marlaska y a Madrid, que en esta ocasi\u00f3n han sabido parar, templar y mandar evitando que el conflicto se les vaya de las manos.\n\u00bfPor qu\u00e9 ha renunciado el secesionismo al lirismo pacifista para abrazar la violencia antisistema? Sin duda, porque la protesta l\u00edrica estaba dejando de ser eficaz para movilizar a sus adeptos cada vez m\u00e1s frustrados y retra\u00eddos. Y por eso el secesionismo ha cambiado de t\u00e1ctica, pasando a la acci\u00f3n directa para iniciar un nuevo ciclo de protesta violenta. Un proceso de radicalizaci\u00f3n que, seg\u00fan Tarrow, es impulsado por la competencia entre los empresarios de la movilizaci\u00f3n que rivalizan entre s\u00ed por ver qui\u00e9n es m\u00e1s radical, cayendo en una escalada de acciones cada vez m\u00e1s violentas. Pero, como tambi\u00e9n demostr\u00f3 Tarrow analizando la Italia de los 70, el ciclo de la violencia se agota a s\u00ed mismo tras alcanzar su cl\u00edmax, en cuanto la opini\u00f3n p\u00fablica se satura o se asusta y sus seguidores comienzan a retraerse y desertar. Por eso, por eficaz que la violencia parezca para la movilizaci\u00f3n a corto plazo, a la larga resulta contraproducente y perjudicial para sus promotores. Lo que no sabemos es si esa inversi\u00f3n de la correlaci\u00f3n de fuerzas llegar\u00e1 a tiempo de surtir efectos el 10-N.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "11/05/2019, 20:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}