{"id": "ebfd89e4-4c9c-46f1-42e2-17f3e36796cd", "content": "La oportuna precocidad de Ansu Fati en Espa\u00f1a sub-21\n\nLa presencia de Ansu Fati en la selecci\u00f3n de Espa\u00f1a sub-21 que se concentra en Pogdorica resulta tan extra\u00f1a como estimulante para la plantilla de jugadores, t\u00e9cnicos y personal de apoyo que le rodea. Todos hablan del reci\u00e9n llegado como si se tratara de una bendici\u00f3n del f\u00fatbol a pesar de que se trata del m\u00e1s joven de la expedici\u00f3n con diferencia. Solo tiene 16 a\u00f1os y 11 meses. Si este martes participa ante Montenegro en el partido de clasificaci\u00f3n para la Eurocopa sub-21 de 2021 (18:45 horas, Cuatro y mitele.es) se convertir\u00e1 en el segundo futbolista m\u00e1s precoz en debutar con la sub-21 en la historia de Espa\u00f1a.\nSolo uno fue m\u00e1s prematuro que \u00e9l. Bojan Kirkic ten\u00eda 16 a\u00f1os y nueve meses cuando jug\u00f3 unos minutos con la sub-21 ante Georgia, en junio de 2007. En la federaci\u00f3n recuerdan que precipitaron la participaci\u00f3n de Bojan porque ten\u00eda doble nacionalidad, espa\u00f1ola y serbia, para evitar que optara por enrolarse en la selecci\u00f3n del pa\u00eds de nacimiento de su padre. Ansu Fati tiene pasaporte espa\u00f1ol y de Guinea Bissau, pero no solo no ha expresado ning\u00fan inter\u00e9s en apuntarse a la selecci\u00f3n africana. A diferencia de Bojan, que apenas hab\u00eda disputado un amistoso de verano ante Egipto con el primer equipo del Bar\u00e7a, la revelaci\u00f3n de La Masia suma seis partidos oficiales, entre LaLiga y la Champions, disputados bajo condiciones de m\u00e1xima presi\u00f3n.\nAdmirado ante la capacidad desequlibrante que demuestra con el Bar\u00e7a \u2014dos goles, una asistencia y una bater\u00eda de regates exitosos ante defensas consagrados\u2014 el seleccionador, Luis de la Fuente, no ha tenido dudas en llamarle pese a su juventud. No es momento de reservas. Le avalan todos los t\u00e9cnicos de la federaci\u00f3n. Los actuales responsables y los que se ocuparon de las categor\u00edas inferiores hasta 2018, como Juan Carlos Perlado.\n\u201cCuando un jugador es tan bueno como Ansu, lo mejor que se puede hacer es ponerlo contra rivales superiores para que evolucione\u201d, observa Perlado, entrenador, preparador f\u00edsico, profesor de la Universidad de Las Palmas y mano derecha de Gin\u00e9s Mel\u00e9ndez durante dos d\u00e9cadas al frente de la cantera de la federaci\u00f3n. \u201cYo, aparte de Bojan, no recuerdo un caso igual de precoz. Para el f\u00fatbol espa\u00f1ol es un orgullo. Estamos de acuerdo en que hay que gestionarlo bien para evitar que los pasos que se den ahora no le obliguen a retroceder despu\u00e9s. Como t\u00e9cnico a veces te planteas: \u2018a ver si estoy acelerando en exceso\u2019. Pero es que hay jugadores que han nacido para mostrarse ya, porque, pese a su juventud, pueden asimilar los mecanismos da la competici\u00f3n. Muchas veces estos jugadores aparecen por necesidades del equipo, como es el caso del Bar\u00e7a, que ha tenido lesionados. \u00a1Pues bienvenido sea!\u201d.\nPerlado, que fue testigo del ascenso de las \u00faltimas grandes generaciones de j\u00f3venes valores espa\u00f1oles, de Iniesta a Eric Garc\u00eda, habla con conocimiento de causa. El patrimonio educativo m\u00e1s grande que se le puede ofrecer a un futbolista en v\u00edas de desarrollo es el roce competitivo en los escenarios m\u00e1s exigentes. Tan malo es acelerar los plazos como retrasarlos. \u201cHay casos de jugadores fant\u00e1sticos a los que les han dado la oportunidad tarde y han perdido una temporada de aprendizaje valios\u00edsima\u201d, explica el t\u00e9cnico. \u201cLos entrenadores inteligentes, a los chicos como Ansu los aprovechan\u201d.\nRa\u00fal Gonz\u00e1lez debut\u00f3 en el Madrid con 17 y acudi\u00f3 a la sub-21 con 18 a\u00f1os. Julen Guerrero e Iniesta, igualmente, debutaron en la sub-21 con 18. El madridista, el manchego y el vizca\u00edno representan la progresi\u00f3n normal de los buenos jugadores espa\u00f1oles. \u201cNo recuerdo un caso igual entre las grandes potencias del f\u00fatbol\u201d, dice Perlado. \u201cEs muy dif\u00edcil que un jugador de una potencia tradicional como Espa\u00f1a d\u00e9 un salto de categor\u00eda tan grande. Recuerdo el caso de Odegaard que debut\u00f3 con 16 a\u00f1os en la absoluta de Noruega o el de Freddy Adu, que tambi\u00e9n jug\u00f3 un amistoso con la absoluta de Estados Unidos a los 16 a\u00f1os porque en esos pa\u00edses no hay tanta competici\u00f3n en las bases\u201d.\n\u201cArgentina\u201d, se\u00f1ala Perlado, \u201cconvoc\u00f3 a Messi para el Mundial sub-20 de Holanda con 17 a\u00f1os y 11 meses. Parec\u00eda una llamada prematura, pero recuerdo que Argentina nos ech\u00f3 de la competici\u00f3n en cuartos de final gracias a un partidazo de Messi. Y ten\u00edamos un gran equipo en el que jugaban Albiol, Cesc F\u00e1bregas y Fernando Llorente\u201d.\n\"Ansu es un jugador diferente\", concluye el entrenador canario. \"Cuando le ves coger la pelota sabes que va a pasar algo. Y f\u00edsicamente, para su edad, no es endeble. Lo ves cuando encara en el uno contra uno y los defensas intentan desplazarlo con el cuerpo. Sale de los duelos f\u00edsicos con potencia y jerarqu\u00eda ante rivales de Primera Divisi\u00f3n. Ver esto en un jugador de 16 a\u00f1os es muy raro. Y hay un detalle igualmente extraordinario que me parece relevante: los cracks que le rodean le buscan para darle la pelota. El reconocimiento que le manifiestan Messi y Luis Su\u00e1rez dice mucho del nivel de Ansu Fati\".\nCulminado el anterior ciclo con la conquista de la Eurocopa de Itallia en junio, la sub-21 se encuentra en pleno proceso de regeneraci\u00f3n. El equipo compite por una plaza en la fase final de la Euro 2021 y a menos de un a\u00f1o de su gran cita, los Juegos de Pek\u00edn. La expectaci\u00f3n es grande a su alrededor pero \u00e9l no parece inquietarse cuando las c\u00e1maras de la federaci\u00f3n le enfocan el rostro imberbe para que declare su estado an\u00edmico: \u201c\u00a1Va a ser un a\u00f1o inolvidable!\u201d.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Selecci\u00f3n espa\u00f1ola Sub-21", "Ansu Fati", "Selecci\u00f3n espa\u00f1ola", "Sub-21", "Categor\u00edas inferiores", "Selecciones deportivas", "Equipos", "F\u00fatbol", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}