{"id": "ec370201-104a-41bb-7f37-f3b734fd685a", "content": "Jerez se reconcilia con don Antonio Chac\u00f3n\n\nNacido en Jerez, en la flamenca calle del Sol en 1869, el legendario cantaor fue el m\u00e1s grande de su tiempo. Los ep\u00edtetos que recib\u00eda, clara muestra de su supremac\u00eda, rozaban la hip\u00e9rbole. Reconocido como transmisor de una herencia hist\u00f3rica y como gran creador de estilos, don Antonio pas\u00f3, sin embargo, de ser divinizado a demonizado en unos a\u00f1os en los que imper\u00f3 una flamencolog\u00eda maniquea y excluyente. Con el tiempo, la escuela chaconiana ha recuperado su valor y, pese a su dificultad, sus creaciones mantienen una innegable actualidad. Eso en el mundo del flamenco, pero \u00bfen su tierra? El Ayuntamiento republicano de 1936 le dedic\u00f3 una calle en el barrio donde naci\u00f3 con una placa de m\u00e1rmol que resiste el paso del tiempo. No muy lejos de all\u00ed, un peque\u00f1o busto tambi\u00e9n lo recuerda. Sin embargo, dentro y fuera, ha existido siempre la opini\u00f3n de que la ciudad manten\u00eda una vieja deuda con \u00e9l. Una serie de actos en torno a la efem\u00e9ride de los 150 a\u00f1os de su nacimiento puede haber supuesto una cierta reconciliaci\u00f3n con la memoria del cantaor.\nLa Universidad de C\u00e1diz dedic\u00f3 la pasada semana sus V Jornadas de estudio del cante flamenco a la figura de Chac\u00f3n y, en su inauguraci\u00f3n, el \u00faltimo editor de su discograf\u00eda, Carlos Mart\u00edn Ballester, se doli\u00f3 del trato que el cantaor hab\u00eda recibido en su ciudad a lo largo de d\u00e9cadas. El coordinador de la actividad, el flamenc\u00f3logo Jos\u00e9 Mar\u00eda Casta\u00f1o, explica al respecto que puede que \"su cante no casara con los gustos est\u00e9ticos de una ciudad m\u00e1s inclinada a otros repertorios\" y que, tal vez, \"la excelsa aportaci\u00f3n de la gitaner\u00eda jerezana haya podido solapar propuestas de gran altura, como la de don Antonio\". Por eso, a\u00f1ade, las jornadas \"han pretendido, precisamente, revisitar su figura para colocarla en el sitio que merece, aunque sin confrontar ninguna escuela\".\nEn una de las sesiones de esas jornadas, se aproxim\u00f3 al cantaor a las vanguardias de su tiempo, Ram\u00f3n G\u00f3mez de la Serna por medio, en un brillante ejercicio de flamencosof\u00eda por parte del investigador Juan Mar\u00eda de los R\u00edos, que calific\u00f3 a Chac\u00f3n como \"un Orfeo de lo jondo\", por el descenso de su cante a los infiernos. El profesor de guitarra flamenca Roberto Savater abord\u00f3 el toque que lo acompa\u00f1\u00f3, con especial hincapi\u00e9 en el de don Ram\u00f3n Montoya. Y como a\u00f1adido, una original aportaci\u00f3n: la cata del vino que se sabe predilecto del maestro, un excelso amontillado que, seg\u00fan Reyes G\u00f3mez, la en\u00f3loga de la bodega jerezana que lo produc\u00eda y sigue produciendo, re\u00fane atributos como \"redondez, complejidad y equilibrio\", los mismos que la flamencolog\u00eda otorga al cante del maestro.\nM\u00e1s all\u00e1 de los an\u00e1lisis, se contempl\u00f3 el arte de Chac\u00f3n de la manera que debe ser disfrutado: a trav\u00e9s de sus cantes y estilos interpretados por artistas jerezanos. Una gala con la que el ayuntamiento y el Centro Cultural Flamenco que lleva el nombre del maestro arrimaron m\u00e1s elementos para la se\u00f1alada reconciliaci\u00f3n. El espect\u00e1culo supuso una honesta aproximaci\u00f3n a la obra chaconiana con matices en cada caso. Ezequiel Ben\u00edtez, por ejemplo, es reconocido como un fiel recreador de su escuela, pero tambi\u00e9n dej\u00f3 su marca personal en la cartagenera. Con la sole\u00e1 de La Serneta se mantuvo en el canon con comodidad y sus malague\u00f1as resultaron gustosas y ajustadas al modelo del maestro. El caso de la joven Lela Soto, de la saga Sordera, es bien distinto: ella proviene de otra escuela, lo que no le impidi\u00f3 apropiarse de las malague\u00f1as con delicadeza y atreverse con la milonga, para sentirse libre y entonada con los tangos. Por \u00faltimo, Antonio Malena, que representa como pocos los son\u00edos negros, advirti\u00f3 que har\u00eda letras del maestro, pero con el eco que le es propio. Y as\u00ed fue: con una admirable dignidad se rasp\u00f3 taranta, grana\u00edna y cartagenera sin dejar de ser \u00e9l. No falt\u00f3 el baile: casi obligadamente, unos caracoles que expuso con fuerza y figura Mar\u00eda del Mar Moreno. Todo ello antes de finalizar con un tributo al maestro \"por Jerez\" en el sentido m\u00e1s amplio. Una fiesta por buler\u00edas con todos sus ingredientes.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/11/2019, 20:01:45", "tags": ["Jerez de la Frontera", "Antonio Chac\u00f3n", "Flamenco", "Provincia C\u00e1diz", "Andaluc\u00eda", "Estilos musicales", "M\u00fasica", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}