{"id": "ec87c154-ac6d-4567-62ab-4c96e2ada9c4", "content": "B\u00e9lgica, el fantasma del Congo\n\nEn el curso de una mesa redonda celebrada en la Academia Real de Bruselas sobre la relaci\u00f3n B\u00e9lgica-Congo, el 10 de octubre de 2016, el historiador y exministro Herv\u00e9 Hasquin proporcion\u00f3 un dato muy significativo. En los a\u00f1os ochenta, dirigi\u00f3 la elaboraci\u00f3n de un diccionario de historia de B\u00e9lgica y se encontr\u00f3 con que toda menci\u00f3n al pasado colonial estaba prohibida. A pesar de esta actitud de denuncia, la mesa redonda discurri\u00f3 en un tono tan contenido que lo m\u00e1s radical fue una constataci\u00f3n del participante congole\u00f1o sobre la ausencia de calles belgas dedicadas a Lumumba. El estudioso del rey-verdugo del Congo, Pierre-Luc Plasman, autor de la biograf\u00eda revisionista Leopoldo II, el potentado congole\u00f1o (2017), mare\u00f3 la perdiz hasta el infinito. Desde el p\u00fablico, ponente sobre otro tema, intent\u00e9 destacar esa huida; mi intervenci\u00f3n no fue recogida en el v\u00eddeo.\nAhora llega la obra monumental de David Van Reybrouck, Congo, una historia \u00e9pica, cuyo subt\u00edtulo ya marca la l\u00ednea de interpretaci\u00f3n. Ha tenido un \u00e9xito enorme, con m\u00e1s de 600.000 ejemplares vendidos, y en sus p\u00e1ginas se funden un extraordinario esfuerzo de documentaci\u00f3n con un relato \u00e1gil, salpicado de entrevistas personales a supervivientes. Van Reybrouck, autor de unos esclarecedores estudios de sociolog\u00eda pol\u00edtica sobre el actual \u201ccansancio de la democracia\u201d, es optimista sobre el nuevo Congo que rebrota despu\u00e9s de tantas conmociones. En el largo recorrido anterior va sembrando semillas de esa actitud, sobre la base de la b\u00fasqueda de un juste milieu en las valoraciones de los periodos m\u00e1s conflictivos, el reino de las tinieblas instaurado por Leopoldo II en su extraordinaria aventura del Estado Independiente del Congo, entre 1885 y 1908, y su reproducci\u00f3n bajo la dictadura de Mobutu entre 1964 y 1997.\nA los belgas no les gusta que se recuerde su pasado colonial. Si en su historia hubo un malvado, ese fue el duque de Alba\nA los belgas no les gusta que se recuerden los or\u00edgenes coloniales de su esplendoroso urbanismo, ni una enorme responsabilidad que llega hasta la independencia en 1960, con un solo licenciado universitario congole\u00f1o, ausencia total de formaci\u00f3n de cuadros, administrativos y militares, m\u00e1s una visi\u00f3n idealizada de la colonia, con sus negritos, animales salvajes y monjitas en los documentales de propaganda. En la Exposici\u00f3n Universal de Bruselas del Atomium (1958) hubo incluso un zoo humano congole\u00f1o. Libros de cuidad\u00edsima elaboraci\u00f3n como el de Van Reybrouck cumplen as\u00ed involuntariamente un papel de sedantes. Si en su historia hubo un malvado, este fue el duque de Alba. La estatua ecuestre de Leopoldo II, el rey barbudo que casi no sab\u00eda montar, sigue dominando la escena en la capital.\nClaro que sobre esas bases cabe otra interpretaci\u00f3n, avalada por el estudio cr\u00edtico de Adam Hochschild, El fantasma del rey Leopoldo (1998), m\u00e1s el respaldo de los magn\u00edficos apuntes sobre el tema de Mario Vargas Llosa en El sue\u00f1o del celta, y de los documentales de Thierry Michel Mobutu (1998), R\u00edo Congo (2005) y Katanga Business (2009). Su lectura y visi\u00f3n nos presenta no la \u00e9pica, sino la tragedia del gran espacio centroafricano, forzado a la expropiaci\u00f3n de sus enormes recursos y a la destrucci\u00f3n de su vida y cultura tradicionales por la ambici\u00f3n de un tipo brutal y astuto, obsesionado solo por su poder y su enriquecimiento personales. Ni Hochschild inventa los datos manejados sobre el singular genocidio puesto en pr\u00e1ctica all\u00ed por Leopoldo, ni lo hace el testigo irland\u00e9s Roger Casement biografiado por Vargas Llosa, y por ello no basta que Van Reybrouck deseche a Hochschild por \u201cmanique\u00edsmo\u201d: tal menosprecio requer\u00eda un ejercicio de rigor cr\u00edtico que Van Reybrouck elude. Cuenta lo suyo: no hubo genocidio, como para Plasman, y basta. Incluso Leopoldo se preocup\u00f3 por la difusi\u00f3n de la mosca tsets\u00e9: tambi\u00e9n los nazis ten\u00edan enfermer\u00eda en Auschwitz.\nEn cuanto al documental de Thierry Michel sobre Mobutu, Van Reybrouck lo juzga \u201cexcelente e incluso magn\u00edfico\u201d, pero en su relato sobre los dulces a\u00f1os de Mobutu, al silenciar la brutalidad de su consolidaci\u00f3n en el poder, nada hay de lo que Michel aporta sobre el enfeudamiento del pa\u00eds pronto llamado Zaire a B\u00e9lgica, Francia y Estados Unidos. Lumumba pudo ser un demagogo, pero no se puede narrar tan fr\u00edamente su eliminaci\u00f3n, que Michel estudia pormenorizadamente. Con sobresaltos hist\u00e9ricos de nacionalismo, la era Mobutu consum\u00f3, neocolonialismo mediante, el proceso de destrucci\u00f3n del Congo puesto en marcha por Leopoldo II. Consumado hasta ayer, entre el caos interno y la dependencia del exterior. No vale decir, como para Stalin, que hubo un buen Mobutu, luego enloquecido. Veamos en YouTube el documental citado de Thierry Michel.\nEn el Museo de \u00c1frica de Bruselas, centrado en el Congo, ha habido reformas profundas que impiden adivinar su contenido anterior. Queda la arquitectura, y en su interior el remate de una escalera donde una escultura recoge la gran coartada de Leopoldo II: su Estado naci\u00f3 para proteger a los negros de la esclavizaci\u00f3n \u00e1rabe. En efecto, el rifle del soldado belga imped\u00eda que el alfanje del musulm\u00e1n cayese sobre la madre negra y su peque\u00f1o ni\u00f1o. Est\u00e1 prohibido fotografiar la escena.\nCongo. Una historia \u00e9pica. David Van Reybrouck. Taurus, 2019. 743 p\u00e1ginas. 24,90 euros.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Babelia \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo", "Cr\u00edtica literaria", "\u00c1frica central", "Cr\u00edtica", "B\u00e9lgica", "\u00c1frica", "Europa occidental", "Libros", "Literatura", "Europa", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}