{"id": "ecc42241-b665-4348-4646-79e3e141dd54", "content": "Espa\u00f1a us\u00f3 la Inquisici\u00f3n para \"castellanizar\" Catalu\u00f1a y el catal\u00e1n como idioma papal del siglo XV\n\n\nLa imposici\u00f3n del tribunal de la Inquisici\u00f3n fue un factor de \"castellanizaci\u00f3n\" de Catalu\u00f1a en los siglos XV y XVI, de acuerdo con los libros de Lengua Catalana y Literatura que se estudian en bachillerato en Baleares.\nLa Inquisici\u00f3n, tal y como se presenta en un cuadro cronol\u00f3gico de los libros de texto, traslada la idea de que la Inquisici\u00f3n se instaura por primera vez en Catalu\u00f1a y Arag\u00f3n con los Reyes Cat\u00f3licos, cuando en realidad esta instituci\u00f3n exist\u00eda en Arag\u00f3n desde 1231, y la hace ver como una creaci\u00f3n castellana.\nEn ellos se afirma tambi\u00e9n que los tribunales de la Inquisici\u00f3n empleaban en sus procesos el castellano, lo que influy\u00f3 en el crecimiento de esta lengua en Catalu\u00f1a, en detrimento del catal\u00e1n. En \u00e9poca de los Reyes Cat\u00f3licos, \"los inquisidores castellanos se saltaban los l\u00edmites jurisdiccionales de los derechos forales de los l\u00edmites de la corona de Arag\u00f3n e instru\u00edan procesos en los que solo se usaba el castellano\".\n\"La explicaci\u00f3n es disparatada\", se\u00f1ala un informe de 170 p\u00e1ginas sobre adoctrinamiento nacionalista en los libros de texto de Lengua Catalana y Literatura de Primero y Segundo de Bachillerato, elaborado por la Sociedad Civil Balear, en colaboraci\u00f3n con profesores de la plataforma Plis Educaci\u00f3n. \"Los procesos de la inquisici\u00f3n eran secretos, por lo que no pod\u00eda ser un agente de expansi\u00f3n del castellano, en todo caso, el hecho deber\u00eda explicarse en sentido contrario: si la Inquisici\u00f3n hac\u00eda sus procesos en castellano ser\u00eda porque el castellano se conoc\u00eda por amplias capas de la poblaci\u00f3n\", abunda el informe.\nOtra de las afirmaciones que aparecen en los libros es que \"durante el siglo XV el catal\u00e1n fue la lengua habitual de la corte pontificia\". Para los responsables del an\u00e1lisis esta es una de las \"afirmaciones m\u00e1s vergonzantes, indigna de aparecer en un libro de primero de bachillerato\". En primer lugar, subrayan, porque los papas Borgia en los que se sostiene la afirmaci\u00f3n, Calixto III y Alejando VI, valencianos naturales de X\u00e0tiva, suman entre ambos apenas once a\u00f1os de papado.\nAdem\u00e1s, califican de \"excesivo\" decir que el catal\u00e1n, o m\u00e1s concretamente valenciano, como as\u00ed se llamaba, fuera la lengua habitual de la corte pontificia, \"por la sencilla raz\u00f3n de que el lat\u00edn era la lengua en la que se redactaban todos los documentos papales y en la que se entend\u00edan los miembros de las cortes papales, procedentes de toda Europa\".\nEl informe de la Sociedad Civil Balear, heredera de la Sociedad Civil Catalana, denuncia que \"el nacionalismo pol\u00edtico, catalanista, es la ideolog\u00eda dominante en casi todas las manipulaciones\" de los libros analizados. Todos de las editoriales Anaya, Vicens Vives y Santillana. Los \"libros de texto ideologizados en el marco nacionalista\" son los m\u00e1s atractivos para los profesores de Lengua Catalana de Baleares, porque est\u00e1n \"fuertemente ideologizados en el marco nacionalista\", denuncian.\nLos libros recogen una \"sociolog\u00eda del lenguaje\", llamada con ligereza \"socioling\u00fc\u00edstica\", adaptada al patr\u00f3n nacionalista, explican, \"basada en los principios, presentados siempre como axiom\u00e1ticos, del conflicto entre lenguas, del mito del biling\u00fcismo, de la lengua propia e identitaria que se minoriza, y de la necesidad de planificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica desde la pol\u00edtica\".\nSeg\u00fan el informe, los objetivos de las manipulaciones ser\u00edan, entre otras, identificar Baleares con Catalu\u00f1a y con el marco ling\u00fc\u00edstico del catal\u00e1n, afirmar el \"esp\u00edritu nacional\" de los territorios de habla catalana, ofrecer una visi\u00f3n victimista de Catalu\u00f1a y de la lengua catalana, y ajustar artificialmente unos hechos hist\u00f3ricos a un marco nacionalista.\nAs\u00ed por ejemplo, se dice que el catal\u00e1n ha sido lengua \"oficial\" desde la Edad Media, trasladando un concepto pol\u00edtico reciente, \"lengua oficial\", a tiempos pret\u00e9ritos en que ni remotamente exist\u00eda tal concepto. Tambi\u00e9n se convierte la poes\u00eda l\u00edrica de la Edad Media, escrita hasta el XV en occitano o provenzal, en poes\u00eda catalana, \"que hizo de Catalu\u00f1a la maestra de las artes de toda Europa\", seg\u00fan pone en los libros y se subraya en el informe.\nLa lengua catalana se sentimentaliza, explican, y se convierte en exclusiva nacional, aplic\u00e1ndosele el posesivo \"la nostra\", excluyendo, por lo tanto, del sentimiento y de la identidad a la otra lengua oficial, el castellano, aunque sea lengua materna de la mayor parte de los baleares, y por lo tanto, de los alumnos.\nEl patr\u00f3n de la lengua perseguida, general en todos los libros analizados, consiste en presentar siempre a la lengua catalana, a partir del siglo XV, como una lengua perseguida o marginada por el poder, que utiliza el castellano como elemento de opresi\u00f3n, y a los catalanohablantes como h\u00e9roes que han resistido durante siglos una persecuci\u00f3n continuada y siempre en aumento.\nExiste, seg\u00fan el an\u00e1lisis, un patr\u00f3n de aristocratismo del castellano, que consiste en negar repetidamente el conocimiento del castellano por las clases populares de Catalu\u00f1a, Valencia y Baleares, y reducirlo a una lengua introducida en la corte y alta cultura. \"No se plantea ni como hip\u00f3tesis que una lengua pueda introducirse en un pueblo, en mayor o menor medida, crecer y llegar a dominar por una cuesti\u00f3n de utilidad, porque esa lengua sirva de lengua com\u00fan con otros pueblos lim\u00edtrofes con los que establece lazos econ\u00f3micos, comerciales, pol\u00edticos, etc\", apuntan.\nOtro de los aspectos m\u00e1s llamativos es lo que llaman \"bucle melanc\u00f3lico\" de la castellanizaci\u00f3n. As\u00ed se dice que en el XV, los Trast\u00e1mara comienzan la relegaci\u00f3n del catal\u00e1n, que hasta entonces era la lengua administrativa; pero resulta que en el XVI, Felipe II relega el catal\u00e1n, que hasta entonces, es decir, con los Trast\u00e1mara, era la lengua administrativa; para seguidamente en el XVII, el resto de los Austrias, relegar de nuevo el catal\u00e1n, que hasta entonces, es decir, durante el reinado de Carlos I/V y Felipe II, era la lengua administrativa; hasta que por fin en el XVIII, los Decretos de Nueva Planta relegan el catal\u00e1n, que hasta entonces, es decir, durante los Austrias, era la lengua administrativa. \"Es decir, constantemente se afirma lo uno y lo contrario, que el catal\u00e1n deja de ser lengua administrativa en un siglo y que sigue siendo lengua administrativa en el siglo siguiente para dejar de ser lengua administrativa, y as\u00ed sucesivamente\", apuntan.\nDos libros analizados de la editorial Anaya afirman que en la Constituci\u00f3n de C\u00e1diz, las lenguas aut\u00f3ctonas estaban prohibidas o siguieron prohibidas. Algo que el informe califica de \"falso, ya que no hay ninguna disposici\u00f3n en la constituci\u00f3n de C\u00e1diz que diga tal cosa ni que se pueda interpretar como que se da continuaci\u00f3n a prohibiciones anteriores\". \nComo suele ser habitual en todos los textos analizados, la Corona de Arag\u00f3n se convierte en \"Confederaci\u00f3n catalanoaragonesa\" o \"Monarqu\u00eda catalanoaragonesa\", y los reyes de Arag\u00f3n, en reyes de Catalu\u00f1a. Se llega a denominar a Jaume I, literalmente, rey catal\u00e1n. \"Es totalmente inapropiado llamar a un rey catal\u00e1n, porque fue rey de Arag\u00f3n, naci\u00f3 en Montpellier (Occitania) y se cri\u00f3 en Monz\u00f3n, siendo, adem\u00e1s, su padre Pedro II, nacido en Huesca y criado en Huesca y siendo su abuelo Afonso II, nacido en Huesca. Hablar catal\u00e1n no hace que un rey sea catal\u00e1n, y menos cuando en la corona de Arag\u00f3n, especialmente en Baleares y Valencia, convivieron, en tiempos de Jaime I, el catal\u00e1n, el aragon\u00e9s, el occitano, el moz\u00e1rabe y el \u00e1rabe, adem\u00e1s del lat\u00edn\".\nEn alg\u00fan texto tambi\u00e9n se afirma que el Liber Elegantiarum fue el primer diccionario impreso en lengua romance, en 1489. Cuando seg\u00fan el informe de SCB y los profesores de PLIS, que luchan contra el adoctrinamiento en las aulas de Baleares, fue el \"Vocabulaire franc\u00e9s\", editado por Loys Garbin, en Ginebra el 1487. Hay que tener en cuenta adem\u00e1s, explican, que la primera imprenta en Espa\u00f1a data de 1472, en Segovia, siendo su impresor Johannes P\u00e1rix.\nEn uno de los libros se llega hasta a \"parodiar\" la influencia del castellano en el catal\u00e1n a la hora de poner ejemplos. De los galicismos que se encuentran en el catal\u00e1n se selecciona jard\u00ed (jard\u00edn) y beixamel (bechamel). De los italianismos, carnaval y piano. De los anglicismos f\u00fatbol y camping. Pero los \u00fanicos tres ejemplos seleccionados del castellano son \"claramente peyorativos\", seg\u00fan el informe: b\u00e0ndol (banda, grupo de personas que se enfrenta a otras), avorrir-se (aburrirse) y borratxo (borracho).\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\n\u00bfY que se est\u00e1 haciendo para hacer frente a esta barbaridad , manipulaci\u00f3n y mentiras? \u00bfqu\u00e9 est\u00e1n haciendo nuestras autoridades y tambi\u00e9n nuestra justicia? \u00bfno habr\u00eda que impedir semejante bazofia y sancionar a quienes la est\u00e1n impartiendo ya que est\u00e1n metiendo \"veneno\" en las mentes de los ni\u00f1os? QUE ALGUIEN PARE ESTA LUCRA , ANTES DE QUE SEA DEMASIADO TARDE", "date": "11/01/2019, 20:01:45", "tags": ["Colegios baleares", "Independencia Catalu\u00f1a", "Educaci\u00f3n"], "newspaper": "elmundo"}