{"id": "ed107f3f-96e0-4bec-51b5-607b1e88c0b8", "content": "Riesgos serios\n\nLos temores a una recesi\u00f3n est\u00e1n siendo apoyados por los indicadores y por unos mercados financieros inquietos por esa conformaci\u00f3n de la curva de tipos de inter\u00e9s que demanda m\u00e1s rendimiento por prestar a dos a\u00f1os que por hacerlo a diez. En varias ocasiones en las que esa inversi\u00f3n de la curva ha tenido lugar, la \u00faltima durante la crisis, ha sido una v\u00e1lida se\u00f1al que anticipaba la recesi\u00f3n. Para los bonos del Tesoro de las principales econom\u00edas los niveles absolutos de esos tipos son hist\u00f3ricamente reducidos, negativos en algunos casos. Mal presagio que se a\u00f1ade a los registros de menor crecimiento en las principales econom\u00edas del mundo.\nUn nuevo equilibrio\nMiedos comunes\n...Y Draghi ten\u00eda raz\u00f3n \nLas tensiones comerciales entre Estados Unidos y China y el Brexit hace tiempo que pasaron sus primeras facturas, pero ahora son mucho m\u00e1s expl\u00edcitas. Desde luego en las econom\u00edas m\u00e1s dependientes de las exportaciones. El caso de Alemania es el m\u00e1s destacado. En el segundo trimestre de este a\u00f1o, su PIB se ha contra\u00eddo un 0,1%, reeditando los temores recesivos que ya emergieron en la segunda mitad del a\u00f1o pasado. Desde entonces, y a pesar de una pol\u00edtica monetaria manifiestamente laxa y una evoluci\u00f3n del tipo de cambio del euro favorecedora de las ventas al exterior, las econom\u00edas europeas siguen acusando el repliegue del comercio internacional. Alemania, la verdadera locomotora de la regi\u00f3n, acabar\u00e1 arrastrando al resto. Los indicadores de crecimiento para el conjunto de la UE en ese mismo segundo trimestre dejan pocas dudas de la desaceleraci\u00f3n.\nEs la industria automovil\u00edstica la m\u00e1s da\u00f1ada por esas tensiones, y con ella el conjunto de la producci\u00f3n industrial alemana. De la importancia de ese sector dan cuenta las estrechas vinculaciones con otros europeos insertos en las muy interdependientes cadenas de producci\u00f3n que conforman. Espa\u00f1a es un caso muy representativo al respecto.\nCon independencia de lo que ocurra en la escalada comercial y geopol\u00edtica abierta, las autoridades alemanas no deben dejar pasar m\u00e1s tiempo para evitar males peores. El exceso de complacencia, extrapolando la capacidad de resistencia mostrada por la econom\u00eda alemana durante la pasada crisis, ser\u00eda una temeridad. Los datos, y la ausencia de un final a corto plazo de las tensiones comerciales, obligan a tomar decisiones consecuentes tambi\u00e9n con el deterioro de los indicadores de confianza de los propios consumidores y de las empresas.\nPor eso Alemania tiene que utilizar el amplio margen que sus finanzas p\u00fablicas le permiten para estimular planes de inversi\u00f3n p\u00fablica, en infraestructuras viales y digitales y en energ\u00edas renovables, entre otras, que neutralicen los ya suficientemente elevados riesgos de recesi\u00f3n. Y con ellos los que amenazan al resto de las econom\u00edas europeas. El nivel excepcionalmente reducido de los tipos de inter\u00e9s deja lugar a pocas dudas acerca de la conveniencia de hacer de la necesidad virtud. La austeridad a ultranza es ahora la peor compa\u00f1era del bienestar y de la estabilidad del conjunto de Europa.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/16/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Recesi\u00f3n econ\u00f3mica", "Alemania", "Coyuntura econ\u00f3mica", "Centroeuropa", "Uni\u00f3n Europea", "Europa", "Organizaciones internacionales", "Econom\u00eda", "Relaciones exteriores"], "newspaper": "elpais"}