{"id": "ed6f18d0-b4b7-42f4-6ce4-5679a7490796", "content": "El este de Alemania vota en unas elecciones marcadas por el auge de la ultraderecha\n\nSon unas elecciones regionales, pero amenazan con hacer temblar el tablero pol\u00edtico en toda Alemania. Este domingo, Sajonia y Brandeburgo, dos Estados del este del pa\u00eds votan en unos comicios que, seg\u00fan las encuestas, supondr\u00e1n un auge de la extrema derecha y asestar\u00e1n un nuevo golpe a los partidos del Ejecutivo de Berl\u00edn, conservadores y socialdem\u00f3cratas. Alternativa para Alemania (AfD) podr\u00eda incluso ganar por primera vez en un Land, seg\u00fan algunos sondeos. Los resultados se prev\u00e9n ajustados y vaticinan dif\u00edciles coaliciones de Gobierno poselectorales, que podr\u00e1n a prueba el hasta ahora f\u00e9rreo cord\u00f3n sanitario contra la extrema derecha en Alemania. En octubre, le toca el turno a Turingia, tambi\u00e9n en el este.\nEl descontento latente y explotado por los ultras por los fallos de la reunificaci\u00f3n de las dos Alemanias, hace ahora 30 a\u00f1os, es una de las causas que explica el \u00e9xito de la ultraderecha. Se superpone al declive continuado de los dos grandes partidos alemanes en el Gobierno de Berl\u00edn, la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Cristiana (CDU) y el partido socialdem\u00f3crata (SPD), cuyos apoyos han ido mermando en los \u00faltimos dos a\u00f1os.\n\u201cEst\u00e1 claro que hay un descontento en el este, un sentimiento de decepci\u00f3n cuando se compara con el oeste y AfD ha conseguido erigirse portavoz de esa parte de la poblaci\u00f3n\u201d, interpreta J\u00fcrgen Falter, polit\u00f3logo de la Universidad de Mainz, quien vaticina que el d\u00eda despu\u00e9s de las elecciones \u201cva a resultar muy dif\u00edcil formar una coalici\u00f3n sin AfD. Los conservadores igual tienen incluso que pactar con Die Linke [el partido de la izquierda], lo nunca visto\u201d.\nLas \u00faltimas encuestas indican que AfD estar\u00eda igualado con el SPD en torno al 21% en Brandeburgo. En Sajonia, la CDU en cabeza, con un 31% de intenci\u00f3n de voto, habr\u00eda logrado en los \u00faltimos d\u00edas agrandar su ventaja respecto a AfD, situado en torno a seis puntos porcentuales por debajo, seg\u00fan varios sondeos.\n\u201cEstas son unas elecciones hist\u00f3ricas\u201d, no oculta su entusiasmo Etgar Naujok, presidente de la agrupaci\u00f3n de AfD en Leipzig, en los m\u00e1rgenes de un mitin en Sajonia. \u201cLos otros partidos no han hecho nada en 30 a\u00f1os. En 1989, los ciudadanos salieron a la calle y ahora pueden propiciar una segunda revoluci\u00f3n pac\u00edfica si votan a AfD. Est\u00e1n demostrando que tienen el valor de salir y cambiar las cosas. Es la primera vez que AfD puede llegar a un gobierno y seria una se\u00f1al para toda Alemania. Todo el pa\u00eds se puede te\u00f1ir de azul\u201d, interpreta Naujok en conversaci\u00f3n con este diario.\nEl freno a la inmigraci\u00f3n, el escepticismo ante lo que consideran pol\u00edticas clim\u00e1ticas hist\u00e9ricas y el desprecio casi visceral a la canciller Angela Merkel, de la que dicen ha \u201cislamizado\u201d Alemania por permitir la entrada de m\u00e1s de un mill\u00f3n de refugiados, son algunas de las ideas fuerza que se repiten en los m\u00edtines de la formaci\u00f3n de extrema derecha y en las barras de muchos bares del este de Alemania. De fondo, el sentimiento de que no han dejado de ser ciudadanos de segunda tras una reunificaci\u00f3n, en la que el este ha alcanzado envidiables cotas de bienestar, pero donde la equiparaci\u00f3n plena con el oeste no acaba de llegar.\nJunto al ascenso ultra, en el lado opuesto del espectro ideol\u00f3gico se prev\u00e9 tambi\u00e9n una fuerte subida de Los Verdes, el partido que vive una efervescencia pol\u00edtica in\u00e9dita al calor de una crisis clim\u00e1tica convertida en la mayor preocupaci\u00f3n de los alemanes. A pesar de que la formaci\u00f3n ecologista ha sido una fuerza tradicionalmente menos presente en el este del pa\u00eds, en estas elecciones, podr\u00edan dar la sorpresa.\nEsta semana, durante una noche preelectoral en Potsdam, la capital de Brandeburgo, Robert Habeck, el carism\u00e1tico l\u00edder de Los Verdes respond\u00eda a las preguntas de unos 200 ciudadanos sentados en c\u00edrculo a su alrededor. Un grupo de j\u00f3venes de 16 a\u00f1os, que votan por primera vez, han venido a escuchar y tratan todav\u00eda de decidir a qui\u00e9n votar\u00e1n el domingo. \u201cS\u00e9 que se hicieron muchas cosas mal durante la reunificaci\u00f3n pero, para m\u00ed, las diferencias con el oeste no son un factor decisivo, es pura instrumentalizaci\u00f3n de la extrema derecha. Me gustar\u00eda votar al partido que sea mejor para frenar a AfD. Tenemos miedo a que la historia se repita. \u00bfEs que no han aprendido nada?\u201d, se pregunta el joven Jan Hoffman.\n\u201c[AfD] Vive de explotar la frustraci\u00f3n, pero no tienen propuestas, no ofrecen soluciones\u201d, a\u00f1ade su amiga Linn Sch\u00e4fer, tambi\u00e9n de 16 a\u00f1os. El extremismo, el precio de los alquileres o la transici\u00f3n del fin del carb\u00f3n en esta regi\u00f3n minera son algunos de los asuntos por los que preguntan los ciudadanos y a los que Habeck responde uno por uno.\nEn Sajonia, el Land que hace frontera con Polonia, la CDU gobierna con el SPD en una gran coalici\u00f3n similar a la que gobierna en Berl\u00edn, a falta de los b\u00e1varos de la CSU. En Brandeburgo, el Estado tambi\u00e9n fronterizo que rodea a Berl\u00edn, el SPD gobierna con Die Linke. Los socialdem\u00f3cratas han gobernado en este Estado pr\u00f3ximo a Berl\u00edn desde la reunificaci\u00f3n alemana a principios de los noventa. Perderlo, supondr\u00eda un nuevo batacazo para un partido en ca\u00edda libre e inmerso en un proceso de renovaci\u00f3n de su liderazgo. El nuevo l\u00edder no ser\u00e1 nombrado hasta diciembre, con la idea de que la debacle prevista en el este no manche a los nuevos dirigentes y que puedan arrancar con buen pie.\nIngo Senftleben, candidato de la CDU en Brandeburgo, aseguraba recientemente a un grupo de periodistas extranjeros que el cord\u00f3n sanitario es inquebrantable. \u201cNo contemplamos ninguna cooperaci\u00f3n con AfD. El resto se decidir\u00e1 a partir del 1 de septiembre. Se trata de que salgan adelante las mejores ideas al margen de qui\u00e9n las proponga\u201d. Y a\u00f1ad\u00eda: \u201cAfD en Brandeburgo es un partido radical que no se ajusta al consenso democr\u00e1tico\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/01/2019, 19:01:45", "tags": ["AFD", "Angela Merkel", "Extrema derecha", "Elecciones Alemania", "Alemania", "Centroeuropa", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Europa", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}