{"id": "edee3cba-233e-4672-7282-488cd6643bc7", "content": "Ayuso elige como consejero de Justicia al magistrado Enrique L\u00f3pez, apartado de los casos B\u00e1rcenas y G\u00fcrtel\n\nEl magistrado de la Audiencia Nacional y exmiembro del Tribunal Constitucional y del Consejo General del Poder Judicial (CGPJ) Enrique L\u00f3pez ser\u00e1 el nuevo consejero de Justicia, Interior y V\u00edctimas del Terrorismo de la Comunidad de Madrid. Seg\u00fan ha adelantado La Raz\u00f3n y han confirmado fuentes populares, este jurista,\u00a0apartado de los casos B\u00e1rcenas y G\u00fcrtel por su afinidad con el Partido Popular,\u00a0ha sido elegido por la nueva presidenta de la regi\u00f3n, la popular Isabel D\u00edaz Ayuso, para ostentar esta nueva cartera que avanz\u00f3 en su debate de investidura.\nSe trata del primer consejero del PP cuyo nombre se confirma dentro del Ejecutivo regional. Adem\u00e1s, este domingo ha trascendido que un independiente, el economista y abogado Manuel Gim\u00e9nez Rasero, ser\u00e1 el nuevo consejero de Econom\u00eda, Competitividad y Empleo, una apuesta de Ciudadanos para el Ejecutivo de coalici\u00f3n de la Comunidad de Madrid.\nEnrique L\u00f3pez se har\u00e1 cargo de una cartera que asume las funciones de Interior, antes incluidas en la consejer\u00eda de Presidencia y que suma a su denominaci\u00f3n la alusi\u00f3n a las v\u00edctimas del terrorismo, un gui\u00f1o del PP a Vox. Desde el equipo de Ayuso destacan de L\u00f3pez que es \"uno de los grandes expertos en el tratamiento jur\u00eddico del terrorismo\" tanto de ETA como yihadista, tambi\u00e9n en delincuencia econ\u00f3mica o que cre\u00f3 y presidi\u00f3 el Observatorio de Violencia de G\u00e9nero del CGPJ. L\u00f3pez (Cacabelos, Le\u00f3n, 1963) fue, a propuesta del PP, vocal del Consejo General del Poder Judicial y magistrado del Tribunal Constitucional durante un a\u00f1o (2013-2014), hasta que dimiti\u00f3 en junio de 2014 tras ser imputado por un delito contra la seguridad vial por conducir su moto sin casco, bebido \u2014cuadriplic\u00f3 la tasa de alcoholemia permitida\u2014, y saltarse un sem\u00e1foro en rojo en la Castellana.\nSe le retir\u00f3 el carnet durante ocho meses y tuvo que pagar una multa de 1.440 euros. Adem\u00e1s, fue apartado por la Audiencia Nacional de los casos B\u00e1rcenas y G\u00fcrtel junto a Concepci\u00f3n Espejel, despu\u00e9s de que las acusaciones pidiesen su recusaci\u00f3n por su afinidad al PP, por haber sido propuesto por este partido para varios puestos y por las conferencias pagadas que hab\u00eda dado en FAES. En 2017 el Consejo General del Poder Judicial (CGPJ) le dio una plaza en la Sala de Apelaciones de la Audiencia Nacional, una decisi\u00f3n anulada por el Tribunal Supremo, tras la que el CGPJ decidi\u00f3 mantenerle en la sala como adscrito, junto al magistrado Eloy Velasco.\nL\u00f3pez tambi\u00e9n form\u00f3 parte del tribunal que llev\u00f3 a juicio al concejal de Ahora Madrid Guillermo Zapata, que finalmente fue absuelto por la Audiencia Nacional de humillar a las v\u00edctimas del terrorismo por el tuit que public\u00f3 sobre Irene Villa en 2011. Desde la sala de apelaciones de la Audiencia Nacional ha tomado decisiones como ratificar que la agresi\u00f3n a dos guardias civiles y sus parejas en Alsasua (Navarra) en octubre de 2016 no fue terrorismo.\nManuel Gim\u00e9nez\u00a0es el cuarto nombre desvelado por la formaci\u00f3n dirigida por Albert Rivera tras los del expresidente madrile\u00f1o \u00c1ngel Garrido (Transportes, Infraestructuras y Movilidad) Alberto Reyero (Pol\u00edticas Sociales, Familias y Natalidad) y Marta Rivera de la Cruz (Cultura y Turismo). Adem\u00e1s, Ignacio Aguado ser\u00e1 vicepresidente y portavoz del Gobierno, por lo que a Ciudadanos ha anunciado el nombre de todos sus responsables auton\u00f3micos salvo el de la persona que gestionar\u00e1 la consejer\u00eda de Universidades, Ciencia e Innovaci\u00f3n. Gim\u00e9nez deber\u00e1 dise\u00f1ar un paquete de medidas de apoyo a aut\u00f3nomos y pymes, para reducir el plazo al crear empresas, seg\u00fan fuentes de Ciudadanos. Tambi\u00e9n tiene como reto la creaci\u00f3n de una oficina integral de atenci\u00f3n al emprendedor, o la renovaci\u00f3n de las pol\u00edticas de empleo y formaci\u00f3n, donde PP y Cs quieren fomentar el autoempleo en los trabajadores de m\u00e1s de 55 a\u00f1os, compromisos todos ellos incluidos en las 155 medidas acordadas por ambos partidos.\nGim\u00e9nez es licenciado en Administraci\u00f3n de Empresas y Derecho por la Universidad Pontificia de Comillas y licenciado en Ciencias Pol\u00edticas y de la Administraci\u00f3n por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Adem\u00e1s, ense\u00f1a Derecho de la UE y Derecho de Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio en la Universidad Pontificia Comillas (ICADE),y en la Ramon Llull (ESADE), ejerce como abogado desde 2006 y es \u00e1rbitro de la Corte de Espa\u00f1ola de Arbitraje y de la Corte de Arbitraje de la C\u00e1mara Internacional de Comercio de Par\u00eds.\nCiudadanos cuenta con seis consejer\u00edas, incluida la portavoc\u00eda del Gobierno, en el Gobierno de D\u00edaz Ayuso, en el que otras siete carteras estar\u00e1n en manos de los populares, que por el momento solo han revelado el nombre del magistrado Enrique L\u00f3pez. La popular Isabel D\u00edaz Ayuso desvelar\u00e1 su Ejecutivo al completo este lunes, tras tomar posesi\u00f3n de su cargo.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/18/2019, 19:01:45", "tags": ["Enrique L\u00f3pez L\u00f3pez", "Isabel D\u00edaz Ayuso", "Gobierno Comunidad Madrid", "Corrupci\u00f3n pol\u00edtica", "Gobierno auton\u00f3mico", "Corrupci\u00f3n", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Comunidad de Madrid", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Delitos", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}