{"id": "ee5f71da-b43c-439d-7239-5f49b124673d", "content": "Ramon Espadaler: \"Si los moderados no tienen coraje, ni Espa\u00f1a ni Catalu\u00f1a tienen soluci\u00f3n\"\n\nRamon Espadaler (Sant Quirze de Basora, 1963) ha logrado consolidar el proyecto catalanista surgido de las cenizas de Uni\u00f3 tras una alianza con el PSC que le ha llevado de vuelta al Parlament y que le ha permitido situar a dirigentes en el Ayuntamiento de Barcelona o Badalona. Ahora rechaza fundirse en la Lliga Democr\u00e0tica.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\n@Vilani #3CerrarUno mas de los que tienen que decir alguna tonter\u00eda a ver si puede subir un escal\u00f3n para poder cobrar un poco mas sin pegar chapa. Hay que entenderlo. Durante a\u00f1os las \u00e9lites locales catalanas, Pujol mediante, ten\u00edan el cotarro bien controlado. Pero luego vino Artur Mas, se meti\u00f3 en una aventura demasiado arriesgada y perdi\u00f3 las riendas en favor de una banda de chiflados. Es l\u00f3gico pues que algunos representantes de esas \u00e9lites intenten recuperar el control del cotarro para volver a reconducirlo como si nada hubiese pasado. Pero s\u00ed ha pasado algo. Y mucho.", "date": "07/29/2019, 19:01:45", "tags": ["Pol\u00edtica", "Independencia Catalu\u00f1a"], "newspaper": "elmundo"}