{"id": "ee737d55-e050-4d6a-59a0-7553c6abae15", "content": "La exhumaci\u00f3n de Franco, seg\u00fan Malag\u00f3n\n\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/30/2019, 19:01:45", "tags": ["Exhumaci\u00f3n Franco", "Carmen Calvo", "Pedro S\u00e1nchez", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Presidencia Gobierno", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "PSOE", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}