{"id": "ee8567aa-16ec-42fa-4783-03c37b8f6d26", "content": "Errej\u00f3n: \u201cNo me planteo dar el salto a la pol\u00edtica nacional\u201d\n\nEl l\u00edder de M\u00e1s Madrid, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, lamenta que la derecha se haya puesto de acuerdo para gobernar en la Comunidad de Madrid, donde \u00e9l fue candidato a la presidencia el pasado mayo, y la izquierda no haya sido capaz de hacerlo en Espa\u00f1a. Preguntado por si se plantea convertir M\u00e1s Madrid en un partido nacional si se repiten los comicios, Errej\u00f3n responde a EL PA\u00cdS: \u201cNo me planteo dar el salto a la pol\u00edtica nacional ni que haya elecciones\u201d.\n\u201cTiene que haber un Gobierno progresista. Yo, donde he podido llevar la iniciativa, que es en la Comunidad de Madrid, he hecho lo que he podido, no porque me gustara pactar con Ciudadanos, sino porque creo que la alternativa, un gobierno del PP de la corrupci\u00f3n con Vox al lado, era peor y en pol\u00edtica, a veces, hay que elegir el mal menor. Se nos dijo que no pod\u00edamos estar en el gobierno y dijimos, \u2018pues no estamos\u2019. Pedir\u00eda lo mismo [a nivel nacional]. Quedan dos meses y nos jugamos que Espa\u00f1a pueda avanzar, t\u00edmidamente, porque con el PSOE siempre avanza t\u00edmidamente, pero que avance\u201d, a\u00f1ade el cofundador de Podemos. \u201cAhora estoy en M\u00e1s Madrid que, como su propio nombre indica, es para Madrid\u201d.\nPreguntado por la oferta de una vicepresidencia y tres ministerios que el PSOE plante\u00f3 a Unidas Podemos a cambio de su voto a favor en la investidura, Errej\u00f3n asegura: \u201cCreo que con lo que hab\u00eda pod\u00eda haber habido un gobierno el pasado jueves. Nada deber\u00eda servir de excusa para que no haya un gobierno progresista. Pod\u00edamos tener un Gobierno ya. No entiendo por qu\u00e9 tenemos que esperar a septiembre. El contraste es terrible: las derechas en Madrid s\u00ed ponen de acuerdo y las fuerzas progresistas en Espa\u00f1a no\u201d.\nErrej\u00f3n lamenta que Ciudadanos, \u201cel partido que se supone que vino a la pol\u00edtica para regenerarla\u201d haya pactado con el PP, \u201cde la corrupci\u00f3n de G\u00fcrtel, P\u00fanica, de Lezo... que lleva un cuarto de siglo gobernando en Madrid\u201d y que lo haga \u201casumiendo la agenda ideol\u00f3gica de Vox de recortar derechos y conquistas sociales\u201d.\nEl l\u00edder de Mas Madrid pide al PSOE y a Unidas Podemos que salgan de \u201cla pelea de ping-pong para ver qui\u00e9n tiene la culpa\u201d y asuman \u201cel mandato de los ciudadanos que votaron el pasado 28 de abril\u201d, esto es, ponerse de acuerdo. Para eso, se\u00f1ala, es necesario dejar atr\u00e1s \u201cc\u00e1lculos\u201d electorales y no intentar \u201cdoblar el brazo\u201d al rival. \u201cHay que ser fieles al mandato de los ciudadanos y pensar en el largo plazo, donde hay renuncias que valen la pena por el horizonte al que quieres llegar\u201d. Errej\u00f3n advierte del riesgo de que los votantes se alejen. \u201cSi se instaura un clima de que todos son iguales, de decepci\u00f3n, ganar\u00e1 la derecha, que es quien mejor se mueve en el campo del cinismo. En una negociaci\u00f3n todo el mundo estira, pero a veces, de tanto estirar, las cosas se rompen\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/02/2019, 19:01:45", "tags": ["\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "M\u00e1s Madrid", "Pedro S\u00e1nchez", "Agrupaciones electores", "Presidencia Gobierno", "Pablo Iglesias", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}