{"id": "ef0dade9-fbb6-491b-6019-d45cf83915af", "content": "El Govern permitir\u00e1 a los funcionarios trabajar el D\u00eda de la Hispanidad y el D\u00eda de la Constituci\u00f3n\n\nLa Generalitat ha hallado un \"mecanismo legal\" que permitir\u00e1 ya este a\u00f1o que los funcionarios de la Generalitat que lo deseen puedan trabajar dos festivos estatales: el 6 de diciembre, D\u00eda de la Constituci\u00f3n, y el 12 de octubre, la Fiesta Nacional de Espa\u00f1a. En una entrevista concedida a Efe, el conseller de Pol\u00edticas Digitales y Administraci\u00f3n P\u00fablica, Jordi Puigner\u00f3, ha anunciado que el Govern aprobar\u00e1 un acuerdo de gobierno en septiembre que habilitar\u00e1 la f\u00f3rmula legal para que el personal de la Generalitat pueda trabajar esos dos d\u00edas.\nPuigner\u00f3 ha querido dejar claro que la opci\u00f3n de trabajar en esas dos festividades ser\u00e1 completamente \"voluntaria\". \"No obligaremos a nadie a hacer fiesta estos dos d\u00edas, pero s\u00ed que habilitaremos la posibilidad de que aquellas personas que quieran trabajar estos dos d\u00edas puedan hacerlo\", ha concluido.\nPreguntado por si teme impugnaciones por parte del Estado, el consejero catal\u00e1n ha asegurado: \"Lo hemos querido hacer de acuerdo con la legislaci\u00f3n y hemos buscado el mecanismo que permitir\u00e1 hacerlo posible\". Con todo, Puigner\u00f3 ha explicado que hasta septiembre no se dar\u00e1n a conocer los detalles la f\u00f3rmula que se ha buscado.\nEl conseller ha recordado que el a\u00f1o pasado recibi\u00f3 una carta de muchos funcionarios catalanes que ped\u00edan tener el derecho de trabajar esos dos d\u00edas, al no sentirse representados por esas festividades, y ha a\u00f1adido que esa demanda la respaldan tambi\u00e9n colectivos de la administraci\u00f3n y algunos sindicatos, entre ellos la Intersindical-CSC. Este a\u00f1o el D\u00eda de la Hispanidad (12 de octubre) cae en s\u00e1bado, mientras que el D\u00eda de la Constituci\u00f3n se celebrar\u00e1 en viernes.\nPreguntado por si la medida tambi\u00e9n se podr\u00e1 extender al personal de los ayuntamientos catalanes, Puigner\u00f3 ha explicado que la petici\u00f3n de habilitar esos d\u00edas como laborables proven\u00eda de los empleados de la Generalitat, y de momento se pondr\u00e1 en marcha para los trabajadores del gobierno catal\u00e1n, que son m\u00e1s de 200.000. \"Lo que pueda pasar en otras administraciones no es de mi responsabilidad\", ha a\u00f1adido el conseller, que ha dejado en manos de los ayuntamientos la decisi\u00f3n de trabajar o no esos festivos.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os un grupo de ayuntamientos catalanes, especialmente los gobernados por formaciones independentistas, han abierto sus puertas el 12 de octubre y han convertido el D\u00eda de la Hispanidad en laborable para aquellos funcionarios que quisieran trabajar. No obstante, la pol\u00e9mica se desat\u00f3 en 2016, cuando un juez, a instancia de la Delegaci\u00f3n del Gobierno en Catalu\u00f1a, prohibi\u00f3 abrir el Ayuntamiento de Badalona el 12 de octubre y seis concejales de ese consistorio decidieron abrir las puertas del consistorio y fueron luego acusados de desobediencia. El juicio est\u00e1 previsto que se celebre en septiembre.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/05/2019, 19:01:45", "tags": ["D\u00eda Fiesta Nacional", "Fiestas nacionales", "Catalu\u00f1a", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Fiestas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}