{"id": "ef40ff77-ac34-4e69-6872-cc8dda8c07bf", "content": "No desandar el camino\n\nLa vida de Alberto Fern\u00e1ndez Marsella da para un libro. O unos cuantos. Y le encantar\u00eda que alguien le pusiera palabras a su historia, ahora que a sus setenta y dos inviernos, todav\u00eda tiene la memoria intacta. Confiesa, con humildad, que ser\u00eda incapaz de escribirla \u00e9l mismo, porque tiene muchas faltas de ortograf\u00eda. Eso se debe a que no complet\u00f3 su etapa educativa como le hubiera gustado ya que le expulsaron de varios colegios \u201cpor maric\u00f3n\u201d.\nAs\u00ed se lo dec\u00edan a su progenitora y ambos acataban, pero sufr\u00edan. No obstante, lo de la escuela no fue lo peor. A cuatro d\u00edas de cumplir los diecis\u00e9is a\u00f1os, se fue con su madre y su madrina a comerse las uvas a la madrile\u00f1a Puerta del Sol. Sin embargo, no le dio tiempo porque antes de las campanadas, un polic\u00eda se lo llev\u00f3 a la Direcci\u00f3n General de Seguridad. De nuevo, por \u201cmaric\u00f3n\u201d.\n\u201cEra un ni\u00f1o\u201d, me cuenta, como si hiciera falta que me explicara algo tan obvio. \u00a1Claro que era un ni\u00f1o! Sin embargo, cuando sali\u00f3, un lustro m\u00e1s tarde, ya no y no tanto por la edad como porque en el tiempo que pas\u00f3 dentro, padeci\u00f3 lo indecible. \u201cNo me mandaron al reformatorio sino a la c\u00e1rcel de Carabanchel, con adultos. Estuve con los pol\u00edticos que hab\u00eda en la tercera galer\u00eda y con criminales comunes. Yo estaba en la quinta, en \u201cel palomar\u201d, como lo llamaban, donde muchos homosexuales se suicidaron. Pese a todo y aunque me veas llorando ahora, yo no lo hice porque fui fuerte y continu\u00f3 si\u00e9ndolo\u201d. Eso es verdad, por eso, aunque la voz se le ahogue en varias ocasiones por las l\u00e1grimas, prosigue: \u201csolo sal\u00edamos una hora y cuando nos ve\u00edan los presos que llevaban d\u00e9cadas encerrados nos violaban, tap\u00e1ndonos la nariz y la boca para que no grit\u00e1ramos\u201d.\nLuego vino la mili y \u201cvestirse de mujer\u201d, que era como verdaderamente se sent\u00eda y se siente y m\u00e1s entradas y salidas de prisi\u00f3n, alrededor de treinta y siempre motivadas por su disidencia sexual, y m\u00e1s castigos y m\u00e1s insultos y m\u00e1s trabas que le impidieron vivir la vida como hubiera querido. \u201cHasta que lleg\u00f3 Felipe\u201d, apunta \u201cy entonces, ya pude ser yo\u201d. A partir de ah\u00ed, su existencia cambi\u00f3. Se mud\u00f3 a Alcorc\u00f3n, municipio en el que es muy conocido y querido, sin pedir permiso ni perd\u00f3n. Luego, estudi\u00f3 un curso de auxiliar de cl\u00ednica y trabaj\u00f3 cuidando ancianos. No obstante, la pensi\u00f3n se le ha quedado escasa por no haber podido cotizar demasiado debido a los sucesivos ingresos en la c\u00e1rcel.\nEn 2009, la Comisi\u00f3n de Indemnizaciones a Ex-Presos Sociales le dio cuatro mil euros, como forma de reparar los a\u00f1os que le robaron la ley de vagos y maleantes y el franquismo. No es que sea poco dinero, que tambi\u00e9n, es que resulta imposible medir cu\u00e1nto vale el tiempo arrebatado y borrar tant\u00edsimos malos tragos inmerecidos. La biograf\u00eda de Alberto tiene un final feliz pero un durante amargo. Cualquiera que le escucha entiende su llanto y su fuerza, puesto que no son incompatibles las dos caras de una misma moneda. Y ese poder\u00edo es el que le lleva a recordar que no se debe desandar en materia de derechos conseguidos con sudor, sangre, lucha y tenacidad. Ni un paso atr\u00e1s.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}