{"id": "ef4f3981-e033-4bd0-72ce-7063229a6973", "content": "La Jota de Alcorc\u00f3n\n\nDe vez en cuando dice \u201cse me va la olla\u201d, pero no es verdad. Con una memoria prodigiosa, la nonagenaria Emilita Rodr\u00edguez Montesinos me ha contado su historia, paralela a la de Alcorc\u00f3n, esa alde\u00edta a la que ten\u00eda que ir en bici desde el madrile\u00f1o barrio de Campamento, porque la blasa no ten\u00eda la frecuencia actual.\nEl pueblo creci\u00f3 hasta convertirse en una ciudad grande y Emilita tambi\u00e9n se hizo enorme aunque, quiz\u00e1, ya lo era y desde bien peque\u00f1a, adem\u00e1s. \u201cYo comenc\u00e9 a bailar de ni\u00f1a, mi abuelo me tocaba las palmas y yo enseguida me animaba\u201d. Era la alegr\u00eda de la casa, tanto que pese a los escasos recursos de los que dispon\u00edan sus padres, la apuntaron en la escuela de baile de los hermanos Pericet por donde, cuenta Emilita, hab\u00edan pasado Estrellita Castro o Carmen Sevilla, entre otras. Aprendi\u00f3 bastante y cuando su familia le cort\u00f3 el grifo por no poder m\u00e1s, consigui\u00f3 seguir gracias a un trueque: ella cuid\u00f3 a la madre de su profesora y a cambio pudo asistir a clase de forma gratuita. La suya ha sido una vida de trabajo duro, arte e ingenio, hasta para construir su casa en Alcorc\u00f3n, mano a mano con su marido y con un mont\u00f3n de reci\u00e9n llegados de tantos sitios dispares que ni se pueden contar con los dedos de las manos.\nNecesitaron todos los fines de semana de tres largos a\u00f1os para conseguir mudarse y cuando, al fin se instalaron, si llov\u00eda, todo a su alrededor era barro. \u201cNos vinimos a vivir tapando con ladrillos y sacos las ventanas. No ten\u00edamos suelo ni cuarto de ba\u00f1o y fuera, no hab\u00eda alcantarillado\u201d. Emilita recuerda los barrios del sacrificio y la estrecha relaci\u00f3n que ten\u00eda con sus vecinos a quienes se uni\u00f3 para que los derechos no fueran quimeras y se pudieran tocar. La luz se hizo y el fango desapareci\u00f3. Entre tanto, en el fragor de las mil batallas, se enamor\u00f3 del municipio por el que tanto luch\u00f3 y, hasta el d\u00eda de hoy, le demuestra su respeto y su amor. \u00bfDe qu\u00e9 manera? Recuperando su historia y sus tradiciones para que no mueran las ra\u00edces de la alde\u00edta que encontr\u00f3, tirando de transmisi\u00f3n oral de saberes, de relatos y de danza, c\u00f3mo no.\n\u201cPregunt\u00e9 a alcorconeras de toda la vida por los or\u00edgenes, las fiestas y los bailes. Me explicaron que hab\u00eda una jota antigua que conoc\u00edan por sus mayores. A partir de ah\u00ed, me puse a investigar y, tras sacarme el carnet de bailarina, con el fin de ser docente, ense\u00f1\u00e9 a varios ni\u00f1os la jota de Alcorc\u00f3n\u201d. Como no olvida su pasado, en su academia no cobraba a quienes no pod\u00edan pag\u00e1rselo. Sus otrora alumnas rondan ya la cincuenta y forman parte del grupo \u201cbailes y costumbres tradicionales de Alcorc\u00f3n\u201d, que danzan ellegado tangible de otra \u00e9poca y que adoran a Emilita. Es f\u00e1cil verlas ensayando en el teatro municipal Buero Vallejo, as\u00ed como en el Bel\u00e9n viviente de la localidad, por estas fechas.\nSin embargo, temen que no haya continuidad, puesto que no ven inter\u00e9s en las nuevas generaciones.\u201cYo ya no puedo moverme mucho, pero quiero que esto siga y dar alegr\u00eda a la gente\u201d. Alegr\u00eda y memoria, Emilita. Las dos cosas.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/28/2019, 20:01:45", "tags": ["Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}