{"id": "ef58c7b6-eb3c-404f-5639-093ed6d351d3", "content": "Un Gran Hermano que todo lo ve en la oficina\n\nHace unas semanas, el Tribunal Europeo de Derechos Humanos (TEDH) hizo p\u00fablica su sentencia sobre el caso de las empleadas de Mercadona que fueron grabadas por c\u00e1maras ocultas mientras robaban productos y dinero de la caja. Tras casi una d\u00e9cada de litigio, la gran sala dio la raz\u00f3n al supermercado al considerar que la decisi\u00f3n de instalar los dispositivos fue proporcional y no atent\u00f3 contra la intimidad de las trabajadoras. El fallo, que tumba lo dictado en primera instancia, en donde s\u00ed se hab\u00eda apreciado vulneraci\u00f3n de derechos, ampl\u00eda a favor de las empresas los supuestos en los que pueden instalarse sistemas de videovigilancia para controlar a la plantilla.\nEl uso de c\u00e1maras para supervisar a los trabajadores es una de las cuestiones que m\u00e1s conflictos est\u00e1 creando en los \u00faltimos a\u00f1os en el \u00e1mbito laboral. Tanto es as\u00ed, que la nueva ley org\u00e1nica de protecci\u00f3n de datos (LOPD), de diciembre de 2018, dedic\u00f3 expresamente un precepto a regular esta cuesti\u00f3n. As\u00ed, para que estos sistemas sean legales, el art\u00edculo 89 impone a las compa\u00f1\u00edas que informen \u201ccon car\u00e1cter previo, y de forma expresa, clara y concisa a los trabajadores\u201d de dos extremos: de la presencia de las c\u00e1maras y, adem\u00e1s, de la finalidad de control de las im\u00e1genes captadas. Si no se cumple esta doble exigencia, el uso de las grabaciones no servir\u00e1, por ejemplo, para justificar un despido.\nLa empresa debe informar antes de la presencia de los dispositivos y de la finalidad de las im\u00e1genes\nHasta aqu\u00ed la norma es clara. Sin embargo, el legislador introdujo un segundo p\u00e1rrafo en el art\u00edculo 89 que ha creado cierta confusi\u00f3n y ha dado lugar a un buen n\u00famero de sentencias contradictorias. Dicho inciso establece que, cuando \u201cse haya captado la comisi\u00f3n flagrante de un acto il\u00edcito\u201d, el deber de informaci\u00f3n se rebaja y queda satisfecho con la existencia de un dispositivo informativo \u201cen un lugar lo suficientemente visible\u201d, que avise sobre la existencia de c\u00e1maras (el cl\u00e1sico cartel de advertencia).\nEsta reducci\u00f3n de las garant\u00edas de los derechos de los trabajadores si se graban \u201cactos il\u00edcitos\u201d ha levantado las suspicacias de los magistrados m\u00e1s garantistas. En una sentencia dictada en marzo, un juez de Pamplona critic\u00f3 abiertamente esta excepci\u00f3n y consider\u00f3 que, en ese apartado, la ley atentaba contra el derecho a la protecci\u00f3n de datos personales y contradec\u00eda el reglamento europeo sobre la materia. Por ello, afirm\u00f3 que no pod\u00eda ser aplicado y, en consecuencia, rechaz\u00f3 como prueba para un despido las grabaciones que mostraban a un vigilante de seguridad pele\u00e1ndose con un compa\u00f1ero en el aparcamiento de la empresa.\n\u00bfAbre la puerta el mencionado inciso a una suerte de Gran Hermano laboral? Marisa L\u00f3pez, socia de Garrigues, descarta que tanto la ley como el TEDH est\u00e9n dando carta blanca a las empresas para vigilar a su plantilla sin control alguno. Seg\u00fan explica, la relajaci\u00f3n del deber de informaci\u00f3n \u201cse reduce a casos excepcionales\u201d. \u201cEl control empresarial puede, en ocasiones, afectar a la privacidad de los empleados, pero dicha injerencia debe ser lo m\u00e1s reducida posible\u201d, se\u00f1ala.\nAnte un comportamiento impropio del empleado, el deber de comunicaci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda se rebaja\nCoincide con esta visi\u00f3n Ricard Mart\u00ednez, experto en privacidad y catedr\u00e1tico en la Universidad de Valencia. En su opini\u00f3n, carece de sentido exigir a la compa\u00f1\u00eda que detecta una irregularidad \u201cque alerte previamente al infractor de que va a instalar una c\u00e1mara para vigilarle\u201d, porque entonces modular\u00e1 o modificar\u00e1 su conducta, impidiendo que la direcci\u00f3n adopte medidas disciplinarias o legales.\nNo obstante, y como coinciden ambos juristas, se trata de un asunto delicado en el que no existe un criterio judicial \u00fanico y claro. Depender\u00e1 de las circunstancias de cada caso (y de la sensibilidad del juez o tribunal) ponderar qu\u00e9 pesa m\u00e1s, el derecho a la intimidad y la protecci\u00f3n de datos del empleado o, por el contrario, la libertad de empresa y la capacidad de control de los trabajadores.\nUno de los grandes problemas que plantea el controvertido p\u00e1rrafo es la indeterminaci\u00f3n del concepto \u201cacto il\u00edcito\u201d. Como explica Marisa L\u00f3pez, no se circunscribe solo a la comisi\u00f3n de delitos (como ser\u00eda el robo de dinero o un episodio de acoso sexual), \u201csino que abarca comportamientos que incumplan otras leyes o, incluso, la normativa interna de la compa\u00f1\u00eda\u201d. En 2017, el Tribunal Supremo aval\u00f3 el cese del entrenador de un gimnasio que se salt\u00f3 el c\u00f3digo de conducta de la organizaci\u00f3n al usar su pulsera para abrir el torno de acceso a personas no socias del local. Asimismo, el Tribunal Superior de Justicia (TSJ) del Pa\u00eds Vasco confirm\u00f3 la suspensi\u00f3n de 21 d\u00edas de empleo y sueldo de un conductor de autob\u00fas que fue grabado conduciendo de forma temeraria, una infracci\u00f3n administrativa.\nA pesar de las dudas que puedan suscitar la cuesti\u00f3n, Enrique Ceca, socio de Ceca Mag\u00e1n, insiste en que, lejos de una barra libre, existen estrictas limitaciones al uso de la videovigilancia en el trabajo. Seg\u00fan recuerda, en el caso de Mercadona, el TEDH hace hincapi\u00e9 en la escasa duraci\u00f3n de las grabaciones y la existencia previa de sospechas razonables (descuadres en el inventario), lo que reforzaba la idea de que se estaba cometiendo una irregularidad. Por ello, el letrado recomienda prudencia a las compa\u00f1\u00edas que quieran instalar estos sistemas. Deben ponderar los diferentes intereses en juego y \u201casegurarse de que los dispositivos no generen m\u00e1s perjuicios al inter\u00e9s general que beneficios al inter\u00e9s empresarial\u201d, concluye.\nSi en el marco de un litigio, el trabajador impugna el sistema de c\u00e1maras de vigilancia, Enrique Ceca apunta que los jueces har\u00e1n un triple examen para evaluar su legalidad. En primer lugar, revisar\u00e1n si su instalaci\u00f3n fue id\u00f3nea; es decir, que sirvi\u00f3 para verificar la irregularidad. Seguidamente, comprobar\u00e1n si fue necesaria; o dicho de otro modo, que no hab\u00eda otra forma menos invasiva de alcanzar ese fin. Y, finalmente, estimar\u00e1n su proporcionalidad en relaci\u00f3n al objetivo perseguido. Estas tres condiciones fueron fijadas por el Tribunal Constitucional cuando, en 2016, dio su visto bueno al despido de una empleada de Bershka a la que las c\u00e1maras captaron robando dinero de una caja. Entre otras razones, los magistrados valoraron que la compa\u00f1\u00eda solo enfoc\u00f3 la m\u00e1quina sobre la empleada sobre la que hab\u00eda sospechas.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/17/2019, 20:01:45", "tags": ["Mercadona", "Videovigilancia", "Ley protecci\u00f3n datos", "Supermercados", "Derecho laboral", "Legislaci\u00f3n espa\u00f1ola", "Mercados", "Establecimientos comerciales", "Comercio", "Empresas", "Econom\u00eda", "Trabajo", "Legislaci\u00f3n", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}