{"id": "ef8f7b99-fb93-4380-7ba9-d3a1786214c1", "content": "Diada en do menor\n\nComo estaba descontado, la concentraci\u00f3n independentista de la Diada fue muy nutrida, lo que vuelve a dar fe del amplio n\u00facleo social adscrito a ese ideal y de que sigue expresando un problema sociopol\u00edtico que requiere encauzamiento pol\u00edtico. Como tambi\u00e9n se sospechaba, la asistencia fue una de las menos masivas desde que el soberanismo ocup\u00f3 los espacios p\u00fablicos catalanes en 2012. Fue una jornada en do menor, que vino marcada no solo por el descenso del n\u00famero de asistentes (as\u00ed y todo, considerable), sino por su causa evidente: la desafecci\u00f3n que provoca en la base independentista la desuni\u00f3n de los partidos que la dirigen. La exigencia de \u201cunidad estrat\u00e9gica\u201d reiterada en los parlamentos de los organizadores reconoc\u00eda, a sensu contrario, que la nota dominante del momento es esa desuni\u00f3n, o el retorno al pluralismo, desde el monolitismo unanimista. Por m\u00e1s empe\u00f1o voluntarista que se aporte, esa divisi\u00f3n est\u00e1 tambi\u00e9n para quedarse, porque los distintos partidos buscan afinar sus diferentes perfiles y competir entre ellos, porque su diagn\u00f3stico sobre el proc\u00e9s ya difiere seriamente entre los pragm\u00e1ticos y los irrealistas y porque el fracaso de la intentona de oto\u00f1o de 2017 cauteriza toda posibilidad a corto y medio plazo de imponer la secesi\u00f3n: quebrado el proyecto com\u00fan, resucitan l\u00f3gicamente los distintos programas.\nDerecho y rev\u00e9s (26/08/2019)\nBarcelona vuelve (12/07/2019)\nEn realidad, aunque la ruptura interna cristaliz\u00f3 cuando la declaraci\u00f3n de independencia del 27-O de 2017, republicanos y posconvergentes hab\u00edan tratado hasta ahora de aparentar su inexistencia; la novedad de este a\u00f1o \u2014concomitante con la impresi\u00f3n de muchos manifestantes de ayer\u2014 es que esa fractura se ha oficializado. Aunque pervivan un Govern son\u00e1mbulo, fracturado en dos, un Parlament ast\u00e9nico de mayor\u00eda relativa secesionista y un president irrelevante y autodesacreditado por su antinstitucional af\u00e1n activista.\nEl bajo tono de la jornada se expres\u00f3 tambi\u00e9n en la renuncia de la Assemblea Nacional Catalana, el ente convocante, a \u201cponer plazo\u201d a la independencia, gesto de realismo contrapuesto con su campa\u00f1a contra las empresas y bancos que no se arrodillen ante ella, lo que es del todo ilegal en una econom\u00eda de mercado, especialmente desde la legislaci\u00f3n de defensa de la competencia. Y tambi\u00e9n contribuy\u00f3 la convicci\u00f3n general de que estas concentraciones, que en tiempos ahormaron la agenda pol\u00edtica catalana, carecen ya de esa virtualdad y se han transformado en una liturgia para los fieles, sin mayor impacto que el visual.\nEl acto se present\u00f3 como un aperitivo de la reacci\u00f3n contra la pr\u00f3xima sentencia en el juicio del proc\u00e9s. Con escasa agudeza intelectual, la posconvergente Laura Borr\u00e0s la anticip\u00f3 ya como \u201cignominiosa\u201d y el vicepresidente Pere Aragon\u00e8s, como \u201cla de la verg\u00fcenza\u201d. Esa agresividad contra la independencia de la justicia se compadece mal con una actitud democr\u00e1tica y engarza con la practicada por los autoritarismos polaco y h\u00fangaro, o por el nuevo aut\u00f3crata brit\u00e1nico, Boris Johnson.\nEl minimalismo moral que implica y la doble vara de medir se revela en que, la v\u00edspera, el Govern se vanaglori\u00f3 de haber ganado en 2018 el 72% de los pleitos en que estaba involucrado y el mismo 72% de los sentenciados por el siempre vituperado Tribunal Constitucional. As\u00ed que si el \u00e1rbitro dictamina a su favor, lo ensalzan. Y cuando lo hace en contra, tratan de humillarlo.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Quim Torra", "Carles Puigdemont", "Independencia", "Diada", "Fiestas auton\u00f3micas", "Independentismo", "Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Elecciones", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Fiestas", "Ideolog\u00edas", "Conflictos pol\u00edticos", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}