{"id": "f01bd370-7d12-4726-42fc-231272fea968", "content": "En la Universidad, no todo vale\n\nDurante los \u00faltimos d\u00edas, en las universidades p\u00fablicas catalanas hemos vivido situaciones que resultan complicadas y dif\u00edciles de gestionar, intentando siempre garantizar la seguridad de todas las personas y velar por la normalidad acad\u00e9mica e institucional. Hemos podido ver im\u00e1genes que producen una enorme preocupaci\u00f3n y que deben ser comentadas, b\u00e1sicamente porque en la Universidad, no todo vale.\nLa sociedad espera mucho de los universitarios porque podemos aportar soluciones \u00fatiles y efectivas en multitud de realidades, porque es en la Universidad donde se adquieren y ense\u00f1an competencias que permiten que la propia sociedad avance y alcance altas cotas de desarrollo. Desde luego que los universitarios no son los \u00fanicos profesionales llamados a mejorar el mundo, pero desde luego s\u00ed son una parte fundamental de tal logro.\nSin embargo, eso no es todo, no es eso lo que se quiere plantear aqu\u00ed a la luz de lo vivido en estas \u00faltimas semanas. Lo que ha sucedido en algunas facultades no pone en entredicho la calidad de la formaci\u00f3n universitaria desde un punto de vista profesional, pero no hay duda de que tergiversa notablemente la imagen de algunos de los valores que la Universidad quiere y debe transmitir.\nLa sociedad tambi\u00e9n espera algo m\u00e1s de los universitarios: a profesores y estudiantes se les supone una cierta altura \u00e9tica, unos particulares modos de ser y de estar en este mundo. La Universidad acoge muchos modos de vida, eso es verdad y es bueno que as\u00ed sea, pero tambi\u00e9n es cierto que no todos los modos de vida posibles son propiamente universitarios, algunos incluso son perjudiciales para quienes los practican, la Universidad y la sociedad en su conjunto.\nEl modus vivendi universitario es \u00e9tico y, por supuesto, tambi\u00e9n est\u00e9tico, ya que sin duda la \u00e9tica y la est\u00e9tica van de la mano: la sociedad espera que la Universidad sirva para crear espacios de encuentro, intercambio y generaci\u00f3n de nuevas ideas, una forma de estar en el mundo caracterizada por un juicio cr\u00edtico y un esp\u00edritu constructivo. En esto no podemos, ni debemos en ning\u00fan caso, distraernos y bajar el list\u00f3n. Si nuestros modos de vida adquieren una imagen desagradable, violenta y grosera, estaremos faltando gravemente al conjunto de la ciudadan\u00eda que exige a la Universidad una actitud cr\u00edtica ante cualquier pol\u00edtica o actuaci\u00f3n sectaria o excluyente.\nEste escrito va dirigido a aquellos que estos d\u00edas hayan podido dejar de vivir como universitarios y hayan convertido nuestras aulas y pasillos en lugares de enfrentamiento\nEste escrito no solo va dirigido a los estudiantes, sino tambi\u00e9n a todos aquellos miembros de la comunidad universitaria que estos d\u00edas hayan podido dejar de vivir como universitarios y hayan convertido nuestras aulas y pasillos en lugares de enfrentamiento. Los motivos de sus protestas deben ser respetados, pero no algunas de sus reacciones y maneras de canalizarlos. Las indignaciones y malestares de unos, defiendan lo que defiendan, no deben obstaculizar los derechos de otros.\nNo nos quedemos solo en la Universidad, no ser\u00eda justo, este art\u00edculo tambi\u00e9n incumbe necesariamente a aquellos pol\u00edticos, sean del color que sean, que han cre\u00eddo que pueden encontrar r\u00e9dito electoral en la situaci\u00f3n universitaria que estamos viviendo en este momento y la est\u00e1n utilizando sin pensar en el da\u00f1o que pueden llegar a hacer a la Universidad.\nLa experiencia nos muestra que, desgraciadamente, muchos pol\u00edticos se olvidar\u00e1n de la Universidad cuando las cosas vayan de otro modo, dejar\u00e1n de tuitear, escribir art\u00edculos o salir en televisi\u00f3n. Vale la pena recordar la habitual inexistente referencia a temas universitarios en la agenda pol\u00edtica de casi todos, incluso en sus programas electorales. Ahora solo les pedimos que no utilicen la Universidad para encender m\u00e1s los \u00e1nimos, y ya puestos, que empiecen de una vez por todas a colaborar con la Universidad, con esa digna y noble instituci\u00f3n por la que muchos de ellos pasaron, en su labor de servir a la sociedad dando respuesta a sus necesidades en materia de formaci\u00f3n y transferencia de conocimientos y contribuyendo al progreso econ\u00f3mico y social.\nLos universitarios necesitamos recuperar la calma, pensar con la cabeza fr\u00eda y vivir con el alma encendida, desde la m\u00e1xima libertad para movernos, para implicarnos, para responder ante la sociedad. Se puede pensar lo que se quiera, situarse en la posici\u00f3n ideol\u00f3gica que uno pueda considerar m\u00e1s leg\u00edtima y luchar por lo que se crea oportuno, \u00a1claro que s\u00ed!, eso es propio de una persona universitaria.\nAhora bien, todo eso se deber\u00eda hacer tal y como se espera que lo hagamos los universitarios, eso es, mediante el elogio de la convivencia, la cordura, la sensatez, la libertad y el absoluto respeto a quien no ve las cosas del mismo modo. Y que nada nos impida a los universitarios el libre desarrollo de nuestras tareas acad\u00e9micas, de investigaci\u00f3n y transferencia de conocimientos.\nJoan Elias es catedr\u00e1tico de Matem\u00e1ticas y rector de la Universitat de Barcelona.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/31/2019, 20:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "UB", "Protestas estudiantiles", "Movimiento estudiantil", "Estudiantes", "Universidad", "Catalu\u00f1a", "Comunidad educativa", "Educaci\u00f3n superior", "Sistema educativo", "Educaci\u00f3n", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}