{"id": "f0903726-fd4b-479b-79d9-bd2e74744bfb", "content": "Ansu Fati agita La Rojita en diez minutos\n\nLa UEFA permite cinco sustituciones en la fase clasificatoria para la Eurocopa sub-21. El experimento reglamentario abri\u00f3 las puertas al debut internacional del imberbe Ansu Fati, que con 16 a\u00f1os ingres\u00f3 como cuarto cambio de Espa\u00f1a a falta de 10 minutos para el final del partido de la segunda jornada de clasificaci\u00f3n, contra Montenegro en Pogdorica. Reemplaz\u00f3 a Cucurella. A contrarreloj en su intento de dejar huella en un partido que ya languidec\u00eda con el 0-2, pudo intervenir pocas veces pero las explot\u00f3 al m\u00e1ximo. En 10 minutos gener\u00f3 m\u00e1s alarma en la zaga contraria que atacantes titulares como el valencianista Ferr\u00e1n Torres o el rayista Andr\u00e9s Mart\u00edn en todo el partido.\nEl seleccionador, Luis de la Fuente, dijo ver en el jugador del Bar\u00e7a un instrumento desequilibrante de primera categor\u00eda. No hizo mucho De la Fuente por acelerar el proceso de integraci\u00f3n del joven de origen guineano, nacionalizado espa\u00f1ol el pasado 20 de septiembre e incluido en una plantilla en la que la mayor\u00eda son dos a\u00f1os mayores que \u00e9l. Apenas le dio unos minutos para participar en un partido cuyos grandes problemas ya hab\u00edan sido resueltos. El tiempo limitado no inhibi\u00f3 a Ansu Fati, que se mostr\u00f3 sereno, ni a sus compa\u00f1eros, que le buscaron insistentemente.\nMontenegro: Dukic; Obradovic, Milic (Banovic, m. 69), Drncic, Malesevic; Markovic (Grubac, m. 84), Erakovic, Skenderovic (Kordic, m. 46), Vukotic (Vucicevic m. 55); Stijepovic (S.Krstovic, m. 55) y N. Krstovic.\nEspa\u00f1a: Dani Mart\u00edn; Aitor Bu\u00f1uel, Eric Garc\u00eda, Cuenca, Pedrosa; Lozano, Fran Beltr\u00e1n (Villar, m. 57); Ferr\u00e1n Torres (Dani G\u00f3mez, m. 69), Dani Olmo, Cucurella (Ansu Fati, m. 80); y Andr\u00e9s Garc\u00eda (Pozo, m. 69).\nGoles: 0-1. M. 34. Bu\u00f1uel. 0-2. M. 62. Cucurella.\n\u00c1rbitro: Halil Umut Meler (TUR). Amonest\u00f3 a Obradovic, Drncic, Skenderovic y Krstovic.\nGradski Stadion Podgorica, unos 2.000 espectadores. Tercera jornada de clasificaci\u00f3n del Europeo sub-21 de Hungr\u00eda y Eslovenia de 2021.\nDos regates, una combinaci\u00f3n, y tres acciones dentro del \u00e1rea definieron al futbolista y dieron la raz\u00f3n al t\u00e9cnico. El deslizamiento ligero entre l\u00edneas, el control r\u00e1pido y el giro con la pelota controlada empujaron a los poderosos centrales montenegrinos al l\u00edmite. Obradovic le gan\u00f3 la posici\u00f3n la primera vez, luego le derrib\u00f3 \u2014el \u00e1rbitro no interpret\u00f3 penalti\u2014 y a la tercera se le escabull\u00f3 hasta presentarse mano a mano con el portero. Pozo desbord\u00f3 por la derecha, centr\u00f3 para Villar y el centrocampista del Elche, en lugar de definir, se volvi\u00f3 para buscar al debutante. Ansu Fati fint\u00f3 al defensa hacia la izquierda y el bal\u00f3n le qued\u00f3 en la pierna menos h\u00e1bil \u2014la zurda\u2014. El remate fue al pecho de Dukic. Si lo hubiera cruzado solo un poco, habr\u00eda coronado con el 0-3 su debut como segundo jugador m\u00e1s joven de la historia de la sub-21, tras Bojan Krkic.\nEspa\u00f1a lidera el grupo de clasificaci\u00f3n de la Eurocopa sub-21 con pegada pero sin demasiado f\u00fatbol. La base del equipo que acudir\u00e1 a los Juegos de Tokio es una obra en construcci\u00f3n. El centro de la defensa \u2014Eric Garc\u00eda, del City, y Jorge Cuenca, del Bar\u00e7a\u2014 presenta s\u00f3lidos cimientos formados en La Masia. El mediocampo permanece indefinido. Pol Lozano, distinguido mediocentro del Espanyol, parece asentarse como el eje pero le faltaron socios que le ayuden a progresar con el criterio necesario. Beltr\u00e1n, volante del Celta, es m\u00e1s amigo del desmarque en profundidad que de la distribuci\u00f3n r\u00e1pida; y Dani Olmo, que oficia de mediapunta y tercer interior, sigue siendo un extremo natural que debe multiplicar su presencia en todos los sectores del campo para subsanar necesidades que exceden sus competencias.\nLa precipitaci\u00f3n, el abuso de pases largos, pudo ser consecuencia de esa falta de sinton\u00eda entre los habitantes del mediocampo. Las soluciones creativas no abundaron y las salidas verticales tampoco dieron resultados. Andr\u00e9s Mart\u00edn, el nueve del Rayo, no se encontr\u00f3 c\u00f3modo jugando de espaldas. Macedonia es un equipo tosco y fuerte. Careci\u00f3 de finura pero supo juntar dos l\u00edneas y cerrar el paso a las excursiones rivales.\nEl bloqueo se deshizo a bal\u00f3n parado. A la media hora de un choque marcado por los golpes a destiempo del bando local. El centro de Lozano fue interceptado por Bu\u00f1uel, el lateral navarro del Racing, que cabece\u00f3 el 0-1. La sustituci\u00f3n de Beltr\u00e1n por Villar proporcion\u00f3 un socio a Lozano y el equipo comenz\u00f3 a controlar los tiempos a partir de la posesi\u00f3n. El 0-2 desemboc\u00f3 a partir de una combinaci\u00f3n certera de Villar con Lozano, Bu\u00f1uel y Cucurella. Una excelente jugada para cerrar la parte m\u00e1s funcionarial del tr\u00e1mite y preparar el terreno para recibir a la gran novedad del f\u00fatbol espa\u00f1ol.\u00a0\nLa Rojita es un ni\u00f1o en plena gestaci\u00f3n. Ansu Fati se suma en el momento justo.\nEl largo proceso de clasificaci\u00f3n del Europeo sub-21 incluye ocho grupos de seis equipos que dirimen el ingreso a la fase final en diez jornadas, a ida y vuelta. La fase final se disputar\u00e1 en Hungr\u00eda y Eslovenia en la segunda mitad de junio de 2021. Espa\u00f1a, vigente campeona de la categor\u00eda, se labra un desenlace sin sobresaltos. La Rojita lidera el Grupo F, que comparte con Kazajist\u00e1n, Macedonia del Norte, Israel, Montenegro e Islas Feroe, con nueve puntos en tres partidos.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Eurocopa Sub-21", "Selecci\u00f3n espa\u00f1ola f\u00fatbol", "Ansu Fati", "Sub-21", "Selecci\u00f3n espa\u00f1ola", "Categor\u00edas inferiores", "Selecciones deportivas", "Equipos", "F\u00fatbol", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}