{"id": "f0a9488c-f6bf-4a47-460f-9c36a65c8339", "content": "No es ciudad para viejos (y menos a\u00fan para viejas)\n\nLos veo desde mi ventana, bien de ma\u00f1ana, manos que cogen manos tres veces m\u00e1s peque\u00f1as. Caminan al mismo paso, despacio. Unos porque las piernas no les miden m\u00e1s de 40 cent\u00edmetros, los otros porque las suyas llevan m\u00e1s de 70 a\u00f1os en marcha. Entre septiembre y junio, cada d\u00eda, todos los d\u00edas. S\u00e9 que alguno de esos ni\u00f1os se llama Alejandro, Celia o Lola. S\u00e9 que esas mujeres se llaman abuela, que esos hombres se llaman abuelo.\nA su paso se disparan decenas de probabilidades \u00ad\u2014padres que trabajan o madres que trabajan, en precario o en business, monomarentalidad o monoparentalidad, cero conciliaci\u00f3n o reuniones importantes\u2026\u2014 y una certeza, que quienes peinan canas o ya no tienen ni una sostienen, apoyan. Est\u00e1n. Cuidan nietos despu\u00e9s de d\u00e9cadas de criar lo propio. Salen al quite. La palabra colch\u00f3n con la que tantas veces se les identifica se disipa y coge la forma de un salvavidas, grande y naranja.\nEn Madrid hay 656.791 personas con 65 o m\u00e1s a\u00f1os, son el 20,4% de la poblaci\u00f3n, 400.112 son mujeres. De m\u00e1s de 80, esa cuarta edad producida por la mejora en la esperanza de vida, son 237.722: 81.572 hombres y 156.150 mujeres. Todos esos n\u00fameros probablemente sean besos, lana e hilo, pagas de s\u00e1bado, ternura, parches en los vaqueros, achuchones, platos de cuchara, chocolate con pan, bocatas de jam\u00f3n, cuentos, pellizcos en la mejilla, leche con cacao, un dedo que te limpia un churrete con un poco de saliva y galletas en latas de hojalata. Las circunstancias de la vida y los flecos de la crisis los convirtieron tambi\u00e9n en ese flotador enorme. Y, a pesar de todo ello, son v\u00edctimas de maltrato: institucional, f\u00edsico y psicol\u00f3gico. De abandonos. De olvidos. De edadismo, la discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de edad, recrudecida en las mujeres, como todas: por volumen de poblaci\u00f3n y porque es un a\u00f1adido al machismo. Ambas, junto al racismo, son las tres grandes razones de exclusi\u00f3n del siglo XXI.\nDesde enero, la Fiscal\u00eda ha cerrado una residencia en Soto del Real por el peligro para la integridad y la salud de los ancianos que viv\u00edan all\u00ed; en la de Los Nogales Hortaleza, Francisco Polonio encontr\u00f3 a su madre con sangre seca en la nariz, dientes rotos y hematomas; y la Comunidad oculta los nombres de las residencias que han sido multadas en los \u00faltimos cinco a\u00f1os con 167 expedientes, algunas con sanciones graves. \u00bfLa raz\u00f3n? No da\u00f1ar \u201cel buen nombre comercial de la empresa o su prestigio\u201d. En el barrio de Salamanca la Polic\u00eda encontr\u00f3 el cad\u00e1ver momificado de Amanda J., de 83 a\u00f1os, llevaba cinco a\u00f1os muerta; y ocurri\u00f3 lo mismo en Vallecas, con un hombre de 70 a\u00f1os que hab\u00eda fallecido hac\u00eda un a\u00f1o.\nEn la calle se les adelanta con humos por la acera porque retrasan el paso, se les ignora a veces, se les apremia en comercios y en bancos y en colas de organismos oficiales. Se les trata como a ni\u00f1os en las consultas m\u00e9dicas, a veces por los profesionales, a veces por los hijos que los acompa\u00f1an, que no les dejan hablar, explicar por s\u00ed mismos qu\u00e9 les ocurre. La ciudad no est\u00e1 pensada para ellos. La vida, esta de urbe, de prisa constante, no est\u00e1 pensada para ellos.\n\u00bfQui\u00e9n y en qu\u00e9 momento decide que alguien no sirve para ocupar el mismo espacio en la sociedad que uno, dos, tres a\u00f1os antes? \u00bfCu\u00e1ndo se desecha a esas mismas mujeres y hombres que nos sonaron los mocos, nos compraron la primera bicicleta, nos hac\u00edan sopa los domingos y nos echaban mercromina en codos y rodillas mientras soplaban suavecito, esos que nos ayudaron con el alquiler durante la universidad y despu\u00e9s de la universidad, lloraron cuando firmamos nuestro primer contrato o cuando tuvimos nuestro primer hijo, el mismo al que cuidaron y cuidan? \u00bfEn qui\u00e9n o en qu\u00e9 nos convertimos cuando hacemos invisible el pasado? \u00bfY por qu\u00e9?\nTal vez sea porque abuelos y tesoro son sin\u00f3nimos en el mundo en el que yo crec\u00ed, el de los pueblos chicos, donde todav\u00eda hoy, la cultura de la vecina y la de ir a por el pan cada ma\u00f1ana al mismo ultramarinos lo hacen todo un poco m\u00e1s amable. Tal vez sea porque en mi casa solo queda uno, el abu, \u2014que tiene nombre para el resto del mundo, Agust\u00edn\u2014. Ese al que montamos m\u00e1s jarana que nunca, besamos m\u00e1s que nunca, hacemos m\u00e1s cosquillas que nunca, acariciamos la calva m\u00e1s que nunca y jaleamos para que cante m\u00e1s que nunca porque por mucho tiempo que le pidamos a la vida, la vida ya no nos puede regalar mucho m\u00e1s tiempo. Tal vez por eso, cuando ya no queda ese mucho y ellos han dado tanto, sea incapaz de entender c\u00f3mo hay quien no mima ese poco que queda. Aunque sea por equilibrio, por reciprocidad, por justicia, por derechos humanos, por empat\u00eda. Aunque sea por compasi\u00f3n. Y aunque debiera ser, solo y sobre todo, por respeto. Por amor.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/27/2019, 19:01:45", "tags": ["Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}