{"id": "f0f63c6c-7d0e-41cc-7f0c-bd303c14dfda", "content": "\u2018\u00c9lite\u2019, Ana Blanco y \u2018La resistencia\u2019, entre los premiados en el FesTVal de Vitoria\n\nEl FesTVal de Vitoria, que hoy pone punto final a su 11\u00aa temporada, se ha convertido ya en una cita habitual en el arranque del curso televisivo donde la mayor\u00eda de las cadenas espa\u00f1olas (Mediaset no participa desde hace varios a\u00f1os) presentan sus principales apuestas. Su broche de oro llega con la gala de clausura que tendr\u00e1 lugar esta noche en el Teatro Principal. En ella se entregar\u00e1n los premios de la cr\u00edtica y otros galardones que reconocen la trayectoria de diferentes personalidades televisivas.\nEntre los premios que otorga la cr\u00edtica se encuentran reconocimientos a las series \u00c9lite y La caza. Monteperdido. El jurado ha destacado de la producci\u00f3n de Netflix, que acaba de estrenar su segunda temporada, el logro de haber conquistado a los m\u00e1s j\u00f3venes, convirti\u00e9ndose en \"el descubrimiento de la temporada\". Del thriller de TVE destaca el \"s\u00f3lido guion\" y la cuidada producci\u00f3n, \"incluyendo una banda sonora original que juega un papel fundamental en la ambientaci\u00f3n\".\nEntre los programas de entretenimiento, estos galardones han reconocido el relanzamiento que Antena 3 ha llevado a cabo de La Voz. \"Una espectacular puesta en escena, un casting exquisito y una firme apuesta en Internet y las redes sociales han logrado que el programa brille\", se\u00f1ala el fallo del jurado. La resistencia, el espacio de #0 presentado por David Broncano, ha sido tambi\u00e9n galardonado por lograr dar una vuelta de tuerca al tradicional late night show, \"rejuveneciendo la f\u00f3rmula y acerc\u00e1ndolo a la audiencia millennial\". Tambi\u00e9n se ha reconocido el espacio A bocados, de ETB, programa diario de cocina presentado por el chef Ander Gonz\u00e1lez y la nutricionista Gabriela Uriarte.\nA estos galardones se suman los que conceden diferentes entidades televisivas. El premio Dirige, que entrega la Asociaci\u00f3n de Directores de Ficci\u00f3n en Televisi\u00f3n, ha reca\u00eddo en Paco Le\u00f3n por su labor tras las c\u00e1maras de Arde Madrid. El premio AISGE a la mejor interpretaci\u00f3n, que entrega la asociaci\u00f3n de actores y actrices, lo recoger\u00e1 Itziar Itu\u00f1o, una de las protagonistas de La casa de papel. El galard\u00f3n EiTB Saria ha sido concedido al actor donostiarra Ram\u00f3n Agirre por su trayectoria y su participaci\u00f3n en numerosas producciones de la cadena.\nDesde el a\u00f1o pasado, la Asociaci\u00f3n de Mujeres Cineastas y de Medios Audiovisuales reconoce con un premio el trabajo por reivindicar la igualdad de g\u00e9nero en la televisi\u00f3n. En esta ocasi\u00f3n el galard\u00f3n ha sido para la serie Les de l'hoquei, que se emite en TV3. Creada por Ona Anglada, Laura Azemar, Natalia Boadas, Marta Vivet y Marta Grau como un proyecto universitario, ha sido un \u00e9xito en el horario de m\u00e1xima audiencia. Adem\u00e1s, durante la gala se anunciar\u00e1 el Premio Ruperta, que pretende impulsar el desarrollo de nuevos formatos televisivos.\nPor \u00faltimo, el galard\u00f3n Constantino Romero reconocer\u00e1 la trayectoria de la reportera de TVE Rosa Mar\u00eda Calaf. Los periodistas Ana Blanco y Jon Sistiaga y los presentadores Juan y Medio y Juanra Bonet han sido los merecedores este a\u00f1o de los premios Joan Ram\u00f3n Mainat como reconocimiento a sus logros profesionales.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Televisi\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/07/2019, 19:01:45", "tags": ["FesTVal", "Series espa\u00f1olas", "Programas entretenimiento", "Premios cultura", "Series televisi\u00f3n", "Programa televisi\u00f3n", "Televisi\u00f3n", "Programaci\u00f3n", "Cultura", "Medios comunicaci\u00f3n", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}