{"id": "f10b5f21-7af8-480f-4e33-7d622907c67b", "content": "Encuadres para la historia\n\nOctubre de 2019 va a terminar con dos escenas de alto valor simb\u00f3lico, muy del gusto de esta \u00e9poca porque permiten buenos encuadres para su transmisi\u00f3n en directo por las teles o por las redes. En una se entierra definitivamente el proc\u00e9s tal y como lo hemos conocido hasta ahora; en la otra se desentierra a Franco del mausoleo que compart\u00eda con sus v\u00edctimas. Una y otra mientras decidimos qui\u00e9n debe pilotar el futuro inmediato en Espa\u00f1a.\nLa p\u00e9rdida de la inocencia con respecto al proc\u00e9s tiene ya dos a\u00f1os. Fracas\u00f3 entonces y, desde entonces, s\u00f3lo hemos asistido a nuevas huidas hacia delante. Con toda una generaci\u00f3n de dirigentes en la c\u00e1rcel, inhabilitados o huidos, sin direcci\u00f3n ni objetivo pol\u00edtico realista, sin apoyo internacional m\u00e1s all\u00e1 de los profesionales de la desestabilizaci\u00f3n por la desestabilizaci\u00f3n, los profesionales del \u201cde qu\u00e9 se trata, que me opongo\u201d, o de Salvini. Las dos principales novedades desde 2017 son la desaparici\u00f3n de la presidencia de la Generalitat como referente institucional y la desaparici\u00f3n del tab\u00fa de la violencia. Y ninguna de las dos es una buena noticia para el independentismo pol\u00edtico. Ni para Espa\u00f1a, por supuesto, pero el problema de afrontar ambas novedades lo tiene Barcelona en primera instancia, y despu\u00e9s Madrid. Y tambi\u00e9n es su direct\u00edsima responsabilidad tratar de unir a las dos comunidades catalanas que comparten un solo territorio. Salvo que renuncien al autogobierno y deleguen en el Gobierno de Espa\u00f1a elegir un president que gobierne, evitar la violencia y la reparaci\u00f3n de la \u201cfalta de empat\u00eda\u201d con los catalanes no independentistas, en palabras de Carme Forcadell, la primera de los condenados que amaga una reflexi\u00f3n sobre el fracaso del proc\u00e9s. Es mucho trabajo, y muy serio, para unos dirigentes \u2014de Junts per Catalunya y ERC\u2014 que siguen practicando el juego de la gallina ante la evidencia de que toda esta \u00e9pica trist\u00edsima desemboca en unas nuevas elecciones auton\u00f3micas. Ese es el prosaico objetivo pol\u00edtico real que tienen en el horizonte, y a ver qui\u00e9n le da de comer ese final al tigre que han alimentado durante casi una d\u00e9cada.\nLa herencia que dejan en toda Espa\u00f1a es, seg\u00fan las encuestas, la crecida de la extrema derecha. Ultras empoderados que arrastran a las dem\u00e1s derechas a no compartir la alegr\u00eda democr\u00e1tica de ver a Franco, por fin, fuera del Valle de los Ca\u00eddos.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/23/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Sentencia Proc\u00e9s", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Tribunales", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Poder judicial", "Refer\u00e9ndum", "Sentencias", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Juicios", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Proceso judicial", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}