{"id": "f10ea632-f27c-41ff-498b-8cabd879dad0", "content": "Jaume Asens, un soberanista infiltrado en la corte de Pedro S\u00e1nchez y Pablo Iglesias\n\nEs partidario de blindar reclamaciones de m\u00e1s autogobierno para Catalu\u00f1a o un indulto a los l\u00edderes del 'proc\u00e9s'\n                Fue uno de los protagonistas del acuerdo de gobierno entre el presidente en funciones y el l\u00edder de Podemos al aparecer en las fotos. Su complicidad con el independentismo puede ser un lastre para el futuro Ejecutivo si se concreta\nEl lunes pasado, tras la convocatoria de Tsunami Democr\u00e0tic para cortar la frontera entre Francia y Espa\u00f1a por La Junquera, el diputado electo de En Com\u00fa Podem, Jaume Asens (Barcelona, 1972), p\nPara seguir leyendo, hazte Premium\n\u00bfYa eres Premium? Inicia sesi\u00f3n\nMensual\nOferta de lanzamiento\n primer mes\ndespu\u00e9s 7,99 \u20ac \n Descubre qu\u00e9 es Premium \n Cancela cuando quieras  \n Consulta los t\u00e9rminos y condiciones del servicio \nConforme a los criterios deThe Trust Project", "date": "11/14/2019, 20:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}