{"id": "f126706e-2d4e-46d1-7e6e-8ff1ce08327e", "content": "Garamendi: \u201cNi he le\u00eddo ni voy a leer los programas de los partidos\u201d\n\n\"No he leido los programas electorales ni los pienso leer; hablaremos con el Gobierno cuando lo haya\". El presidente de la CEOE, Antonio Garamendi, se despach\u00f3 esta ma\u00f1ana con esta afirmaci\u00f3n para sentar la posici\u00f3n de los empresarios ante las pr\u00f3ximas elecciones generales y mostrar un malestar generalizado por no haber logrado ponerse de acuerdo para formar Gobierno tras los comicios de abril como pidieron desde la patronal.\nNo obstante, se ha declarado \"optimista\" ante la posibilidad de que esta vez se constituya un Gobierno tras el 10 de noviembre, ante la mayor disposici\u00f3n al di\u00e1logo que han mostrado los \u00faltimos d\u00edas los partidos pol\u00edticos. \"Ahora se empiezan a despejar las nubes. En los dos \u00faltimos d\u00edas estamos oyendo que se habla m\u00e1s de lo que nos une que de lo que nos separa, lo que antes era imposible. Soy optimista\", ha manifestado Garamendi durante su intervenci\u00f3n en Los Desayunos Informativos de Europa Press y ante varios representantes pol\u00edticos y del Gobierno, como la vicepresidenta, Carmen Calvo, y la ministra de Trabajo, Magdalena Valerio.\nGaramendi ha lamentado que el pa\u00eds lleve cuatro a\u00f1os en una situaci\u00f3n de bloqueo pol\u00edtico despu\u00e9s de cuatro elecciones generales. \"Creo que eso no tiene sentido, ni tampoco la situaci\u00f3n en la que estamos\", ha denunciado. Tal vez por eso ha reclamado que los ciudadanos vayan a votar \"en masa\".\n\"Lo que espero es que, a la ma\u00f1ana siguiente, los partidos que tienen responsabilidad y sentido de Estado se sienten a hablar de los problemas de este pa\u00eds, valoren las cosas y piensen. Ya no hay que vender nada, es el momento de hablar, y desde CEOE pediremos que los que est\u00e9n en el Gobierno lo hagan de forma estable y los que pasen a la oposici\u00f3n est\u00e9n de forma responable\", ha subrayado.\nHa negado que los empresarios presionen para que haya un Gobierno de un signo pol\u00edtico u otro, pero ha reivindicado su derecho a opinar. \"No estamos ni estaremos en campa\u00f1a, pero es muy importante que escuchen nuestra voz, independiente y leal; pero siempre con nuestra verdad. Presionar no presionamos, pero s\u00ed decimos lo que pensamos. Somos independientes y estamos para trabajar, pero no solo para eso, tambi\u00e9n vamos a decir lo que opinamos\", ha recalcado tras expresar el compromiso de la patronal de \"respetar\" lo que los ciudadanos decidan.\n\"Una cosa es que nos guste m\u00e1s una opci\u00f3n que otra. Pero todo lo que est\u00e9 en el \u00e1mbito de la estabilidad, la moderaci\u00f3n y la confianza nos har\u00e1 sentir muy a gusto\", ha concluido.\nGaramendi ha se\u00f1alado, tras destacar la importancia del di\u00e1logo social, que los empresarios se van a sentra con los sindictaos para desbloquear tema sy presnetarlos de manera ordenada a los partidos y al Gobierno que salga de las elecciones. Entre los temas que considera claves se encuentran la digitalizaci\u00f3n, la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n, la industria y la lucha contra la econom\u00eda sumergida, \"el principal problema de Espa\u00f1a\".\nGaramendi apel\u00f3 a la siutaci\u00f3n econ\u00f3mica como punto de encuentro para consolidar el di\u00e1logo entreb los partidos Al hablar de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica espa\u00f1ola, ha pedido se evite el \"catastrofismo\"\u00a0 para no espantar a los inversores extranjeros. \"Un empresario no puede hablar de crisis\" y ha a\u00f1adido que \u00e9l espera no tener que hacerlo y limitarse s\u00f3lo a hablar de desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica. \"Cuidado con ser catastrofista, mucho con poner mal a nuestro pa\u00eds porque no le har\u00edamos ning\u00fan favor\", ha advertido.\nEl dirigente empresarial ha subrayado que la CEOE, en su papel de \"Pepito Grillo\", ya avis\u00f3 \"hace muchos meses\" de que el crecimiento en Espa\u00f1a iba a ser este a\u00f1o del 2,1%, una previsi\u00f3n hecha \"desde la moderaci\u00f3n\" y que igual \"habr\u00eda que corregir de alguna manera\". En este sentido, ha explicado que se est\u00e1 viviendo un cambio global, con la proliferaci\u00f3n de \"populismos a todos los niveles\", que est\u00e1n afectando mucho a la situaci\u00f3n mundial: desde el enfrentamiento entre Estados Unidos y China, que no es s\u00f3lo comercial, al Brexit, pasando por la desaceleraci\u00f3n de la econom\u00eda alemana, uno de los motores de Europa\".\nEl presidente de la organizaci\u00f3n empresarial, por otro lado, ha reclamado que se vuelva al Pacto de Toledo para hablar de las pensiones porque considera que no es \"un tema de campa\u00f1a electoral\". En ese sentido, ha dejado claro que \"las pensiones no son un tema de un partido ni de otro, ni de un Gobierno ni de la patronal o los sindicatos, sino del Pacto de Toledo\".\nLuego ha puesto en valor la importancia del di\u00e1logo social. \"Es el momento del di\u00e1logo social, de trabajar en positivo, es la mayor infraestructura que tiene el pa\u00eds, a los empresarios no nos da miedo\", ha enfatizado. En ese plano se encuadran las pensiones. \"Las pensiones son un problema de todos que est\u00e1 ah\u00ed, es real, y no podemos aplazarlo\", ha recordado, tras resaltar que considera \"una barbaridad saltarse\" el Pacto de Toledo. Desde su punto de vista, en materia de pensiones, se debe estudiar \"de verdad\" de d\u00f3nde se viene, d\u00f3nde se est\u00e1, qu\u00e9 es lo que se quiere y c\u00f3mo se puede hacer. En esta l\u00ednea, el presidente de la patronal ha afirmado que lo importante es saber c\u00f3mo se va a hacer la subida de las pensiones y dejar claro si va a suponer m\u00e1s d\u00e9ficit o si va a costar m\u00e1s a las empresas.\nEn el mismo plano est\u00e1 el salario m\u00ednimo interprofesional (SMI), Garamendi ha recordado que la patronal firm\u00f3 con los sindicatos el IV Acuerdo para el Empleo y la Negociaci\u00f3n Colectiva (AENC) en el que se recog\u00eda un salario m\u00ednimo de convenio de 1.000 euros de cara a 2020. \"Sacar el SMI del di\u00e1logo social no est\u00e1 bien y creo que el Gobierno se equivoc\u00f3\", ha apostillado. \"Se nos llena la boca hablando de la Espa\u00f1a diversa y cuando hablamos de SMI se tiene en cuenta s\u00f3lo Madrid y Barcelona y no se piensa en Almendralejo. La capacidad de compra en un sitio y en otro es diferente. Un se\u00f1or de un bar en Extremadura no puede subir un 22% un caf\u00e9\", ha explicado.\nEn esta l\u00ednea, ha instado a que la subida del SMI se trabaje en los convenios colectivos y en el di\u00e1logo social tripartito. No obstante, ha dejado claro que hay que tener en cuenta el dato de productividad, porque \"las empresas no van a contratar si alguien no genera un peque\u00f1o porcentaje de productividad\".\nPreguntado por la intenci\u00f3n del PSOE, contemplada en su programa electoral, de retocar los aspectos centrales de la reforma laboral, Garamendi ha asegurado que \"todo es retocable\", pero que \"habr\u00e1 que poner encima de la mesa de qu\u00e9 estamos hablando y llegar a acuerdos\".\nY en materia fiscal,\u00a0 Garamendi cree que m\u00e1s que acometer una profunda reforma del sistema, lo que hay que hacer son \"quitar cosas\". \"Hay algunos impuestos que no aportan, como el de patrimonio o el de sucesiones. Prefiero que me cobren m\u00e1s de IRPF que que se castigue a los ahorradores\", ha apuntado.\nEl l\u00edder de la CEOE ha reconocido que su organizaci\u00f3n no comparte muchas de las medidas fiscales de las que est\u00e1n hablando los partidos pol\u00edticos porque, aunque la presi\u00f3n fiscal en Espa\u00f1a es inferior a la media europea, no lo es en el caso de la presi\u00f3n fiscal a las empresas, que es mayor, del 30%. \"Las cotizaciones sociales est\u00e1n muy por encima de las europeas, por lo que hay que estudiar muy bien la situaci\u00f3n\", ha a\u00f1adido, tras se\u00f1alar que no le parece mal que las pensiones suban con el IPC, pero cree que hay que sentarse a dialogar y estudiarlo.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/09/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Sindicatos", "Organizaciones empresariales", "Sindicalismo", "Relaciones laborales", "Empresas", "Trabajo", "Econom\u00eda", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}