{"id": "f12c9842-9172-4e03-70ab-1593056d371f", "content": "Italia inmoviliza el \u2018Open Arms\u2019 por \u201cgraves anomal\u00edas\u201d de seguridad\n\nEl Ministerio de Transportes italiano ha acordado este jueves inmovilizar el Open Arms, que rescat\u00f3 frente a las costas de Libia a m\u00e1s de 150 inmigrantes, por \u201cgraves anomal\u00edas de seguridad\u201d. Durante una inspecci\u00f3n realizada por expertos de la Guardia Costera italiana en el buque de la ONG espa\u00f1ola se han detectado deficiencias en materia de seguridad de la navegaci\u00f3n, respeto al medioambiente marino, adiestramiento y familiarizaci\u00f3n de la tripulaci\u00f3n con los procedimientos de emergencia previstos a bordo.\nEl barco no podr\u00e1 abandonar el puerto de Porto Empedocle (Sicilia) hasta que no se subsanen las irregularidades t\u00e9cnicas y operativas que se han detectado durante la inspecci\u00f3n, seg\u00fan el Ministerio de Transportes italiano. En todo caso, el Open Arms ya estaba afectado por una orden de embargo del fiscal de Agrigento que investiga el bloqueo al que estuvo sometido el buque frente al puerto de Lampedusa hasta que \u00e9l mismo orden\u00f3 su desembarco inmediato, el pasado martes.\nCuando el Open Arms a\u00fan estaba bloqueado frente a las costas de Lampedusa, el Ministerio de Transportes italiano ya presion\u00f3 al Gobierno de S\u00e1nchez inst\u00e1ndole a que retirara la bandera espa\u00f1ola al barco o a que lo detuviera usando cualquier otro medio que considerara oportuno. A cambio, el ministro, Danilo Toninelli, ofreci\u00f3 las naves de la Guardia Costera para llevar al pasaje a Espa\u00f1a.\nEl Audaz, el buque de la Armada que ha enviado el Gobierno espa\u00f1ol a Lampedusa para recoger a los inmigrantes del Open Arms, solo traer\u00e1 a los 15 que ser\u00e1n acogidos por Espa\u00f1a. La vicepresidenta del Gobierno, Carmen Calvo, confirm\u00f3 este jueves que esa ser\u00e1 la cifra definitiva tras concretarse el plan de reparto entre varios pa\u00edses europeos. \u201cLos traeremos a nuestro pa\u00eds en una respuesta humanitaria que el presidente inici\u00f3 cuando nuestro buque sali\u00f3 de Rota\u201d, se\u00f1al\u00f3 Calvo en un acto informativo C\u00f3rdoba, informa Europa Press. Se espera que el buque, que parti\u00f3 el pasado martes, llegue en las pr\u00f3ximas horas a Lampedusa, la isla italiana en la que finalmente logr\u00f3 desembarcar el Open Arms ese mismo d\u00eda. Calvo defendi\u00f3 la opci\u00f3n del barco, frente al viaje en avi\u00f3n, con el argumento de que resulta \u201cmucho m\u00e1s segura y mucho m\u00e1s f\u00e1cil\u201d.\nTras culminar la traves\u00eda de la nave, Espa\u00f1a ser\u00e1 el primer pa\u00eds en hacerse cargo de una parte de los migrantes que permanecieron 20 d\u00edas bloqueados en el mar por la negativa italiana a abrir sus puertos al Open Arms. Francia y Alemania asumir\u00e1n la mayor cuota, con 40 personas cada uno, mientras que Portugal acoger\u00e1 a 10 y Luxemburgo a un par de personas, seg\u00fan fuentes gubernamentales de varios de los pa\u00edses implicados.\nLa gran inc\u00f3gnita para cuadrar las cifras de reparto sigue siendo Italia. En las \u00faltimas horas sus autoridades se hab\u00edan mostrado dispuestas, en privado, a quedarse con los enfermos y los menores que tuvieron que ser evacuados de emergencia antes del desembarco en Lampedusa. Finalmente, el Ministerio del Interior, que dirige Matteo Salvini, insisti\u00f3 en que todos \u2014los casi 150 que viajaban cuando el barco entr\u00f3 en aguas italianas\u2014 deb\u00edan ser trasladados a otros Estados. Est\u00e1 por ver, no obstante, que sea factible recolocar a menores no acompa\u00f1ados y a personas convalecientes.\nM\u00e1s all\u00e1 de la dimensi\u00f3n externa, la crisis generada en el barco de bandera espa\u00f1ola condiciona la agenda pol\u00edtica en Espa\u00f1a. Podemos ha evitado ejercer m\u00e1s presi\u00f3n sobre el presidente, Pedro S\u00e1nchez, al renunciar a pedir su comparecencia en el Congreso, como s\u00ed han hecho el PP y Ciudadanos. En su lugar, la formaci\u00f3n de Pablo Iglesias exige que sea la vicepresidenta quien explique la crisis. Sin el apoyo de Podemos, la iniciativa de que S\u00e1nchez d\u00e9 explicaciones en el Parlamento decae por falta de apoyo.\nEl ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska, ha acusado este jueves al PP de \"temeridad, ignorancia y mala fe\" por asegurar que las pol\u00edticas del Ejecutivo socialista \"solo conducen a m\u00e1s explotaci\u00f3n de los inmigrantes\". Es \"una pol\u00edtica que deber\u00eda ser de Estado y no sujeta a la l\u00f3gica partidista\", ha criticado Grande-Marlaska en una conferencia de prensa en San Sebasti\u00e1n.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/22/2019, 19:01:45", "tags": ["Carmen Calvo", "Barco Open Arms", "Proactiva Open Arms", "Crisis migratoria", "Buques guerra", "Salvamento mar\u00edtimo", "Inmigraci\u00f3n irregular", "Problemas demogr\u00e1ficos", "Italia", "ONG", "Seguridad mar\u00edtima", "Pol\u00edtica migratoria", "Transporte militar", "Emergencias", "Solidaridad", "Transporte mar\u00edtimo", "Europa occidental", "Migraci\u00f3n", "Sucesos", "Demograf\u00eda", "Europa", "Transporte", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}