{"id": "f1348f63-796e-4651-73db-682801f622cc", "content": "Homenaje en silencio a las v\u00edctimas de los atentados del 17-A\n\nBarcelona rinde homenaje este s\u00e1bado a las v\u00edctimas de los atentados yihadistas en el segundo aniversario de los ataques en la Rambla de la capital catalana y en Cambrils, que dejaron 16 muertos y 155 heridos. El acto de conmemoraci\u00f3n, a petici\u00f3n expresa de los familiares y v\u00edctimas, no ha incluido discursos pol\u00edticos y ha consistido en un minuto de silencio seguido de una ofrenda floral. La presencia institucional se ha reducido considerablemente: no han acudido ni el rey Felipe VI ni el presidente del Gobierno. Su asistencia suscit\u00f3 protestas de los grupos independentistas en el homenaje del a\u00f1o pasado y en el que tuvo lugar d\u00edas despu\u00e9s del ataque. Este a\u00f1o,\u00a0varias de las v\u00edctimas han acudido con camisetas azules en las que se pod\u00eda leer \"exigimos la verdad\" o \"tenemos derecho a la verdad\".\nLa efem\u00e9ride llega en plena pol\u00e9mica por las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n alrededor de los atentados a partir de unas informaciones publicadas por el diario P\u00fablico, que, basadas en un informe sin membrete, vincular\u00edan al ide\u00f3logo de la masacre, el im\u00e1n de Ripoll Abdelbaki Es Satty, con el CNI. Estas afirmaciones, que discuten la investigaci\u00f3n que se est\u00e1 llevando a cabo, han sido abonadas por\u00a0los partidos independentistas con la petici\u00f3n de una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n en el Congreso, una exigencia a la que se ha sumado Barcelona en Com\u00fa, el partido de la alcaldesa, Ada Colau.\u00a0En el homenaje de este s\u00e1bado, algunas v\u00edctimas y familiares vest\u00edan camisetas con mensajes que alud\u00edan a este asunto, en los que ped\u00edan saber qu\u00e9 hab\u00eda ocurrido.\nEl acto se ha celebrado en el mosaico de Joan Mir\u00f3 que se extiende en el centro de la Rambla, lugar en el que se detuvo la furgoneta con la que se perpetr\u00f3 el ataque despu\u00e9s de recorrer m\u00e1s de 500 metros. El minuto de silencio, con las v\u00edctimas en la primera fila y los pol\u00edticos en la segunda, se ha acompa\u00f1ado con la interpretaci\u00f3n de El cant dels ocells, de Pau Casals. M\u00e1s tarde, se han dipositado claveles blancos como ofrenda.\u00a0De fondo, en una pancarta se pod\u00eda leer \"el Islam condena tajantemente el asesinato de personas inocentes\".\nAl homenaje han asistido\u00a0el presidente del Senado, Manuel Cruz; el ministro del Interior en funciones, Fernando Grande-Marlaska, y la delegada del Gobierno en Catalu\u00f1a, Teresa Cunillera. Tambi\u00e9n el presidente de la Generalitat, Quim Torra, el presidente del Parlament, Roger Torrent, consejeros del Gobierno catal\u00e1n y representantes de los partidos pol\u00edticos, y la alcaldesa Ada Colau con parte de su equipo.\nLas v\u00edctimas llegan divididas a este segundo aniversario, y adem\u00e1s del oficial, promovido por el Ayuntamiento y de acuerdo con la\u00a0Unidad de Atenci\u00f3n y Valoraci\u00f3n de Afectados por el Terrorismo (Uavat), se han convocado otros dos actos de homenaje. A las 11.30 horas, en el inicio de la Rambla, se ha celebrado un acto organizado por la\u00a0Asociaci\u00f3n Catalana de V\u00edctimas de Ataques Terroristas (Acvot).\u00a0Tras la lectura de un breve parlamento, la asociaci\u00f3n ha pedido \u201crecuerdo, memoria y dignidad\u201d. Diversos asistentes y miembros de los cuerpos de polic\u00eda han hecho una ofrenda floral. Entre los asistentes, hab\u00eda representantes del PP, como Enrique Millo, de Ciudadanos y de Vox. El presidente de Acvot, Jos\u00e9 Vargas, ha criticado que el Ayuntamiento y la Generalitat no les tienen en cuenta, motivo por el cual no han acudido al acto oficial de homenaje. \u201cTienen muy poca verg\u00fcenza y muy poca dignidad en no venir a un acto de v\u00edctimas del terrorismo un poco m\u00e1s arriba\u201d, ha a\u00f1adido Vargas, en referencia al ministro Grande Marlaska.\nA las 12 horas, el independentismo, de la mano de los CDR, se ha manifestado en la Sagrada Familia. Decenas de personas, con m\u00e1scaras blancas con un interrogante, han pedido explicaciones sobre el atentado, alimentando la teor\u00eda de la conspiraci\u00f3n que vincula al CNI con los atentados. \"We claim for answers [Reclamamos respuestas]\", se pod\u00eda leer en ingl\u00e9s en la pancarta que han exhibido.\nAl finalizar el acto sin parlamentos, Daniel Serrano, del PP, ha acusado ante los medios de comunicaci\u00f3n al presidente Torra y a \u201calgunos de sus consejeros\u201d por \u201ccontribuir a alimentar una teor\u00eda de la conspiraci\u00f3n paranoica\u201d. La representante de Ciudadanos en el Parlament, Lorena Rold\u00e1n, ha defendido la \u201cuni\u00f3n de todos contra la barbarie\u201d en el recuerdo a las v\u00edctimas.\u00a0Por su parte, el expresidente de la Generalitat, Carles Puigdemont, ha pedido en Twitter la \"aclaraci\u00f3n de todos los puntos oscuros\", y ha exigido una investigaci\u00f3n en sede parlamentaria.\nMiguel Gonz\u00e1lez\nLa ministra de Defensa en funciones, Margarita Robles, ha declinado contestar a la consejera de Presidencia de la Generalitat, Meritxell Bud\u00f3, quien el pasado 18 de julio le remiti\u00f3 una carta en la que le ped\u00eda una reuni\u00f3n para aclarar las informaciones que suger\u00edan que el servicio secreto espa\u00f1ol CNI estuvo al corriente de los preparativos de los atentados del 17-A y no los evit\u00f3.\nPreguntada por EL PA\u00cdS, Robles se ha remitido a sus declaraciones p\u00fablicas al respecto y ha alegado no querer \u201calimentar\u201d una pol\u00e9mica epistolar \u201csobre un asunto tan serio\u201d. La ministra en funciones ha subrayado que hay una investigaci\u00f3n judicial abierta y que ella misma se ha comprometido a comparecer en el Parlamento cuantas veces sea reclamada \u201ccomo ya hizo [en marzo de 2018 el entonces] director del CNI, el general Sanz Rold\u00e1n, quien respondi\u00f3 en la Comisi\u00f3n de Secretos Oficiales a todas las preguntas de los representantes de ERC y Junts per Cat\u201d.\nRobles subraya que tiene \u201cplena confianza\u201d en el trabajo del CNI y que \u201cno se pueden aceptar insinuaciones de otro tipo ni entrar en teor\u00edas que no tienen ninguna base real\u201d.\nEn su misiva, Bud\u00f3 esgrim\u00eda la publicaci\u00f3n de \u201cuna serie de informaciones period\u00edsticas que han producido una gran alarma y rechazo social. Son informaciones\u201d, agregaba, \u201cque ponen en duda la actuaci\u00f3n de algunas instituciones del Estado y contradicen las informaciones oficiales que se hab\u00edan dado hasta ahora\u201d. Aunque la consejera no los mencionaba, se refer\u00eda a una serie de art\u00edculos del digital P\u00fablico que sosten\u00edan que la relaci\u00f3n del CNI con el im\u00e1n de Ripoll cuando estaba en prisi\u00f3n, ya conocida, se prolong\u00f3 hasta d\u00edas antes de los atentados.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/17/2019, 19:01:45", "tags": ["Atentados Barcelona y Cambrils", "Efem\u00e9rides", "La Rambla", "Atentados con atropello", "Homenajes", "Barcelona", "Catalu\u00f1a", "Atentados terroristas", "Terrorismo islamista", "Yihadismo", "Terrorismo", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}