{"id": "f1723f3f-2a1e-4c90-788c-08f6db99708b", "content": "PA\u00cdS VASCO\n\n El PP denuncia al ente p\u00fablico por \"parcialidad\" y \"actuaciones infundadas\" y le exigir\u00e1 una \"rectificaci\u00f3n p\u00fablica\" \n Un sondeo realizado antes de conocerse la sentencia contra el 'pr\u00f3ces' da un diputado m\u00e1s a los nacionalistas a costa de Podemos y deja al PP vasco sin representaci\u00f3n en el Congreso \n Un error en la lectura de los estatutos del secretario de la junta directiva del Athletic genera una confusi\u00f3n nunca antes vista en una asamblea \n Un grave error de Sim\u00f3n permite al Valladolid empatar en San Mam\u00e9s \n Doctora en Literatura Medieval, ensayista y profesora, se ha empe\u00f1ado en despojar de sombras a la Historia de Espa\u00f1a. La autora de 'Imperofobia' publica ahora 'Fracasolog\u00eda', premio Espasa 2019, y cuestiona sin ambages el Estado auton\u00f3mico \n Varios centenares de personas se concentraron a las puertas del Palacio Euskalduna al grito de \"espa\u00f1oles hijos de puta\". \n Preguntan al sector oficial: \u00bf\"cu\u00e1l es el miedo que tienen para que no podamos confrontar nuestros proyectos?\". Ponen en valor los 400 recabados y exigen tener voz en las primarias \n Amplia representaci\u00f3n institucional en la marcha convocada por Gure Esku Dago, a la se sum\u00f3 tambi\u00e9n Podemos \n Griezmann, Messi y Su\u00e1rez marcan los goles de la contundente victoria de los azulgrana, en su partido m\u00e1s c\u00f3modo de la temporada. \n 'Vitori' recupera su vivienda gracias a la presi\u00f3n vecinal pero comprueba que los asaltantes han vendido y destruido sus pertenencias y recuerdos de 94 a\u00f1os de vida \nCargando siguiente contenido\n", "date": "10/21/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}