{"id": "f1d2ef4d-55b4-42f9-7280-74dd24b5dabc", "content": "Gritos, miedo y estr\u00e9s en el interior del centro de menores de Hortaleza\n\n\u201cMiedo\u201d. \u201cEstr\u00e9s\u201d. \u201cGritos\u201d. \u201cEspacio t\u00f3xico\u201d. Las palabras que eligen los trabajadores del centro de acogida de menores de Hortaleza describen la tensi\u00f3n que se vive en el interior de una instalaci\u00f3n desbordada. En 2018, el edificio tuvo una sobreocupaci\u00f3n media del 149%, seg\u00fan un informe de la Comunidad al que accedi\u00f3 EL PA\u00cdS. All\u00ed se hacinan desde entonces cientos de ni\u00f1os espa\u00f1oles y extranjeros, desde menores migrantes no acompa\u00f1ados a v\u00edctimas de malos tratos, explotaci\u00f3n sexual o abusos. Su convivencia no est\u00e1 siendo f\u00e1cil. El d\u00eda a d\u00eda est\u00e1 plagado de conflictos. Y la situaci\u00f3n est\u00e1 empeorando: con el apoyo de Vox y de la organizaci\u00f3n ultraderechista Hogar Social, una minor\u00eda de vecinos se ha movilizado para pedir el cierre del centro, acusando a los residentes de haber provocado un aumento de la inseguridad en el barrio que niegan tanto la Fiscal\u00eda como el Gobierno.\nEntre marzo y julio de este a\u00f1o, los especialistas de la direcci\u00f3n general de funci\u00f3n p\u00fablica de la Comunidad visitaron tres veces el centro. All\u00ed se entrevistaron con los trabajadores, observaron lo que ocurr\u00eda en la instalaci\u00f3n y realizaron una encuesta. Estas son las conclusiones de ese trabajo, iniciado tras denunciarse la sobreocupaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n, que fue del 109% en 2016 y del 149% en 2018.\n\"La relaci\u00f3n entre los menores puede llegar a ser conflictiva, a\u00f1adido a la problem\u00e1tica de desarraigo familiar y sociocultural, y en ocasiones, problemas de conducta, patolog\u00eda mental, agresividad, as\u00ed como el consumo de sustancias adictivas\", escriben los inspectores.\nEl centro es una instalaci\u00f3n en continuo cambio, como corresponde a un edificio en el que los acogidos no deber\u00edan pasar m\u00e1s de 40 d\u00edas. Hay \u00e9pocas en las que hay un pu\u00f1ado de ni\u00f1os inhala disolvente, y \u00e9pocas en las que no. Semanas en las que hay chicos conflictivos que protagonizan hurtos, y semanas en las que no. Lo que permanece inalterable es que la mayor\u00eda de residentes son ni\u00f1os que necesitan ayuda, y la sobreocupaci\u00f3n: tras ampliar en 2018 de 35 a 52 plazas la capacidad de la instalaci\u00f3n, a\u00fan es frecuente que en Hortaleza duerman 90 ni\u00f1os.\nEse hacinamiento, especialmente agudizado en los meses de invierno, cuando la llegada del frio dificulta a\u00fan m\u00e1s la aventura de vivir en la calle de d\u00eda y pasar las noches al raso, est\u00e1 en el coraz\u00f3n de todos los problemas. En su visita, los inspectores ven aparatos de aire tirados sobre macetas del patio. Cajones de persianas arrancados de cuajo. Empalmes de cables al aire. Paredes pintadas con dibujos y llenas de pegatinas. Armarios con las puertas desencajadas. Puestos de trabajo en fondos de saco que impiden que los trabajadores accedan a un lugar seguro si estalla un conflicto. Y apuntan: \u201cSe observa un gran deterioro de todas las instalaciones, debido a las conductas y crisis disruptivas de algunos usuarios\u201d.\nEl centro de acogida de menores\nextranjeros de Hortaleza\nOcupaci\u00f3n media\nEn % del total\n100%\n110\n2016\n149\n2018\nMotivo del ingreso de los internos\n2018\n1.133\nMenor extranjero\nno acompa\u00f1ado\nNo se localiza a los\nresponsables del menor\nAusencia de otro centro\nConflicto familiar\nDenuncia por malos tratos\nAbandono del domicilio familiar\nLos responsables no\nse hacen cargo de \u00e9l\nPrivaci\u00f3n de libertad\ndel responsable\nOtros\nFalta de cuidados m\u00ednimos\nExplotaci\u00f3n econ\u00f3mica /\nMendicidad\n374\n373\n85\n55\n23\n20\n11\n4\n2\n1\nPa\u00eds de origen del menor\nAcumulado en 2018.\n2.081 menores atendidos\nResto de Europa\n20\nRumania\n219\nEspa\u00f1a\n231\nResto Magreb\n43\nMarruecos\n992\n48%\n\u00c1frica\nsubsahariana\n263\nLatinoam\u00e9rica\n97\nResto del mundo\n216\nEvaluaci\u00f3n de riesgos de la plantilla       \nEducadores que en 2019 consideran\nmuy inadecuada su exposici\u00f3n a:\n100\nExposici\u00f3n a la violencia externa\n84,8%\n80\n60\nMotivaci\u00f3n para seguir trabajando\nen el centro 40,2%\n40\nCarga de trabajo 36,7%\n20\n0\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nEL PA\u00cdS\nEl centro de acogida de menores\nextranjeros de Hortaleza\nOcupaci\u00f3n media\nEn % del total\n100%\n110\n2016\n149\n2018\nMotivo del ingreso de los internos\n2018\n1.133\nMenor extranjero no acompa\u00f1ado\nNo se localiza a los\nresponsables del menor\nAusencia de otro centro\nConflicto familiar\nDenuncia por malos tratos\nAbandono del domicilio familiar\nLos responsables no\nse hacen cargo de \u00e9l\nPrivaci\u00f3n de libertad\ndel responsable\nOtros\nFalta de cuidados m\u00ednimos\nExplotaci\u00f3n econ\u00f3mica /\nMendicidad\n374\n373\n85\n55\n23\n20\n11\n4\n2\n1\nPa\u00eds de origen del menor\nAcumulado en 2018.  2.081 menores atendidos\nResto de Europa\n20\nRumania\n219\nEspa\u00f1a\n231\nResto Magreb\n43\nMarruecos\n992\n48%\n\u00c1frica\nsubsahariana\n263\nLatinoam\u00e9rica\n97\nResto del mundo\n216\nEvaluaci\u00f3n de riesgos de la plantilla       \nEducadores que en 2019 consideran\nmuy inadecuada su exposici\u00f3n a:\n100\nExposici\u00f3n a la violencia externa 84,8%\n80\n60\nMotivaci\u00f3n para seguir trabajando\nen el centro 40,2%\n40\nCarga de trabajo 36,7%\n20\n0\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nEL PA\u00cdS\nEl centro de acogida de menores extranjeros de Hortaleza\nOcupaci\u00f3n media\nEn % del total\n100%\nPa\u00eds de origen del menor\n110\n2016\nAcumulado en 2018.\n149\n2018\n2.081 menores atendidos\nResto de Europa\n20\nMotivo del ingreso de los internos\n2018\nRumania\n219\nEspa\u00f1a\n231\n1.133\nMenor extranjero no acompa\u00f1ado\nNo se localiza a los responsables del menor\nAusencia de otro centro de protecci\u00f3n\nConflicto familiar\nDenuncia por malos tratos\nAbandono del domicilio familiar\nLos responsables no se hacen cargo de \u00e9l\nPrivaci\u00f3n de libertad del responsable\nOtros\nFalta de cuidados m\u00ednimos\nMendicidad / Explotaci\u00f3n econ\u00f3mica\n374\nResto Magreb\n43\nMarruecos\n992\n373\n85\n48%\n55\n\u00c1frica\nsubsahariana\n263\n23\n20\nLatinoam\u00e9rica\n97\n11\n4\nResto del mundo\n216\n2\n1\nEvaluaci\u00f3n de riesgos de la plantilla       \nEducadores que en 2019 consideran muy inadecuada su exposici\u00f3n a:\nCarga de\ntrabajo \n36,7\nMotivaci\u00f3n para seguir\ntrabajando en el centro\n40,2\nExposici\u00f3n a la\nviolencia externa \n84,8\n0\n20\n40\n60\n80\n100\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nEL PA\u00cdS\nLa alta conflictividad ha provocado que alrededor del 30% de la plantilla est\u00e9 ahora mismo de baja m\u00e9dica, seg\u00fan el sindicato CSIF, al que los trabajadores del centro han transmitido que \u201ctodo est\u00e1 planificado para que los menores no se reinserten\u201d. Todos apuntan al Gobierno de Madrid.\nSolucionar la sobreocupaci\u00f3n y la situaci\u00f3n laboral de trabajadores es \"prioritario\" para la consejeria de Asuntos Sociales, seg\u00fan una portavoz. Por ello, a\u00f1ade, se ha facilitado atenci\u00f3n psicol\u00f3gica a los trabajadores y en breve se incorporar\u00e1 un trabajador social porque lo han pedido los sindicatos. Adem\u00e1s, se\u00f1ala, 30 de los 100 trabajadores se han incorporado para cubrir las necesidades del centro. Finalmente, el consejero Alberto Reyero ha vuelto a convocar la mesa de negociaci\u00f3n con todos los partidos para alcanzar una soluci\u00f3n consensuada, aunque Vox y M\u00e1s Madrid ya han anunciado que no participar\u00e1n del acuerdo.\nMientras tanto, el problema se ha enquistado. Los coches de polic\u00eda patrullan d\u00eda y noche en los aleda\u00f1os del centro, que a finales de octubre fue asaltado por una treintena de personas que buscaban venganza por un supuesto robo. Una semana despu\u00e9s, unos 200 vecinos se manifestaron ante las puertas de la instalaci\u00f3n para pedir su cierre entre insultos y amenazas. El domingo se han citado de nuevo. Desde dentro les escuchar\u00e1 gritar casi un centenar de ni\u00f1os de entre 15 y 18 a\u00f1os, la mayor\u00eda a miles de kil\u00f3metros de sus padres.\nEUROPA PRESS\nEl Fiscal de Sala Coordinador de Menores, Javier Huete, ha rechazado que exista una relaci\u00f3n entre menores extranjeros y criminalidad. \"Yo no detecto, en las memorias de las fiscal\u00edas que son los datos que puedo utilizar, que haya un aumento ni que cometan m\u00e1s delincuencia que los nacionales\".\nAs\u00ed lo ha manifestado en declaraciones a los periodistas tras intervenir en el 'IV Congreso Inter\u00e9s Superior del Ni\u00f1o. Acogimiento familiar: hacia nuevos modelos', organizado por la Asociaci\u00f3n Estatal de Acogimiento Familiar (Aseaf) y que se celebra desde este mi\u00e9rcoles, 13 de noviembre, hasta el viernes 15.\nHuete ha hecho hincapi\u00e9 en que las cifras de criminalidad relativas a menores \"no son cifras muy relevantes\". Si bien, ha destacado que en este colectivo \"cualquier acci\u00f3n puntual grave tiene una trascendencia medi\u00e1tica que genera sensaci\u00f3n de inseguridad\". \"El deber de informaci\u00f3n existe y el miedo se genera porque ese deber de informaci\u00f3n se ha cumplido\", ha manifestado.\n\"BOMBA DE RELOJER\u00cdA\"\nA su juicio, es en este contexto en el que se produce la criminalizaci\u00f3n de los menores extranjeros no acompa\u00f1ados (MENA), como recientemente ha sucedido barrio madrile\u00f1o de Hortaleza, donde hay ubicado un centro de primera acogida. Ese centro, seg\u00fan ha asegurado Huete, \"es una bomba de relojer\u00eda desde hace tiempo\".\n\"La Comunidad de Madrid lo intent\u00f3 paliar y mucho pero el flujo es tan elevado que la sobresaturaci\u00f3n de gente lleva a esa situaci\u00f3n: los educadores no pueden estar dando la atenci\u00f3n que deber\u00edan porque no pueden y los menores no est\u00e1n en el centro\", ha afirmado.\nSeg\u00fan el fiscal, \"la presencia de dos o tres personas distintas --no tanto menores, sino distintas, ha agregado--\" en el entorno social genera \"intranquilidad\". \"Y esa intranquilidad en cuanto hay un detonante, como el caso concreto de que a una se\u00f1ora le han dado un tir\u00f3n de una cadena, pues provoca la reacci\u00f3n de lichar: 'vamos a criminalizarlos a todos porque son todo culpables\", ha explicado.\nM\u00c1S RECURSOS\nHuete ha destacado que \u00e9l no tiene \"la varita m\u00e1gica\" y ha defendido que esto podr\u00eda solucionarse exigiendo a la Administraci\u00f3n --que tiene la tutela de estos menores-- \"m\u00e1s recursos\". \"Me parece que la \u00fanica forma es desmasificar en lo posible el centro de Hortaleza, y llevar a a los chicos a otros lugares\", ha apostillado.\nEso s\u00ed, en el caso de este centro en concreto ha dicho que la situaci\u00f3n es \"muy dif\u00edcil\" porque en el \u00faltimo a\u00f1o ya se incrementaron las plazas y \"est\u00e1 saturado otra vez\". En esta l\u00ednea, aparte de \"buscar otros lugares donde poder acomodar\" a los menores de edad, ha abogado por buscar \"otros recursos que no sean solo la acogida inmediata\".\nSeg\u00fan ha precisado, estos centros est\u00e1n pensados para hacer una \"observaci\u00f3n\" de los menores y \"en poco tiempo\" decidir qu\u00e9 recursos son los m\u00e1s adecuados. Sin embargo, considera que esa \"masificaci\u00f3n\" provoca que los trabajadores sociales no tengan tiempo \"para hacer bien su trabajo\".\nDurante su intervenci\u00f3n en el evento, Huete ha aseverado que de los 1.700 ingresos en centros de menores del a\u00f1o pasado en la regi\u00f3n, la mayor\u00eda eran menores migrantes solos, citando datos de la Fiscal\u00eda de menores de Madrid.\nSobre estos centros, ha recordado que en ellos \"no se puede obligar\" a los menores a quedarse en el centro si quieren irse. \"Si el chico es refractario, intentar\u00e1n convencerle, razonar con \u00e9l, pero no pueden obligarle\", ha asegurado.\n\"SON V\u00cdCTIMAS\"\nPara el Fiscal de Sala Coordinador de Menores, los menores migrantes no acompa\u00f1ados son \"v\u00edctimas\" del sistema. \"Un ni\u00f1o al que le dijeron que Europa es el ed\u00e9n, y cuando viene ve que no lo es, est\u00e1 asustado. Pensaba compensar las penurias del viaje con su vida aqu\u00ed, y eso hay chavales que lo canalizan m\u00e1s que otros\", ha dicho.\nEn su opini\u00f3n, se debe fomentar el acogimiento familiar de todos los menores, tanto extranjeros como nacionales. Para ello, \"hay que hacer atractivo\" este mecanismo, ya que actualmente \"faltan familias de acogida\".\nACOGIMIENTO FAMILIAR\nAdem\u00e1s, ha lamentado que, si bien \"no hay recursos suficientes\" para acompa\u00f1ar a estos menores tutelados por la Administraci\u00f3n en el tr\u00e1nsito hacia la mayor\u00eda de edad, tampoco los hay cuando ya cumplen los 18 a\u00f1os. \"Los dejamos en la calle\", ha declarado.\nPor su parte, el director de Save the Children, Andr\u00e9s Conde, ha destacado el \"enorme crecimiento\" de los menores migrantes solos que hay en Espa\u00f1a al haber unos 13.000. Asimismo, expresado preocupaci\u00f3n porque la mayor\u00eda, entorno al 90% de ellos, est\u00e1n en acogimiento residencial, frente a un 10% que viven con familias de acogida.\nAsimismo, ha lamentado que recientemente \"por primera vez\" estos ni\u00f1os han sido \"se\u00f1alados p\u00fablicamente\" por parte de una fuerza pol\u00edtica, y ha condenado \"el silencio\" del resto de las formaciones pol\u00edticas.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/16/2019, 20:01:45", "tags": ["Menores extranjeros no acompa\u00f1ados", "Hortaleza", "Abandono menores", "Menores migrantes", "Abandono familiar", "Centros menores", "Menores", "Migrantes", "Ayuntamiento Madrid", "Distritos municipales", "Migraci\u00f3n", "Grupos sociales", "Ayuntamientos", "Madrid", "Comunidad de Madrid", "Demograf\u00eda", "Gobierno municipal", "Delitos", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Sociedad", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}