{"id": "f2b27ca2-3dc1-4d59-56f0-ada8f4474c0e", "content": "Torra exige el cese inmediato del jefe de la Guardia Civil en Catalu\u00f1a\n\nEl discurso del jefe de la Guardia Civil en Catalu\u00f1a, Pedro Garrido, el pasado mi\u00e9rcoles, ha despertado la indignaci\u00f3n del Govern catal\u00e1n. La portavoz del Ejecutivo que preside Quim Torra, Meritxell Bud\u00f3, ha enviado este jueves una carta a la vicepresidenta en funciones del Gobierno, Carmen Calvo, en la que pide \u201cel cese inmediato\u201d de Garrido por \u201cla ofensa\u201d que implica que este ponga en duda la labor de los Mossos d\u2019Esquadra.\n\"Quiero expresaros nuestro profundo malestar y absoluto rechazo a las desafortunadas declaraciones que el jefe de la Guardia Civil en Catalu\u00f1a\u201d, comienza la misiva. \u201cPoner en duda la acci\u00f3n de los Mossos ante sus m\u00e1ximos mandos no es solo una ofensa a los m\u00e1s de 17.000 efectivos en activo sino que tambi\u00e9n es una ofensa a todo el pueblo de Catalu\u00f1a\u201d, agrega la consejera.\nPara el Govern, la actuaci\u00f3n de Garrido durante la celebraci\u00f3n de la patrona de la Guardia Civil en Sant Andreu de la Barca (Barcelona) est\u00e1 \u201cabsolutamente fuera de lugar, tendr\u00e1 efectos a largo plazo y socava la relaci\u00f3n de colaboraci\u00f3n entre ambos cuerpos, que deber\u00eda basarse en la confianza mutua con el objetivo de garantizar la seguridad de todos los catalanes\", concluye.\nEn su discurso, el alto mando de la Guardia Civil dijo que \u201cal margen de cu\u00e1l pueda ser finalmente el resultado de la sentencia que emita el Supremo o de las que en un futuro puedan emitir otros tribunales sobre otros hechos relacionados lo que nos importa es que a la cimentaci\u00f3n de esa resoluci\u00f3n hemos contribuido con un trabajo de investigaci\u00f3n objetivo, riguroso y exhaustivo\u201d. Para los mandos de la polic\u00eda catalana se trata de una referencia n\u00edtida al juicio que tienen pendiente el exmajor del cuerpo Josep Llu\u00eds Trapero y la intendente Teresa Laplana por el asedio al Departamento de Econom\u00eda en 2017.\nLos mandos de los Mossos abandonaron el acto donde estaba Garrido. Las palabras del responsable de la Guardia Civil tambi\u00e9n encontraron respuesta en el vicepresidente catal\u00e1n, que este jueves le ha respondido desde el Parlament. \"Se pide neutralidad por parte de la Junta Electoral a unos gobiernos que est\u00e1n escogidos por la ciudadan\u00eda en base a programas pol\u00edticos, pero calla delante de unos mandos de la Guardia Civil que toman partido a favor de una determinada ideolog\u00eda. Es una verg\u00fcenza\", ha dicho Aragon\u00e8s. El ministro de Fomento en funciones, Jos\u00e9 Luis \u00c1balos, le ha respondido: \"no es forma de hablar de un cuerpo de seguridad del Estado\".\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Quim Torra", "Juicio al Proc\u00e9s", "Guardia Civil", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Refer\u00e9ndum", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Gobierno auton\u00f3mico", "Elecciones", "Casos judiciales", "Fuerzas seguridad", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}