{"id": "f2dcc30b-a78c-44ff-544c-77d580732d4d", "content": "Muere a los 82 a\u00f1os Purita Campos, la dibujante de \u2018Esther y su mundo\u2019\n\nDice la ineludible Wikipedia que Purita Campos es, \u201cprobablemente, la autora m\u00e1s famosa del c\u00f3mic espa\u00f1ol\u201d. Se equivoca: tachen con absoluta seguridad ese adverbio con el que comienza la frase.\u00a0Purificaci\u00f3n Campos S\u00e1nchez, Purita Campos, ha sido y ser\u00e1 la autora m\u00e1s famosa del c\u00f3mic espa\u00f1ol. Y a\u00f1adan tambi\u00e9n que la m\u00e1s querida: la noticia de su muerte es un mazazo inmenso para una generaci\u00f3n de lectoras (y lectores que en aquella \u00e9poca nunca lo reconocieron) que creci\u00f3 y se form\u00f3 en los a\u00f1os 70 alrededor de sus dibujos y de series ic\u00f3nicas como Esther y su mundo.\nCreada como Patty\u2019s World para el mercado brit\u00e1nico junto al guionista Philip Douglas a principios de los setenta, la serie lleg\u00f3 a Espa\u00f1a en 1974 a las p\u00e1ginas de la revista Lily con nombre cambiado, pero id\u00e9ntico esp\u00edritu combativo, contagiando libertad y aire fresco a esa sociedad tardofranquista y arrasando con cientos de miles de ejemplares semanales. No andaba muy lejos de la realidad en su preg\u00f3n Javier P\u00e9rez Andujar cuando dijo que eran \u201clas historias m\u00e1s le\u00eddas de nuestro mundo\u201d: Esther o Patty eran una expresi\u00f3n de libertad adolescente que tuvo \u00e9xito all\u00e1 donde se public\u00f3, prolong\u00e1ndose sus aventuras durante casi veinte a\u00f1os, ah\u00ed es nada. Pero su triunfo no deb\u00eda ser inesperado, porque Purita se hab\u00eda formado en la cantera de la Escuela Bruguera, primero en las revistas femeninas como Dalia, Sissi o Blanca, para pasar despu\u00e9s a la famosa Can-Can, coincidiendo con genios como Conti, V\u00e1zquez, Raf o Cifr\u00e9 que marcaron la historia del c\u00f3mic en Espa\u00f1a.\nSu estilo de dibujo naturalista, con influencias de Jes\u00fas Blasco o Hugo Pratt, era perfecto para aportar modernidad a su personaje, convirti\u00e9ndose pronto en el s\u00edmbolo de una generaci\u00f3n de j\u00f3venes lectoras, que nunca olvidaron a su hero\u00edna. De hecho, cuando ya entrado el siglo XXI la editorial Gl\u00e9nat recuper\u00f3 en cuidados vol\u00famenes recopilatorios Esther y su mundo siguiendo su pol\u00edtica de recuperaci\u00f3n de cl\u00e1sicos del c\u00f3mic patrio, el fen\u00f3meno volvi\u00f3 a estallar con una fuerza inusitada que se tradujo en ventas estratosf\u00e9ricas. No fue solo una confirmaci\u00f3n del poder incuestionable de la nostalgia -que sin duda lo era-, sino que tambi\u00e9n fue el inicio claro de un movimiento de reivindicaci\u00f3n de la autor\u00eda femenina en el c\u00f3mic espa\u00f1ol.\nCon el apoyo de la reci\u00e9n creada Asociaci\u00f3n de Autoras de C\u00f3mic, Purita Campos se convirti\u00f3 en referente y s\u00edmbolo de una generaci\u00f3n ocultada de autoras que trabaj\u00f3 desde agencias y editoriales durante d\u00e9cadas en este pa\u00eds, doblemente negadas por ser mujeres y trabajar dibujando ese arte de segunda llamado historieta. Fue la punta de lanza de la reivindaci\u00f3n de las Nuria Pompeia, Trini Tintur\u00e9, Rosa Galcer\u00e1n o Isabel Bas, que iluminaron el c\u00f3mic espa\u00f1ol en los a\u00f1os 60 y 70 sin que casi nadie lo supiera. Purita se reconoc\u00eda como una combativa trabajadora del l\u00e1piz que hablaba con energ\u00eda y defend\u00eda su obra con decisi\u00f3n, pero tambi\u00e9n a su profesi\u00f3n y a sus compa\u00f1eras, con la misma pasi\u00f3n con la que volvi\u00f3 a coger los l\u00e1pices para dar nueva vida a su personaje, esta vez junto al guionista Carlos Portela, en Las nuevas aventuras de Esther, haci\u00e9ndola crecer hasta los 35 a\u00f1os y enfrent\u00e1ndola a los mismos problemas que compart\u00edan con aquellas que hab\u00edan sido sus lectoras y creando otro \u00e9xito apabullante. Medalla al M\u00e9rito de las Bellas Artes 2009 y Gran Premio del Sal\u00f3n del C\u00f3mic de Barcelona 2013, Purita Campos recibi\u00f3 en vida un reconocimiento necesario y el cari\u00f1o de un p\u00fablico que le agradeci\u00f3 haber creado un mundo en el que se reconoc\u00edan.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/20/2019, 20:01:45", "tags": ["Obituarios", "Dibujantes", "C\u00f3mic", "Dibujo", "Ilustraci\u00f3n", "Artes pl\u00e1sticas", "Literatura", "Artes gr\u00e1ficas", "Cultura", "Arte"], "newspaper": "elpais"}