{"id": "f38be03e-dbe6-4268-42fb-61946ec40dbd", "content": "In\u00e9s Arrimadas anuncia que espera su primer hijo\n\nIn\u00e9s Arrimadas, de 38 a\u00f1os, y su marido, Xavier Cimas, de 41, est\u00e1n esperando su primer hijo. La presentadora Ana Rosa Quintana\u00a0adelant\u00f3 en su programa de Telecinco que la portavoz de Ciudadanos en el Congreso de los Diputados est\u00e1 embarazada. \"Lo siento mucho, a lo mejor me he adelantado un poco, pero me han dado la noticia y tengo que darla\", ha comentado la presentadora. \"Las noticias siempre llegan por sitios insospechados\", a\u00f1adi\u00f3. Dos horas despu\u00e9s, la pol\u00edtica lo confirmaba: \"Es un poco pronto.Es cierto. Me ha costado mucho\u00a0 Supongo que no afectar\u00e1 a la campa\u00f1a. Estoy feliz y contenta. Se me nota en la cara\".\nEl 30 de julio de 2016 In\u00e9s Arrimadas se cas\u00f3 en Jerez de la Frontera con Xavier Cimas, ex diputado de Convergencia Democr\u00e1tica de Catalu\u00f1a quien, tras consolidar su relaci\u00f3n con Arrimadas, dej\u00f3 su carrera pol\u00edtica. Actualmente es director de pol\u00edtica digital en Kreab, una asesor\u00eda en estrategia empresarial. La pareja se conoci\u00f3 en 2013 en el Parlament de Catalu\u00f1a, cuando \u00e9l era sustituto de Montserrat Roura en CiU. En una entrevista con este peri\u00f3dico en marzo de 2018 habl\u00f3 de \u00e9l: \u201cNo discutimos mucho de pol\u00edtica en casa. M\u00e1s que independentista, \u00e9l era de la Converg\u00e8ncia de antes. Aunque prefiero dejarle al margen de mi vida p\u00fablica. Simplemente es un buen t\u00edo\".\nHace dos a\u00f1os, cuando In\u00e9s Arrimadas fue entrevistada por Bert\u00edn Osborne, la dirigente de Ciudadanos reconoci\u00f3 que se arrepent\u00eda de no haber sido madre todav\u00eda. Ten\u00eda 36 a\u00f1os. La entonces l\u00edder de Ciudadanos en Catalu\u00f1a se sincer\u00f3 e hizo p\u00fablico este deseo: \"Que no sea demasiado tarde para la maternidad\", dijo. Luego a\u00f1adi\u00f3 que si pudiera volver atr\u00e1s hubiera tenido ya hijos. Y repiti\u00f3 que esperaba \"que no sea tarde\" todav\u00eda.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": ["In\u00e9s Arrimadas", "Albert Rivera", "Gente", "Ciudadanos", "Famosos", "Partidos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}