{"id": "f3bfffd4-1944-4919-611c-b3d90838ce31", "content": "\u00bfC\u00f3mo pude olvidar tu nombre?\n\nEstoy en la antesala del estudio de la cadena SER, a punto de entrar en antena en el Hoy por Hoy con \u00c0ngels Barcel\u00f3. Vamos a dedicar parte del programa a comentar la empat\u00eda que padres y madres sienten hacia los profesores de sus hijos. Seg\u00fan una encuesta, no es demasiada. He pasado el fin de semana intercambiando opiniones con profes que conozco de institutos de varias zonas de Espa\u00f1a. Todos coinciden en que es un tema dif\u00edcil: a los ataques de la derecha espa\u00f1ola a la educaci\u00f3n p\u00fablica y sus profesores hay que a\u00f1adir otros factores sociol\u00f3gicos, que van desde los t\u00f3picos negativos sobre los funcionarios a la proliferaci\u00f3n de familias desestructuradas por la precariedad o a la sobreprotecci\u00f3n de los adolescentes por parte de algunos padres. El panorama ha cambiado mucho en los \u00faltimos a\u00f1os y s\u00e9 que en alg\u00fan momento del programa hablaremos del pasado, de los profesores que nos han marcado. Llevo d\u00edas intentando acordarme del nombre de esa profesora de Historia del Arte que tuve en COU y que hizo tanto por m\u00ed.\nRecuerdo perfectamente su aspecto f\u00edsico: era muy delgada, alta, de pelo negro seguramente te\u00f1ido, cortado en melena al ras de la oreja. Tal vez entonces ten\u00eda la edad que tengo yo ahora. Sus ojos eran oscuros y su mirada c\u00e1lida, la boca grande y los dientes un poco separados. Era algo desgarbada, ten\u00eda un aire despistado y bondadoso, normalmente vest\u00eda vaqueros, pero recuerdo que a menudo se daba un toque coqueto: un pa\u00f1uelo anudado al cuello, unos pendientes largos. Recuerdo la emoci\u00f3n que sent\u00eda cuando la ve\u00eda entrar en clase cargada con el carrito de las diapositivas porque eso supon\u00eda que ese d\u00eda apagar\u00eda las luces, proyectar\u00eda im\u00e1genes, nos explicar\u00eda con su voz grave y algo nasal por qu\u00e9 a esas peque\u00f1as estatuillas prehist\u00f3ricas les marcaban tan descaradamente la vagina, por qu\u00e9 el g\u00f3tico se elevaba al cielo o por qu\u00e9 Las se\u00f1oritas de Avignon me miraban al mismo tiempo de perfil y de frente. Recuerdo perfectamente que sus clases eran las \u00fanicas que esperaba con ilusi\u00f3n, las \u00fanicas en las que tomaba buenos apuntes, que me animaban a buscar despu\u00e9s m\u00e1s informaci\u00f3n en las enciclopedias y en los libros de arte de la biblioteca.\nY recuerdo que fue la \u00fanica profesora que pens\u00f3 que yo era una joven inteligente y sensible y que pod\u00eda estudiar una carrera universitaria. Ella fue quien me dijo, por primera vez, que yo sab\u00eda mirar, interpretar y escribir. Y que deb\u00eda estudiar una carrera en la que pudiera desarrollar esas habilidades. Antes de conocerla, lo \u00fanico que hab\u00eda escuchado de profesoras, si acaso, era que \u201cno iba a ser nada en la vida\u201d (palabras de monja cuando llamaron a mi madre para invitarla a que me sacara de su colegio porque ah\u00ed no me quer\u00edan m\u00e1s). Es cierto que mi historial de estudiante hablaba negativamente de m\u00ed, pero esa profesora de la que no consigo recordar el nombre despert\u00f3 en m\u00ed dos cosas sin las cuales tal vez nunca hubiera seguido estudiando: el inter\u00e9s por el conocimiento y mi autoestima intelectual.\nNecesito recordar su nombre, as\u00ed que escribo a la administraci\u00f3n del instituto. Estoy a punto de entrar en antena y justo recibo la respuesta: \u201cTras revisar las actas de esos a\u00f1os, puedo decirte que la profesora que te dio clase de Historia del Arte en COU, en el curso 1991-1992, fue Benedicta Fern\u00e1ndez Terreros (Bene), que, lamentablemente, falleci\u00f3 hace unos a\u00f1os, meses despu\u00e9s de haberse jubilado\u201d.\nBene, \u00bfc\u00f3mo pude olvidar tu nombre?\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Profesorado", "Educaci\u00f3n primaria", "Adolescencia", "Ense\u00f1anza general", "Institutos", "Familia", "Juventud", "Comunidad educativa", "Infancia", "Centros educativos", "Historia arte", "Sistema educativo", "Educaci\u00f3n", "Espa\u00f1a", "Arte", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}