{"id": "f3dc0b69-bc60-4bf7-712f-8d16e0af3a7b", "content": "La tensi\u00f3n de las protestas se traslada a la universidad\n\nLa Universidad Pompeu Fabra (UPF) de Barcelona centraliz\u00f3 este martes una nueva jornada de protestas por la sentencia del proc\u00e9s. Los universitarios catalanes iniciaron un paro indefinido con un apoyo muy irregular y sin incidentes, excepto en la Pompeu Fabra. Un reducido grupo de estudiantes bloque\u00f3 los accesos a los campus y se vivieron escenas de tensi\u00f3n y forcejeos cuando otros alumnos intentaron entrar a clase. Los piquetes reclaman flexibilizar la evaluaci\u00f3n para compatibilizar las clases con las protestas. Otras universidades lo aceptaron pero la Pompeu Fabra se resist\u00eda.\nLos estudiantes volvieron este martes a tomar el mando de las movilizaciones e iniciaron una huelga indefinida contra el encarcelamiento de los l\u00edderes independentistas y para reclamar una evaluaci\u00f3n \u00fanica que facilite la actividad lectiva con la asistencia a las manifestaciones. El seguimiento floje\u00f3 en la mayor\u00eda de las universidades, excepto la Pompeu, donde un peque\u00f1o grupo de alumnos (unos 140 de los cerca de 14.000 que tiene la UPF bloque\u00f3 los accesos a los tres campus e impidi\u00f3 dar clase.\nEn el campus Ciutadella, un grupo de estudiantes a favor de la huelga ya pas\u00f3 la noche del lunes encerrado. Durante la ma\u00f1ana de este martes, unos 70 alumnos manten\u00eda bloqueado el acceso a los edificios docentes. Un grupo de estudiantes que quer\u00edan asistir a clase cruz\u00f3 la barrera de los piquetes para acceder al recinto y forceje\u00f3, sin \u00e9xito, para intentar entrar en las facultades.\nDegut a la situaci\u00f3 de bloqueig total del campus de la Ciutadella recomanem per q\u00fcestions de seguretat no anar-hi fins que es normalitzi la situaci\u00f3.\n\u201cSe est\u00e1n vulnerando nuestros derechos. A m\u00ed nadie me ha preguntado si quiero evaluaci\u00f3n \u00fanica o si quiero o no ir a clase\u201d, protestaba Julia Hern\u00e1ndez, de 18 a\u00f1os y estudiante de Filosof\u00eda, a las puertas de una de las facultades bloqueadas del campus Ciutadella. \u201cNo podemos mostrar normalidad cuando han condenado a nueve personas por ejercer un derecho fundamental\u201d, defend\u00eda Zainab, de 17 a\u00f1os y estudiante de Criminolog\u00eda sobre la sentencia del proc\u00e9s. \u201cLa UPF deber\u00eda haber previsto que los alumnos no nos \u00edbamos a quedar con los brazos cruzados aunque el claustro votase en contra de la evaluaci\u00f3n \u00fanica\u201d, a\u00f1ad\u00eda.\nAlgunas universidades, como la de Girona, la de Barcelona o la Polit\u00e9cnica, ya han flexibilizado las evaluaciones, pero la Pompeu se resist\u00eda. Su claustro, el \u00f3rgano m\u00e1s representativo de la comunidad educativa, vot\u00f3 en contra de la medida.\nLos incidentes de este martes, no obstante, precipitaron un cambio de postura del equipo de gobierno. A mediod\u00eda, el rector, Jaume Casals, anunci\u00f3 que la UPF adaptar\u00eda la evaluaci\u00f3n para garantizar el derecho de unos a manifestarse y el de los otros a asistir a clase. \u201cToda reivindicaci\u00f3n acad\u00e9mica respecto al sistema de evaluaci\u00f3n ser\u00e1 atendida y se estudiar\u00e1n los casos para que no se vean vulnerados los derechos de los estudiantes. El estudiante que lo pida, ser\u00e1 evaluado en una sola convocatoria\u201d, explic\u00f3 Casals. La UPF no aplicar\u00e1 la evaluaci\u00f3n \u00fanica de forma sistem\u00e1tica, sino que buscar\u00e1 alternativas para adaptar la evaluaci\u00f3n a cada caso y seg\u00fan las particularidades de cada facultad. Tras debatir la propuesta del rector, los estudiantes terminaron el encierro a \u00faltima hora de la tarde en los tres campus.\n#VagaIndefinida les estudiants ens organitzem pels nostres drets socials i pol\u00edtics. La resposta dels m\u00e9s reaccionaris no tarden en reprimir a aqulles que lluiten! \ud83d\udca5\u270a pic.twitter.com/qCu58IPDZx\nOtro de los centros donde este martes se focalizaron las protestas fue en la Escuela Polit\u00e9cnica Superior de Ingenier\u00eda de Manresa de la Universidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a (UPC). Un grupo de estudiantes durmi\u00f3 el lunes en el centro e impidi\u00f3 ayer el acceso a los alumnos y personal del centro. Durante la jornada, se produjeron enfrentamientos verbales entre los estudiantes que quer\u00edan acceder a clase y los que lo imped\u00edan. La directora del campus negoci\u00f3 con los piquetes terminar el encierro y permitir dar clase con normalidad a cambio de flexibilizar m\u00e1s la evaluaci\u00f3n.\nPor otra parte, los colectivos Foro de Profesores y Universitarios por la Convivencia han enviado una carta abierta a los rectores de las universidades catalanas para expresar su rechazo por el posicionamiento p\u00fablico de los centros en contra de la sentencia del proc\u00e9s. \u201cLos \u00f3rganos de gobierno de nuestras universidades est\u00e1n conformados por profesores, estudiantes y personal de administraci\u00f3n y servicios, que en modo alguno han sido elegidos por sus ideas pol\u00edticas. Carecen, por tanto, de legitimidad moral para pronunciarse sobre cuestiones de orden pol\u00edtico en nombre de las personas a las que representan\u201d, recoge la misiva. Seg\u00fan los firmantes, la carta ya cuenta con 800 adhesiones de profesores universitarios.\nSociedad Civil Catalana tambi\u00e9n anunci\u00f3 este martes que presentar\u00e1 ante la Fiscal\u00eda una denuncia contra la presidenta de la ANC, Elisenda Paluzie, por presunto delito de odio y apolog\u00eda de la violencia tras las declaraciones en las que Paluzie sosten\u00eda que la violencia de las \u00faltimas semanas en Catalu\u00f1a hacen visible el conflicto a nivel internacional.\nIsabel Fern\u00e1ndez (1969, Coa\u00f1a, Asturias), profesora de Comunicaci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona, es la primera firmante del manifiesto que un grupo de docentes \u2014unos 800 seg\u00fan los firmantes\u2014 han escrito a los rectores catalanes. Protestan por el posicionamiento de las universidades, que, hace unas semanas, criticaron la sentencia del proc\u00e9s y exigieron la liberaci\u00f3n de los l\u00edderes independentistas presos.\nPregunta. \u00bfPor qu\u00e9 este manifiesto ahora?\nRespuesta. Estamos preocupados por la neutralidad de los \u00f3rganos de gobierno de las universidades. Hay un grave problema de apropiaci\u00f3n de la comunidad educativa. Las Administraciones no tienen libertad de expresi\u00f3n. Eso es un derecho de las personas.\nP. Pero el posicionamiento de las universidades fue apoyado por el claustro, que es el \u00f3rgano de mayor representaci\u00f3n de la comunidad educativa.\nR. Esa es la trampa. El claustro no es competente. No tienen la legitimidad. Nadie los ha elegido por razones pol\u00edticas, sino porque eran competentes en pol\u00edticas educativas.\nP. \u00bfLas universidades deber\u00edan evitar posicionarse sobre este tipo de cuestiones?\nR. Yo creo que no tendr\u00eda que haber pronunciamientos pol\u00edticos. Las universidades tienen que fomentar el debate y la cohesi\u00f3n social. No pueden contribuir a incendiar m\u00e1s la sociedad.\nP. \u00bfPor qu\u00e9 cree que se han posicionado las universidades catalanas?\nR. Porque la presi\u00f3n ambiental es muy grande. Hay una estrategia desde el poder nacionalista de generar un pensamiento m\u00e1s uniforme del que realmente hay. Hay un gran silencio de los discrepantes. No es agradable discrepar en un claustro.\nP. Algunas universidades han flexibilizado las evaluaciones para que los alumnos compatibilicen la actividad acad\u00e9mica con las protestas. \u00bfQu\u00e9 le parece?\nR. Fatal. Cuando haces huelga, asumes las consecuencias. Se presentan como unos grandes idealistas y son unos incoherentes. No tienen la mayor\u00eda para paralizar las clases y a\u00fan le pides a la universidad que te facilite las cosas. El sistema de evaluaci\u00f3n es s\u00faper riguroso y ahora los profesores lo tenemos que modificar para que unos se manifiesten pol\u00edticamente. Hay una sensaci\u00f3n de permisividad con muchas cosas.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/29/2019, 20:01:45", "tags": ["UPF", "Sentencia Proc\u00e9s", "Protestas estudiantiles", "Tribunal Supremo", "Juicio al Proc\u00e9s", "Movimiento estudiantil", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Huelgas", "Estudiantes", "Catalu\u00f1a", "Universidad", "Autodeterminaci\u00f3n", "Sentencias", "Comunidad educativa", "Conflictos laborales", "Poder judicial", "Educaci\u00f3n superior", "Conflictos pol\u00edticos", "Relaciones laborales", "Sistema educativo", "Espa\u00f1a", "Educaci\u00f3n", "Proceso judicial", "Trabajo", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}