{"id": "f3e95a57-e4c9-4883-4e5d-db86d534c347", "content": "Guerras de poder entre vi\u00f1edos\n\nEl vino ha sido un territorio abonado para las batallas familiares, que en ocasiones han acabado con la divisi\u00f3n o la venta a terceros de las empresas productoras. Con m\u00e1s de 4.000 bodegas en Espa\u00f1a, buena parte de peque\u00f1a o mediana dimensi\u00f3n, la mayor\u00eda est\u00e1n en manos de sagas que carecen de protocolos sucesorios.\nEl conflicto m\u00e1s pol\u00e9mico de los \u00faltimos a\u00f1os ha sido el librado en torno a la famosa bodega Vega Sicilia, que formaba parte de la guerra desatada por el control del grupo de sociedades del empresario leon\u00e9s David \u00c1lvarez. Las desavenencias familiares se iniciaron hace una d\u00e9cada cuando el padre, en vida, decidi\u00f3 que su hija Mar\u00eda Jos\u00e9 se quedar\u00eda como accionista mayoritaria del Grupo Eulen, con el 59% del capital. Mientras que cada uno de sus siete hijos heredar\u00edan a partes iguales la propiedad de Vega Sicilia a trav\u00e9s de la sociedad El Enebro, donde el padre manten\u00eda derechos pol\u00edticos por el 51%. Bas\u00e1ndose en ellos, el padre y fundador relev\u00f3 de su puesto de responsable de la bodega a su hijo Pablo. Y cinco de sus siete hijos (Marta, Emilio, Elvira, Juan Carlos y el propio afectado) respondieron restituyendo a este en el puesto frente a la posici\u00f3n minoritaria de Mar\u00eda Jos\u00e9 y Juan Carlos, fieles al fundador.\nLa muerte del padre en 2015 no apacigu\u00f3 la batalla familiar y hoy se encuentra estancada en esa divisi\u00f3n de fuerzas. La bodega logr\u00f3 en el \u00faltimo a\u00f1o unos buenos resultados y ha advertido a sus clientes de la imposibilidad de cubrir toda la demanda, noticias que en medios del sector se asocian a una posible venta.\nOtro gran bodeguero, Alejandro Fern\u00e1ndez, hab\u00eda puesto la primera piedra del grupo Pesquera en Ribera del Duero en 1972 con la bodega Tinto Pesquera. A la que siguieron otras como Condado de Haza; Dehesa de la Granja, en Zamora; El V\u00ednculo, en Ciudad Real, adem\u00e1s de sociedades en hosteler\u00eda y sector energ\u00e9tico. Los negocios marchaban bien, con una distribuci\u00f3n del accionariado del 49,7% en manos de Fern\u00e1ndez, un porcentaje igual en manos de su mujer, Emilia Rivera, y un 0,60% en poder de sus cuatro hijas, a raz\u00f3n de un 0,15% cada una.\nPero el proceso de separaci\u00f3n del matrimonio dio un vuelco a la situaci\u00f3n ante la decisi\u00f3n de tres de sus hijas (Luc\u00eda, Olga y Mari Cruz) de unir sus fuerzas a las de su madre, mientras el padre solo cont\u00f3 con el apoyo de Eva, la en\u00f3loga de la bodega. La madre y las tres hijas decidieron hace un a\u00f1o apartar de la gesti\u00f3n y de todos sus cargos administrativos al fundador, con la prohibici\u00f3n de que entre en las instalaciones. Y lo justificaron aduciendo que quer\u00edan dar una nueva imagen m\u00e1s moderna del grupo bajo la denominaci\u00f3n de Familia Fern\u00e1ndez Rivera, pero sin hablar de una ruptura.\nMadre e hijas han reconocido el trabajo del patriarca en la formaci\u00f3n del grupo, pero han destacado tambi\u00e9n el papel de su madre en el campo. Las desavenencias se est\u00e1n dirimiendo en los tribunales. Y Alejandro Fern\u00e1ndez, el emprendedor que en los a\u00f1os setenta iba con su carro cargado de vino de puerta en puerta y que, a sus 86 a\u00f1os, ofrec\u00eda en el restaurante El Boh\u00edo su vino El V\u00ednculo de mesa en mesa, hoy no puede entrar en su bodega.\nLo mismo que le sucede a Benjam\u00edn, el hermano mayor de la familia P\u00e9rez Pascuas, de bodega Vi\u00f1a Pedrosa, otra de las pioneras en Ribera del Duero. Los hermanos P\u00e9rez Pascuas eran lo que se dice una unidad familiar. Con los trabajos bien repartidos: Manuel, relaciones institucionales; Adolfo, relaciones p\u00fablicas; Benjam\u00edn, a lo suyo, buzo, tijeras de podar y a la vi\u00f1a; su hijo Jos\u00e9 Manuel, la imagen externa y el en\u00f3logo que dio en las \u00faltimas d\u00e9cadas el prestigio a sus vinos.\nTodo funcionaba con normalidad hasta hace unos meses. No se sabe muy bien si por celos, recelos o diferencias sobre c\u00f3mo llevar la viticultura, Manuel y Adolfo, con el 60% de las acciones, se pusieron frente al 30% de Benjam\u00edn y el 10% de su hijo para dar un golpe de mano por sorpresa despidiendo a su sobrino en\u00f3logo y prohibiendo la entrada en la bodega de su hermano mayor, de 90 a\u00f1os, que deber\u00e1 buscar esta campa\u00f1a destino para las uvas de unas 40 hect\u00e1reas de su propiedad.\nPero estos problemas de transici\u00f3n no solo afectan a las bodegas de Ribera del Duero. La navarra Chivite, con marcas como Se\u00f1or\u00edo de Arienzo o Vi\u00f1a Salceda, en su d\u00eda estaba dirigida por cuatro hermanos: Juli\u00e1n, Fernando, Mercedes y Carlos. Con la desaparici\u00f3n de Mercedes en 2005 y un a\u00f1o m\u00e1s tarde de Carlos, se incorpor\u00f3 al grupo la viuda de este, Cristina Iturrioz. Las batallas internas de los Chivite se sumaron a los malos resultados y la bodega pas\u00f3 manos del fondo Phoenix, de rescate de empresas en dificultades. Despu\u00e9s, en 2017, fue a parar al grupo catal\u00e1n Perelada, poniendo fin a 11 generaciones de la saga desde mediados del siglo XVII.\nEn Rioja tambi\u00e9n ha habido sonados casos de batallas familiares, como la del grupo Mart\u00ednez Bujanda (Finca Antigua, Finca Valpiedra), donde la transici\u00f3n de una a otra generaci\u00f3n supuso la divisi\u00f3n de las bodegas entre los hermanos.\nSin guerras ni enfrentamientos virulentos, por diferencias en la gesti\u00f3n de la empresa, pero sobre todo por la ausencia de dividendos para repartir y con la dispersi\u00f3n del accionariado en docenas de herederos de tercera o cuarta generaci\u00f3n, en el sector del vino destacan los procesos recientes de dos bodegas de referencia en el sector del cava, que pusieron fin al relevo familiar. En el caso de Freixenet, con la familia Hevia y una parte de los Bonet vendiendo el 50,7% al grupo alem\u00e1n Henkell, frente a la posici\u00f3n de continuar de los Ferrer y Jos\u00e9 Luis Bonet. Y en Codorn\u00edu se produjo la venta del 55% al fondo Carlyle, cuando Mar Ravent\u00f3s y Javier Pag\u00e9s no quer\u00edan desprenderse de ella.\nEn el pasado, en los a\u00f1os setenta, este fue el proceso que siguieron diferentes grupos en Jerez, tales como Terry, Garvey Palomino, Domecq y D\u00edez M\u00e9rito, donde una dispersi\u00f3n de herederos de tercera o cuarta generaci\u00f3n optaron por vender, con Rumasa, Allied, Pernord, Sogrape o Beam Global como compradores.\nPero no todo son batallas. Hay casos de bodegas, como Yllera, Muga, Osborne, Terras Gauda o Pago de Carraovejas, donde los relevos han sido de libro.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/08/2019, 19:01:45", "tags": ["Conflicto generacional", "Bodegas", "Generaciones", "Viticultura", "Sector vitivin\u00edcola", "Agricultura", "Empresas", "Agroalimentaci\u00f3n", "Econom\u00eda", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}