{"id": "f41c41fa-227f-42cb-788c-222a369fa425", "content": "Los Reyes inician sus vacaciones en Palma\n\nUn poco m\u00e1s tarde que otros a\u00f1os, los Reyes de Espa\u00f1a han iniciado sus vacaciones en Palma de Mallorca. Don Felipe y do\u00f1a Letizia con sus hijas, la princesa Leonor y la infanta Sof\u00eda llegaron el mi\u00e9rcoles en vuelos separado. Las hijas de los Reyes lo hicieron reci\u00e9n llegadas de Estados Unidos donde han permanecido un mes en un campamento de verano. Los monarcas permanecer\u00e1n poco m\u00e1s de una semana en la isla. Esta misma ma\u00f1ana a las 10, la familia real se ha dejado ver en el Club N\u00e1utico con su familia. Los cuatro han posado para la prensa. En las im\u00e1genes se ve el cambio experimentado por Leonor y Sof\u00eda y c\u00f3mo la menor ha ganado ya claramente en altura a la mayor.\nDon Felipe se ha embarcado en el Aifos\u00a0para participar en la Copa de Vela que lleva su nombre. En la terraza del club, se han encontrado con los miembros de la tripulaci\u00f3n del barco malague\u00f1o Aldebar\u00e1n, integrada casi \u00edntegramente por personas con diferentes discapacidades, algo que no hab\u00eda ocurrido nunca en los 38 a\u00f1os de historia de la competici\u00f3n de la Copa. Ya en el pantal\u00e1n, los Reyes y sus hijas han subido a la cubierta del Aifos y han saludado a la tripulaci\u00f3n antes de que zarpara con don Felipe para participar en la cuarta jornada de las regatas.\nEl s\u00e1bado, como figura en la agenda oficial difundida por el palacio de La Zarzuela, el Rey presidir\u00e1 la entrega de premios. Al d\u00eda siguiente, el domingo, la familia real posar\u00e1 ante los medios de comunicaci\u00f3n en una cita que se ha convertido ya en habitual en los veranos. Antes de dejar la isla, el d\u00eda 7 los Reyes ofrecer\u00e1n la tradicional recepci\u00f3n a la sociedad balear en el palacio de la Almudaima. Y esa misma fecha, don Felipe despachar\u00e1 en el palacio de Marivent con el presidente del gobierno en funciones Pedro S\u00e1nchez. El a\u00f1o pasado el jefe del ejecutivo y su esposa almorzaron posteriormente con los Reyes, pero este a\u00f1o se desconoce si seguir\u00e1n el mismo protocolo.\nComo ya ocurri\u00f3 en 2016, las vacaciones del jefe del Estado llegan en un contexto de crisis pol\u00edtica por el bloqueo que ha provocado el intento fallido del l\u00edder del PSOE, Pedro S\u00e1nchez, de ser investido presidente del Gobierno. En Marivent don Felipe seguir\u00e1 con su trabajo de despacho y estar\u00e1 preparado por si se produce alguna novedad en las negociaciones entre los partidos.\nEn Marivent los Reyes y sus hijas coincidir\u00e1n con do\u00f1a Sof\u00eda que fue la primera en llegar a Palma. Lo hizo junto a don Juan Carlos, que ya se encuentra en Filandia para participar en el Campeonato Mundial de Vela en el que intentar\u00e1 revalidar el t\u00edtulo que ostenta con el Brib\u00f3n.\u00a0Estos d\u00edas tambi\u00e9n se ha visto en Palma a dos de las nietas de los Reyes em\u00e9ritos: Victoria de Marichalar e Irene Urdangarin que acudieron con do\u00f1a Sof\u00eda a un cine a ver El rey le\u00f3n.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Reina Letizia", "Leonor de Borb\u00f3n", "Sofia de Borb\u00f3n", "Vacaciones Reales", "Palma", "Gente", "Princesa de Asturias", "Realeza", "Mallorca", "Felipe VI", "Baleares", "Familia Real", "Jefe de Estado", "Casa Real", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}