{"id": "f4635fa4-4e33-4c69-7101-eb42f6eaa779", "content": "\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n: \u201cS\u00e1nchez, Iglesias y yo nos tenemos que sentar el d\u00eda 11 y hacer un Gobierno\u201d\n\nLa irrupci\u00f3n de su candidatura a las elecciones del 10-N estuvo rodeada de expectaci\u00f3n. \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n (Madrid, 35 a\u00f1os), l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds, recorri\u00f3 en los primeros d\u00edas todas las televisiones ofreci\u00e9ndose como la soluci\u00f3n al desbloqueo. El inter\u00e9s que concit\u00f3 a su alrededor el que fuera fundador de Podemos y amigo de Pablo Iglesias creci\u00f3 tan r\u00e1pido como se desinfl\u00f3 con los disturbios que provoc\u00f3 la sentencia del proc\u00e9s y las encuestas, que lo dejan sin posibilidad de formar grupo propio en el Congreso. \u00c9l se niega a creer esos datos. Aspira a sentarse a negociar un Gobierno progresista con Pedro S\u00e1nchez y Pablo Iglesias el mismo d\u00eda 11.\nPregunta. Se ha comprometido a dar un paso atr\u00e1s si no hay un Gobierno progresista. \u00bfQu\u00e9 significa eso exactamente?\nRespuesta. Para que los ciudadanos recuperen confianza en la pol\u00edtica les tendr\u00edamos que asegurar que somos responsables de nuestros actos y, si no cumplimos, nuestra funci\u00f3n es dar un paso atr\u00e1s. Les propongo al resto de fuerzas progresistas que nos comprometamos a ello.\nP. \u00bfUsted dimitir\u00e1?\nR. Eso es lo de menos. Tomo primero las decisiones pol\u00edticas y despu\u00e9s las personales. Quiz\u00e1 deber\u00edan haber dado ya un paso atr\u00e1s los dos que no fueron capaces de llegar a un acuerdo.\nP. Las encuestas auguran que no conseguir\u00e1 grupo propio, \u00bflo considerar\u00eda un fracaso?\nR. Vamos a sacar grupo. Lider\u00e9 una campa\u00f1a en Madrid en la que las encuestas nos daban entre un 7% y un 8% de voto y los votantes nos dieron un 15%. Estoy acostumbrado a esto.\nP. \u00bfEl hueco que crey\u00f3 que exist\u00eda para M\u00e1s Pa\u00eds es m\u00e1s peque\u00f1o de lo que parec\u00eda? \u00bfCree que se precipit\u00f3 al presentarse?\nR. Tomamos la decisi\u00f3n correcta. Las decisiones no se toman con la calculadora, sino con los principios. El clima de hast\u00edo se ha convertido en una nueva posibilidad de Gobierno progresista porque hay una opci\u00f3n diferente.\nP. Si el PSOE pacta con el PP la investidura, \u00bfqu\u00e9 har\u00e1 M\u00e1s Pa\u00eds?\nR. Eso ser\u00eda una repetici\u00f3n electoral aplazada.\nP. \u00bfVotar\u00e1 en contra?\nR. Si S\u00e1nchez hace eso habr\u00e1 m\u00e1s bloqueo. Le hemos escuchado decir que gran coalici\u00f3n no y creo que dice la verdad. En Espa\u00f1a no vamos a ver una coalici\u00f3n con ministros del PSOE y del PP. Podr\u00edan intentar alg\u00fan tipo de pacto de las abstenciones para modificar el procedimiento de investidura y que el bipartidismo pudiera pasarse la pelota de un lado a otro. Es una opci\u00f3n leg\u00edtima, pero sus votantes deben saberlo.\nP. \u00bfEst\u00e1 de acuerdo con Unidas Podemos cuando dice que el PSOE se est\u00e1 derechizando?\nR. Si se derechiza no tendr\u00eda sentido querer ministerios con ellos, \u00bfno? El PSOE tiene que tomar una opci\u00f3n. Solo hay dos: Gobierno progresista o m\u00e1s bloqueo.\nP. Cada vez se muestra m\u00e1s duro con S\u00e1nchez.\nR. Es un poco verdad, pero porque veo al PSOE titubear mucho: federalismo s\u00ed o no, cambiar la reforma laboral s\u00ed o no, justicia fiscal s\u00ed o no. Si cargo tanto las tintas es precisamente porque creo que el d\u00eda 11 el se\u00f1or S\u00e1nchez, el se\u00f1or Iglesias y yo nos tenemos que sentar y hacer un Gobierno. No ser\u00e1 tan ambicioso como me gustar\u00eda, pero si nos ponemos maximalismos lo \u00fanico que haremos es sentar la decepci\u00f3n y el beneficiado ser\u00e1 Abascal.\nP. \u00bfSe conformar\u00eda con un pacto de programa?\nR. Si es satisfactorio, s\u00ed. Qui\u00e9n ocupe qu\u00e9 sillas es secundario. En un Gobierno que funcione todos los ministros est\u00e1n subordinados al presidente. Si uno no tiene la confianza suficiente, que controle al Gobierno desde el Parlamento.\nP. \u00bfEs capaz de imaginarse un Consejo de Ministros con Iglesias, Errej\u00f3n y presidido por S\u00e1nchez?\nR. (Suspira) Si estamos de acuerdo en qu\u00e9 cosas hay que hacer por Espa\u00f1a, s\u00ed. En enero tiene que haber Gobierno y si para entonces el PSOE no ha sido capaz de hacerlo, hay que decirle que a lo mejor el problema lo tiene con su candidato.\nP. \u00bfA qui\u00e9n se siente m\u00e1s cercano, a S\u00e1nchez o a Iglesias?\nR. Me siento muy decepcionado con los dos por regalarle una segunda oportunidad a Vox y al PP. No se les puede dejar solos.\nP. Sobre su programa, propone una medida similar al conocido como el cheque beb\u00e9 de Zapatero. \u00bfC\u00f3mo es su propuesta?\nR. Queremos extender la prestaci\u00f3n de 1.200 euros al a\u00f1o por hijo a cargo hasta los 16 a\u00f1os, increment\u00e1ndolo un 50% para las familias monoparentales. No solo es sostenible, sino que es la \u00fanica manera de mantener el motor econ\u00f3mico, la demanda interna. Esos 100 euros al mes, en el grueso de las familias, van a los libros de texto, al taller o la carnicer\u00eda. Y as\u00ed, estas peque\u00f1as empresas pueden contratar m\u00e1s. Queremos que sea universal porque vamos a equilibrar la balanza fiscal, quien tiene mucho m\u00e1s dinero va a pagar m\u00e1s impuestos. Los servicios que no son universales, la gente pierde la voluntad de mantenerlos.\nP. \u00bfC\u00f3mo es su propuesta para modificar el IRPF?\nR. Hacia las rentas m\u00e1s altas hay que volverlo a hacer progresivo al mismo tiempo que a las m\u00e1s bajas hay que reduc\u00edrselo. Nuestro pa\u00eds necesita justicia fiscal.\nP. Propone un aumento del gasto de unos 40.000 millones de euros. \u00bfC\u00f3mo se enfrentar\u00e1 a la desaceleraci\u00f3n?\nR. En los periodos de desaceleraci\u00f3n en los que la demanda se contrae, las entidades financieras no dan cr\u00e9dito, la gente tiene m\u00e1s miedo y consume menos, y toda la econom\u00eda se achica, necesitamos que el Estado haga lo contrario. Hay que hacer pol\u00edticas expansivas que inviertan dinero para estimular la econom\u00eda y permitan que se mantenga el nivel de renta y de consumo de las familias. No creo que para generar empleo, como dicen los neoliberales y la derecha, haya que abaratar el despido y que los salarios sean m\u00e1s bajos. Lo que hay que hacer es recaudar mejor.\nP. \u00bfCu\u00e1l es su posici\u00f3n sobre la prostituci\u00f3n?\nR. Quiero ponerle fin, por los derechos de las mujeres y por una cuesti\u00f3n de \u00e9tica p\u00fablica. Los cuerpos de las mujeres no son mercanc\u00eda. Lo que quiero garantizar es que mientras le ponemos fin, los costes de ese avance no lo pagan las mujeres que est\u00e1n en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n. Quiero que se garantice su seguridad y se les ofrezcan programas de inserci\u00f3n en el mercado laboral.\nP. \u00bfY sobre los vientres de alquiler?\nR. Es una cosa sobre la que he reflexionado mucho y he llegado a una soluci\u00f3n que creo que es pragm\u00e1tica. Puede haber un 0,01% de los casos en los que alguien lo haga por altruismo, pero no tendr\u00eda sentido hacer una ley para el 0,01%. En la inmensa mayor\u00eda de casos se produce el cruce entre vientres de alquiler y pobreza y se convierte a las mujeres en f\u00e1bricas y a sus cuerpos en granjas de ni\u00f1os. Es una barbaridad.\nP. Propone una mesa de di\u00e1logo para Catalu\u00f1a, \u00bfcu\u00e1ndo deber\u00eda reunirse? \u00bfEs compatible con una campa\u00f1a?\nR. Con Catalu\u00f1a hay muchos interesados en ara\u00f1ar un esca\u00f1o o dos y les importa un pimiento dividir y sembrar enfrentamiento. Es una pol\u00edtica miope y miserable. Hay que abrir un cauce en el que formaciones pol\u00edticas, entidades sociales y culturales de Catalu\u00f1a y el resto de Espa\u00f1a empecemos a trabajar por la soluci\u00f3n.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "11/04/2019, 20:01:45", "tags": ["\u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n", "Elecciones Generales 10-N 2019", "M\u00e1s Pa\u00eds", "Elecciones Generales 2019", "Agrupaciones electores", "Elecciones Generales", "Elecciones", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}