{"id": "f53f6797-eb2a-443f-6c26-487e812e54a9", "content": "Sa\u00fal Craviotto: \u201cHay m\u00e1s d\u00edas malos que buenos\u201d\n\n\u201cSa\u00fal abanderado, Sa\u00fal abanderado\u201d, coreaban t\u00e9cnicos y responsables de la Federaci\u00f3n de pirag\u00fcismo mientras Sa\u00fal Craviotto (L\u00e9rida, 34 a\u00f1os) atend\u00eda a EL PA\u00cdS. Acababa de ganar la plata mundial en el K4-500 y de conseguir el billete para los Juegos de Tokio 2020. El \u00faltimo escollo que le quedaba para ser abanderado. Alejandro Blanco, presidente del COE (Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Espa\u00f1ol), anunci\u00f3 en abril que, de conseguir la clasificaci\u00f3n, Craviotto ser\u00eda el abanderado en Tokio. Tiene cuatro medallas ol\u00edmpicas y una mentalidad que le hace diferente del resto, seg\u00fan Miguel Garc\u00eda, el t\u00e9cnico que le ha visto y hecho crecer. \u201cAdem\u00e1s de su poder\u00edo f\u00edsico, tiene una fuerza mental incre\u00edble. A la hora de competir, su cabeza es una m\u00e1quina\u201d, dice Garc\u00eda. Y cuando habla de competir, habla de cualquier competici\u00f3n. Incluida la de la cocina. \u201c\u00c9l no sab\u00eda ni fre\u00edr unos huevos antes de ir a Masterchef. Pero se lo tom\u00f3 como si fueran unos Juegos Ol\u00edmpicos y mientras los dem\u00e1s concursantes descansaban, \u00e9l ensayaba, preparaba cosas\u201d, asegura el entrenador. \u201cDadme agua que me muero\u201d, dice Craviotto pasada la una y media del domingo. Acaba de conseguir la plata mundial junto a Carlos Ar\u00e9valo, Marcus Cooper y Rodrigo Germade. Una plata conseguida con orgullo y sufrimiento. La embarcaci\u00f3n, favorita a todo en 2018, arranc\u00f3 2019 con malos resultados y un mont\u00f3n de dudas que mermaron la armon\u00eda del grupo. Cristian Toro se baj\u00f3 del barco hace cinco semanas por \u201cfalta de motivaci\u00f3n\u201d y en tiempo r\u00e9cord se tuvo que acoplar Carlos Ar\u00e9valo.\nPregunta. El martes, a su llegada a Szeged, escribi\u00f3 en Instagram que s\u00f3lo Miguel [Garc\u00eda, el t\u00e9cnico] y sus compa\u00f1eros saben lo que han pasado en las \u00faltimas semanas para sacar esto adelante. Promet\u00eda dejarse el alma y e ir a por todas.\nRespuesta. Lo hemos pasado muy mal, sobre todo este \u00faltimo mes y medio cuando pas\u00f3 lo que pas\u00f3 con Toro. Hubo que resetear la cabeza y todo lo dem\u00e1s y empezar de cero con un compa\u00f1ero nuevo que los primeros d\u00edas not\u00e1bamos que no iba igual de acoplado que Toro, cosa que es completamente normal. Est\u00e1bamos con la incertidumbre mental\u2026 la primera semana, la segunda. Dec\u00edamos: \u2018co\u00f1o, si no acabamos de ir del todo finos\u2026\u2019 Carlos [AR\u00c9VALO] ha puesto toda la energ\u00eda en aprender, en visualizar v\u00eddeos, haciendo m\u00e1s kil\u00f3metros en K4 de lo normal. Y al final, con actitud lo hemos sacado adelante. Ha sido un mes de cabeza muy complicado.\nP. Y usted ha tirado de ellos. Sali\u00f3 en las series como un le\u00f3n; el s\u00e1bado en las semifinales acab\u00f3 vomitando\u2026\nR. Cada uno ten\u00eda su funci\u00f3n y su papel, la m\u00eda es la del veterano, de persona con experiencia, aunque bueno, Cooper tambi\u00e9n es campe\u00f3n ol\u00edmpico. Hay gente con mucho nivel y mucho kilometraje detr\u00e1s en este grupo y poco le puedo ense\u00f1ar ya, pero igual yo s\u00ed tengo la templanza de la veteran\u00eda que me hace ser hermano mayor, l\u00edder, no s\u00e9 c\u00f3mo llamarlo. A\u00fan as\u00ed, casi he aprendido yo m\u00e1s de ellos. Estoy orgulloso de este grupo.\nP. \u00bfSigue pensando que no es ejemplo de nada?\nR. Yo es que hago mi trabajo, como cualquier persona. No me levanto pensando que soy un ejemplo o una pieza imprescindible. Es m\u00e1s, soy totalmente prescindible en el deporte, en la federaci\u00f3n, en el pirag\u00fcismo. Si puedo dar una buena imagen a los j\u00f3venes, encantado.\nP. Es la primera vez que se clasifica sin pasar por una repesca. \u00bfSe quita un peso de encima?\nR. Ten\u00eda mucha presi\u00f3n. Adem\u00e1s, hemos competido los \u00faltimos, est\u00e1 el sistema de clasificaci\u00f3n como est\u00e1: con seis plazas para ocho que somos. Justo veinte minutos antes de nuestra final, el K2-1000 sac\u00f3 medalla\u2026 ha habido mucha presi\u00f3n en el hangar y hemos salido bastante nerviosos. Pero hemos sabido controlarlo.\nP. \u00bfC\u00f3mo se aguanta esa presi\u00f3n?\nR. No s\u00e9 si es gen\u00e9tico... no tenemos ning\u00fan tipo de preparaci\u00f3n para eso, se aguanta a base de competir y coger experiencia. Igual es algo que lleva dentro el competidor.\nP. \u00bfQu\u00e9 abanderado ser\u00e1 en Tokio?\nR. He hecho mi papel y he hecho los deberes, sacar la clasificaci\u00f3n; y ahora yo no soy el que lo decide. Si se considera que soy el abanderado, es\u2026 es que no me lo creo, no me lo creo.\nP. Alejandro Blanco dijo en abril que, de clasificarse, usted ser\u00eda el abanderado.\nR. Yo he hecho mis deberes, el que lo tenga que confirmar\u2026 que lo confirme. Si soy abanderado ser\u00e9 la persona m\u00e1s feliz y orgullosa del mundo.\nP. \u00bfD\u00f3nde sigue encontrando las motivaciones alguien que ha ganado cuatro medallas ol\u00edmpicas?\nR. Cuando haces lo que te gusta, lo que te ilusiona es sencillo encontrarlas. Al final, la vida siempre es la misma, en el trabajo, en un chaval que est\u00e9 estudiando una oposici\u00f3n, en un deportista ya sea ol\u00edmpico o preparando la carrera popular del barrio. Es cuesti\u00f3n de marcarte metas y objetivos y sentir esa ilusi\u00f3n dentro... Es esa pizca de ilusi\u00f3n la que te mantiene con ganas de levantarte todos los d\u00edas, en el trabajo o en lo que sea, y a m\u00ed el pirag\u00fcismo me sigue despertando esa pasi\u00f3n.\nP. \u00bfEn las malas de qui\u00e9n tira, porque imagino que no todos los d\u00edas apetece tirarse al agua o salir a entrenar?\nR. Pufffff, hay m\u00e1s d\u00edas malos que buenos, pero tiro de mi gente, de mis hijas, de mi mujer, de los que siempre est\u00e1n. Son los que te hacen parar a pensar que esos momentos malos tampoco son para tanto, que la vida no solamente es pirag\u00fcismo, hay un gran abanico de cosas buenas fuera de esto y le quitas hierro al asunto.\nP. \u00bfQu\u00e9 valor le da a esta clasificaci\u00f3n a los que ser\u00e1n sus cuartos Juegos?\nR. He estado en tres [en Pek\u00edn 2008 fue oro en el K2-500; en Londres 2012 fue plata en el K1-200; en R\u00edo 2016 fue oro en el K2-200 junto a Toro y bronce en el K1-200], tengo 34 a\u00f1os, llegar\u00e9 a Tokio con 35... No quiero anunciar mi retirada, pero los a\u00f1os pasan y la gente joven sube\u2026 Huele a que puedan ser mis \u00faltimos Juegos y me gustar\u00eda cerrar mi carrera deportiva de manera brillante.\nP. \u00bfDepende eso del resultado? [est\u00e1 a una medalla de alcanzar a David Cal, con cinco].\nR. No necesariamente. Quiero cerrarla como la he cerrado este a\u00f1o, orgulloso y habi\u00e9ndome dejado la piel entrenando y competiendo y con unos compa\u00f1eros as\u00ed.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/26/2019, 19:01:45", "tags": ["Aguas tranquilas", "Sa\u00fal Craviotto", "Tokio 2020", "Marcus Cooper Walz", "Rodrigo Germade", "Carlos Ar\u00e9valo", "Pirag\u00fcismo", "Juegos Ol\u00edmpicos 2020", "Juegos Ol\u00edmpicos", "Deportes acu\u00e1ticos", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}