{"id": "f55d4304-b857-44c4-7b34-abf412d9661f", "content": "La paella hace su gira mundial por Nueva York, Tokio, Londres y Mosc\u00fa\n\nValencia celebra este 20 de septiembre por segundo a\u00f1o consecutivo el D\u00eda Mundial de la Paella, el plato m\u00e1s internacional de la gastronom\u00eda valenciana. \"Queremos seguir compartiendo la paella con el mundo\", ha dicho el concejal de Turismo de Valencia, Emiliano Garc\u00eda, tras anuncia que ese d\u00eda se cocinar\u00e1 la receta valenciana en Londres, Mil\u00e1n, R\u00f3terdam, Par\u00eds, Mosc\u00fa, Nueva York, Tokio, Z\u00farich, Quito o Guangzhou, ciudad china hermanada con Val\u00e8ncia.\nEn la capital londinense, el cocinero Quique Dacosta ofrecer\u00e1 una masterclass sobre este plato, y en la capital peruana se organizar\u00e1 un concurso de paellas el 21 de septiembre. En Espa\u00f1a se ha organizado una campa\u00f1a de publicidad online, men\u00fa especial en restaurantes de durante el d\u00eda mundial, campa\u00f1as de visibilizaci\u00f3n en restaurantes, aeropuertos, estaciones y un photocall, y la presentaci\u00f3n en Val\u00e8ncia de libro El concilio del arroz. Ser o no ser de la paella.\nLa cita de 2019 girar\u00e1 en torno a la importancia de los ingredientes del plato valenciano m\u00e1s universal, seg\u00fan el gusto de cada comensal o cocinero, a lo que se a\u00f1ade otros condimentos m\u00e1s inmateriales como el convoy con los amigos, la paciencia, la familia o el maestro paellero. #Worldpaelladay ser\u00e1 el hastag del d\u00eda.\nJordi Mayor, alcalde de Cullera y diputado provincial de Turismo de Valencia, ha puesto en valor la colaboraci\u00f3n de las distintas administraciones, los productores, los hosteleros, Wikipaella o TUREspa\u00f1a, adem\u00e1s del Concurso Internacional de Paellas de Sueca, para conseguir la m\u00e1xima promoci\u00f3n de la jornada internacional.\nEl secretario auton\u00f3mico de Turismo, Francesc Colomer, ha se\u00f1alado que el World Paella Day \"fue un acierto desde el minuto uno, una obra colectiva, de suma, de abrir el angular y comprobar que hay mucha gente dispuesta a enrolarse en un proyecto de reposicionamiento, de mundializaci\u00f3n del icono gastron\u00f3mico de nuestra ciudad y nuestra comunidad\".\nSeg\u00fan Colomer, \"la paella dej\u00f3 de ser solo un elemento gastron\u00f3mico, que por supuesto lo es, para convertirse en la met\u00e1fora de un estilo de vida. Es nuestra mejor tarjeta de presentaci\u00f3n porque significa paisaje, territorio, producto, autenticidad, creatividad y carisma. Dej\u00f3 de ser un plato para convertirse en un ritual de fraternidad y familiar, de identidad, que es el resumen de lo que queremos ser como destino tur\u00edstico. Un estilo de vida que nos hace aut\u00e9nticos y singulares\".\nEn cuanto a la proyecci\u00f3n nacional del d\u00eda mundial, entre otras iniciativas se servir\u00e1 paella entre los pasajeros de clase preferente de los AVE Valencia-Madrid y Madrid\u2013Val\u00e8ncia, y tambi\u00e9n en el men\u00fa del congreso de los Diputados.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Paella", "Platos tradicionales", "Comunidad Valenciana", "Recetas cocina", "Cocina tradicional", "Gastronom\u00eda", "Espa\u00f1a", "Cultura"], "newspaper": "elpais"}