{"id": "f55ee752-6aa6-4b8a-614a-7fd4a46f67f2", "content": "\u00bfQu\u00e9 es el \u00e9xito para un flamenco y para un tr\u00edo de m\u00fasica urbana?\n\nEl \u00e9xito es, para el flamenco sevillano Diego Amador, el abrazo que le da el p\u00fablico cuando aparece en el escenario. \"Cuando el p\u00fablico te da ese apoyo con su aplauso, los premios mejores son esos\". Para el power tr\u00edo barcelon\u00e9s Big Menu es que alguien vaya a un concierto con amigos y salgan satisfechos. \u201cHinchado de m\u00fasica\u201d, comenta Jos\u00e9 Ben\u00edtez, bater\u00eda de la banda. El pasado 18 de septiembre, se puede decir que ambos triunfaron. En el hall de Lemon Rock, un concurrido hostal y restaurante del centro de Granada, se congregaron amigos y seguidores de los m\u00fasicos y les brindaron el mayor abrazo posible. Los aplausos resonaban por la corrala que se alza desde la entrada, que hac\u00eda de escenario aquella noche. Y muchos que hab\u00edan acudido para acompa\u00f1ar a amigos, se convirtieron. \u201cHe venido con dos amigos y est\u00e1n encantados\u201d, comentaba una asistente.\nDurante la velada sonaron piezas de Amador junto a su banda y de Big Menu. Tambi\u00e9n la colaboraci\u00f3n que aquella noche los un\u00eda a todos: una canci\u00f3n, con letra del poeta Benjam\u00edn Prado y m\u00fasica de Amador y Big Menu. \u201cEn los versos he querido reflejar esos placeres que son para una inmensa minor\u00eda, para esa gente que quiere probar cosas nuevas, que quiere ir por otros caminos\u201d, argumenta Prado sobre esta composici\u00f3n que forma parte del proyecto, en colaboraci\u00f3n con Cervezas 1906, Historias para una inmensa minor\u00eda, la segunda experiencia tras la creaci\u00f3n de un poema a partir de una receta del chef vasco Diego Guerrero.\nLa canci\u00f3n, titulada Inmensa minor\u00eda, suena a, como describe Prado, \u201cfusi\u00f3n de la fusi\u00f3n\u201d. Diego Amador aporta el flamenco y el jazz, Big Menu el hip hop y el funky. \u201cEl resultado es un tanguillo con letra de flamenco que con la instrumentaci\u00f3n hemos llevado a otros lugares\u201d, describe Amador.", "date": "10/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Benjamin Prado", "Diego Amador", "Estrella Galicia", "Granada", "Andaluc\u00eda", "Empresas", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda"], "newspaper": "elpais"}