{"id": "f56e67e8-5008-4edf-75f6-4e0b52411462", "content": "Manuel Cruz: \u201cNo ha habido herida m\u00e1s sangrante en 40 a\u00f1os que el mausoleo a un dictador\u201d\n\nEl presidente del Senado y candidato del PSC a la C\u00e1mara alta el pr\u00f3ximo 10 de noviembre, Manuel Cruz, ha encabezado esta ma\u00f1ana en Barcelona una ofrenda floral ante el monumento situado en el Camp de la Bota, junto al F\u00f2rum, que fue erigido en recuerdo a las 1.706 personas fusiladas por el franquismo en ese entorno entre los a\u00f1os 1939 y 1952.\nHa sido un acto sobrio en el que Cruz ha depositado un ramo de rosas rojas sin ninguna sigla frente al monumento, acompa\u00f1ado de candidatos del PSC al Congreso y Senado en las pr\u00f3ximas elecciones generales. A lo ofrenda se ha sumado tambi\u00e9n una asociaci\u00f3n de republicanos supervivientes de la guerra, Mem\u00f2ria Socialista. Uno de sus integrantes ha depositado un panel de claveles rojos.\nAl finalizar la ofrenda floral, Manuel Cruz ha destacado que la construcci\u00f3n del Valle de los Ca\u00eddos ha sido \u201cla herida m\u00e1s sangrante de este pa\u00eds en 40 a\u00f1os\u201d. Cruz ha explicado que la ofrenda floral en la que ha participado \u201cno es un acto contra nadie, sino a favor de la reconciliaci\u00f3n\u201d.\nDespu\u00e9s ha a\u00f1adido que \u201ca veces se nos ha reprochado que organizar actos para rehabilitar a las v\u00edctimas del franquismo o querer enterrar a aquellos que simplemente fueron arrojados a las cunetas de nuestras carreteras eran actos de rencor. Yo quiero decir bien claramente que esto no es un acto de rencor, sino de dignidad democr\u00e1tica. Y a quienes nos acusan de querer reabrir heridas, yo les dir\u00eda que no ha habido herida m\u00e1s sangrante en este pa\u00eds en 40 a\u00f1os que el mausoleo a un dictador\u201d.\nPor su parte, el primer secretario del PSC, Miquel Iceta, ha asegurado esta ma\u00f1ana en SER Catalu\u00f1a que el franquismo termin\u00f3 hace tiempo, pero que \u201cseguro que queda alguna reminiscencia\u201d, y ha criticado a los que reprochan a los socialistas realizar la exhumaci\u00f3n poco antes de las elecciones generales. Sobre el reproche expl\u00edcito del l\u00edder de Podemos, Pablo Iglesias, a desenterrar a Franco del Valle de los Ca\u00eddos en precampa\u00f1a electoral, Iceta se ha preguntado: \u201c\u00bfNo era el d\u00eda porque no era su cumplea\u00f1os? \u00bfQuer\u00eda un d\u00eda especial?\u201d. Despu\u00e9s ha zanjado que el PSOE era el primero que quer\u00eda llevar a cabo la exhumaci\u00f3n lo antes posible.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Manuel Cruz", "Miquel Iceta Llorens", "Exhumaci\u00f3n Franco", "PSC", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "PSOE", "Francisco Franco", "Franquismo", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Catalu\u00f1a", "Dictadura", "Ultraderecha", "Partidos pol\u00edticos", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}