{"id": "f64b231e-d077-4e54-44f5-c167008f82d1", "content": "Valverde: \u201cSoy el m\u00e1s afortunado por estar en el Bar\u00e7a\u201d\n\n\u201cEstoy bastante bien; somos bastante afortunados todos los que andamos por aqu\u00ed, yo el que m\u00e1s\u201d. Valverde se muestra dicharachero y hasta ir\u00f3nico cuando se le pregunta por su situaci\u00f3n en el Bar\u00e7a. El club azulgrana bulle con el mercado de fichajes abierto, y muy especialmente por la posibilidad que regrese Neymar; por las lesiones de Demb\u00e9l\u00e9; por la adaptaci\u00f3n de Griezmann: por el regreso de Messi; por la derrota en San Mam\u00e9s, y tambi\u00e9n porque Ram\u00f3n Catal\u00e1, un amigo del t\u00e9cnico, coment\u00f3 a la Cadena Cope que Valverde lo estaba pasando mal en el Bar\u00e7a. \u201cNo lo estoy pasando mal\u201d, respondi\u00f3. \u201cNo s\u00e9 en qu\u00e9 contexto lo dijo: Ya sabemos c\u00f3mo van esas cosas, depende del d\u00eda en que te pillen, los hay buenos y otros peores. \u00bfComparado con qui\u00e9n? Yo estoy bastante bien aqu\u00ed\u201d.\nValverde no pormenoriz\u00f3 en la situaci\u00f3n de Demb\u00e9l\u00e9, lesionado por cinco semanas y amonestado por el club \u2013concretamente por el secretario t\u00e9cnico \u00c9ric Abidal- despu\u00e9s de no seguir el consejo de los servicios m\u00e9dicos: \u201cNo hay nada que comentar p\u00fablicamente; no lo voy a hacer porque ya sabemos que ocurre cuando se habla: la bola se hace excesivamente grande\u201d. Tampoco incidi\u00f3 en Neymar: \u201cPertenece a otros club, ya veremos lo qu\u00e9 ocurre. S\u00e9 que levanta una gran expectaci\u00f3n; desde luego esto es de todo menos aburrido. Estamos acostumbrados a los rumores. No es nada extraordinario\u201d. Apenas se refiri\u00f3 a la posible reaparici\u00f3n de Messi: \u201cYa veremos. No forzaremos ni daremos un paso atr\u00e1s. No jugar\u00e1 si no est\u00e1 al 100%\u201d. Y celebr\u00f3 el partido 500 que disputar\u00e1 Piqu\u00e9.\nAl entrenador del Barcelona le preocupa y ocupa especialmente el partido contra el Betis (21.00 horas) \u2013\u201ctenemos la obligaci\u00f3n de ganar y sumar despu\u00e9s de no hacerlo la primera jornada\u201d-; la entidad del rival -\u201ctiene muy buenos jugadores y argumentos para estar arriba\u201d-; y la adaptaci\u00f3n de Griezmann: \u201cCada d\u00eda se integra mejor. Queremos que participe m\u00e1s el juego; en Bilbao no lo hizo tanto como pretend\u00edamos. Hay que procurar que nuestras posesiones sean m\u00e1s productivas y por tanto que los delanteros entren en juego adem\u00e1s de que se sepan buscar la vida\u201d. La presencia de Griezmann puede ser la gran novedad del partido respecto a la temporada pasada ante la duda de Messi, las ausencias de Coutinho, Luis Su\u00e1rez y Demb\u00e9l\u00e9 y el traspaso de Malcom, la n\u00f3mina de delanteros de la temporada 2018-2019.\nPuedes seguir Deportes de EL PA\u00cdS en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Deportes \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/24/2019, 19:01:45", "tags": ["Ernesto Valverde", "Liga Santander", "Real Betis", "La Liga", "Primera divisi\u00f3n", "FC Barcelona", "Ligas f\u00fatbol", "F\u00fatbol", "Equipos", "Organizaciones deportivas", "Competiciones", "Deportes"], "newspaper": "elpais"}