{"id": "f6587a03-6383-48dc-5428-a7f7316a9505", "content": "Podemos intentar\u00e1 aparcar el debate sobre Catalu\u00f1a en la precampa\u00f1a\n\nPodemos pretende situar los temas sociales en el centro del debate pol\u00edtico para contrarrestar la hegemon\u00eda del conflicto catal\u00e1n durante la precampa\u00f1a. Por el momento, ha tenido escaso \u00e9xito. Aun as\u00ed, mantendr\u00e1n su estrategia. \u201cNo vamos a dise\u00f1ar la campa\u00f1a en funci\u00f3n de Catalu\u00f1a, eso ser\u00eda hacer electoralismo con un conflicto muy grave\u201d, explica un miembro de la direcci\u00f3n. \u201cTenemos la obligaci\u00f3n de que los temas sociales no se escondan\u201d.\nLa formaci\u00f3n que lidera Pablo Iglesias calculaba que a principios de esta semana Catalu\u00f1a se convertir\u00eda en un tema secundario y sus propuestas contra la precariedad laboral, sobre pensiones o cambio clim\u00e1tico tendr\u00edan eco. No ha sido as\u00ed. La violencia en las principales ciudades de Catalu\u00f1a ha disminuido, pero no ha desaparecido. Y la falta de comunicaci\u00f3n entre el presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, y el presidente catal\u00e1n, Quim Torra, ha abierto un nuevo cap\u00edtulo en esta crisis, sin visos, por ahora, de una soluci\u00f3n antes del 10-N.\nIglesias no reh\u00faye la cuesti\u00f3n catalana, aunque tampoco lo coloca en el centro de su estrategia. En su agenda no hay prevista una visita a Barcelona esta semana. En sus \u00faltimas intervenciones se ha mostrado muy duro con S\u00e1nchez y Torra. \u201cNadie entiende que el presidente en funciones y el de la Generalitat no hablen. Es una tomadura de pelo a la ciudadan\u00eda. Uno tiene que ganarse el sueldo y hablar con gente que no quiere hablar\u201d, dijo este lunes en la Cadena SER. El l\u00edder de Podemos no entra a valorar la respuesta policial a la violencia de los radicales y aprovecha sus contadas declaraciones para reclamar una mesa de di\u00e1logo entre todos los partidos, aunque descarta liderar esta posible soluci\u00f3n. La misma posici\u00f3n comparte \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds. El que fuera fundador de Podemos tampoco pretende ponerse en primera l\u00ednea. Por el momento, los dos dirigentes siguen estrategias similares.\nLa defensa de un refer\u00e9ndum pactado en Catalu\u00f1a ha vuelto al programa de Podemos, pero es dif\u00edcil que aparezca en el discurso de la c\u00fapula en Madrid. Por el contrario, sigue muy presente entre las filas de los comunes. Jaume Asens, l\u00edder de En Com\u00fa Podem, la confluencia catalana inscrita en Unidas Podemos, se ha convertido en el portavoz principal de la formaci\u00f3n a falta de una voz en Madrid. Asens, que volver\u00e1 a liderar la lista al Congreso por Barcelona, calific\u00f3 de \u201caberraci\u00f3n democr\u00e1tica\u201d la sentencia al proc\u00e9s, califica a los l\u00edderes independentistas condenados de \u201cpresos pol\u00edticos\u201d y pidi\u00f3 la dimisi\u00f3n de Miquel Buch, consejero de Interior de la Generalitat, por la respuesta de las fuerzas de seguridad en las calles de Catalu\u00f1a.\nAsens intenta un ejercicio de funambulismo al combinar estos mensajes \u2013en clara clave catalana- con otros que se alinean con las directrices de la direcci\u00f3n de Podemos en Madrid. Como Iglesias, considera que el problema en Catalu\u00f1a \u201cno es de orden p\u00fablico\u201d, sino pol\u00edtico, y apela al di\u00e1logo entre las partes ante la actitud \u201cirresponsable\u201d de S\u00e1nchez y Torra. Pero en ning\u00fan caso, renuncia a un refer\u00e9ndum pactado. \u201cEl di\u00e1logo debe servir para conseguir la libertad de los presos pol\u00edticos\u201d, ha dicho este lunes.\nNo es la primera vez que Unidas Podemos \u2013en esta cuesti\u00f3n existe consenso entre IU, la formaci\u00f3n de Iglesias y las confluencias- apuestan por esta estrategia de car\u00e1cter social. El 21-D de 2017, Xavier Dom\u00e8nech, entonces l\u00edder de los comunes en Catalu\u00f1a, lider\u00f3 una campa\u00f1a auton\u00f3mica centrada en temas sociales mientras el resto de los partidos hablaban de la independencia. El resultado: perdieron tres esca\u00f1os (de 11 a ocho) y fueron quinta fuerza pol\u00edtica. En diciembre de 2018, mientras Ciudadanos y PP convirtieron las elecciones andaluzas en un plebiscito catal\u00e1n \u2013estrategia que les impuls\u00f3 hasta la Junta\u2013, Adelante Andaluc\u00eda (confluencia de Podemos e IU en esta regi\u00f3n) intent\u00f3 en vano situar los problemas de los andaluces en el centro.\nLa \u00faltima vez que Unidas Podemos intent\u00f3 liderar el debate con \u201clos problemas de la gente\u201d fue el 28-A. Entonces perdieron un mill\u00f3n de votos y la tercera posici\u00f3n como fuerza parlamentaria.\n\u201cLos ciudadanos est\u00e1n enfadados porque los pol\u00edticos no resuelven sus problemas. La estabilidad se va a conseguir cuando se afronten conflictos como la precariedad, la sanidad o la educaci\u00f3n\u201d, explican responsables de la campa\u00f1a de Podemos. #QuienTieneQueDormirBienEresT\u00fa es el lema con el que Podemos pretende erigirse en el partido que \u201crepresenta a la gente y no los privilegiados\u201d, dicen en la formaci\u00f3n. Un mensaje que, adem\u00e1s, llega la misma semana en que se exhumar\u00e1n los restos de Franco del Valle de los Ca\u00eddos. Un nuevo escollo en la estrategia de comunicaci\u00f3n de los de Iglesias.\nIrene Montero puso en pr\u00e1ctica esta estrategia este fin de semana, en ausencia de Iglesias, sin actos en su agenda. Acus\u00f3, en un mitin en Alicante, a S\u00e1nchez de ejercer del expresidente Mariano Rajoy en la cuesti\u00f3n catalana. \u201cPido a S\u00e1nchez que, mientras est\u00e9 en funciones, deje de hacer electoralismo y de seguir los pasos de Rajoy en Catalu\u00f1a\u201d, afirm\u00f3 sobre la estrategia del Gobierno en funciones que, seg\u00fan sus palabras, se fundamenta en \u201cconseguir un pu\u00f1ado de votos\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Elecciones Generales 10-N 2019", "Unidas Podemos", "Elecciones Generales 2019", "Pablo Iglesias", "Sentencia Proc\u00e9s", "Elecciones Generales", "Coaliciones electorales", "Izquierda Unida", "Campa\u00f1as electorales", "Coaliciones pol\u00edticas", "Podemos", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Casos judiciales", "Sentencias", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno auton\u00f3mico", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}