{"id": "f73e380a-89f4-4170-6efd-27141b6d61e6", "content": "Jorge L\u00f3pez (Valerio en \u2018Elite\u2019): \u201cHay que dejar de condenar a la gente diferente\u201d\n\nLa minivan de camino a Marrakech da saltos pero, a solo dos d\u00edas del estreno mundial de la segunda temporada de \u00c9lite, Jorge L\u00f3pez (Santiago de Chile, 1991) podr\u00eda atravesar el techo con cada foto de la promoci\u00f3n de la serie que le llega por Whatsapp. Un cartel gigante en Malasa\u00f1a. La estaci\u00f3n de metro de Alonso Mart\u00ednez forrada con las caras de los protagonistas. Otro cartel en Brasil. El chileno se ha sumado al reparto de la serie espa\u00f1ola con m\u00e1s \u00e9xito mundial con el personaje de Valerio, \u201cuna oveja negra\u201d en esta nueva versi\u00f3n, si cabe m\u00e1s adictiva, pero tambi\u00e9n m\u00e1s oscura e intensa que la trama original.\n\u201cEl reto es interpretar un personaje como el de Valerio: un drogadicto, enamorado de su hermana, que hasta podr\u00eda llegar a ser un asesino, pero con el que puedas empatizar\u201d\nValerio es un adolescente guapo, rico y tan desinhibido como atribulado. Y no es un clich\u00e9 sino un argumento, seg\u00fan Jorge, \u201cpara visibilizar el tema del uso de las drogas y de las carencias afectivas, y para romper el prejuicio contra la gente que tiene ciertos comportamientos. Hay que evitar que los a\u00edslen. Tomar el otro camino y tratar de ver su necesidad\u201d. O sea, que Valerio no es como es sino que lo han hecho as\u00ed. \u201cBueno, tambi\u00e9n es la vida que yo le di. Podr\u00eda ser un estereotipo, pero quiero ir m\u00e1s all\u00e1. Que salvemos vidas a trav\u00e9s de esto, que se deje de condenar a la gente diferente. No hay que pertenecer a ning\u00fan colectivo, ni adaptarse a ning\u00fan canon. Por eso tambi\u00e9n creo que encajo con Jean Paul Gaultier\u201d.\nNos ha reunido en Marruecos el lanzamiento de Le Beau, la nueva fragancia de la firma, inspirada en un Jard\u00edn del Ed\u00e9n donde impera la feliz diversidad que siempre ha identificado al creador franc\u00e9s y donde pecar, suponemos, no es un problema. El actor describe la colaboraci\u00f3n como un peque\u00f1o flechazo: \u201cConoc\u00eda la marca por el perfume. Me gusta su visi\u00f3n est\u00e9tica y su parte social, c\u00f3mo se implica en causas en las que me reconozco, m\u00e1s all\u00e1 del fin comercial\u201d.\nA fecha de cierre, con dos semanas de \u00e9xito planetario a sus espaldas, Jorge ya no es ning\u00fan desconocido en Espa\u00f1a, pero ya era famoso en Am\u00e9rica Latina desde peque\u00f1o gracias a Soy Luna, una telenovela adolescente producida en Argentina por Disney. Su historia, como la de Zendaya gracias a Euphoria, desmiente la maldici\u00f3n de los ni\u00f1os Disney. \u201cElla es la prueba de que puedes triunfar aunque vengas de un registro totalmente opuesto. Aunque nadie d\u00e9 un peso por ti\u201d. El reto, ahora, es llegar al p\u00fablico adulto con un personaje como el de Valerio: \u201cUn drogadicto, un chico enamorado de su hermana, que hasta podr\u00eda llegar a ser un asesino, pero con el que la gente pueda empatizar. Eso es lo que busco en mis personajes y el objetivo, para m\u00ed, de una buena interpretaci\u00f3n\u201d.\nAsistente de fotograf\u00eda: Alejandro Madrid. Agradecimientos: Beldi Country Club (Marrakech).\nPuedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de ICON \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "10/22/2019, 19:01:45", "tags": ["\u00c9lite Netflix", "Netflix", "Series espa\u00f1olas", "Series drama", "Plataformas digitales", "G\u00e9neros series", "Televisi\u00f3n IP", "Series televisi\u00f3n", "Moda", "Programa televisi\u00f3n", "Confecci\u00f3n", "Empresas", "Programaci\u00f3n", "Televisi\u00f3n", "Internet", "Medios comunicaci\u00f3n", "Econom\u00eda", "Telecomunicaciones", "Industria", "Comunicaciones", "Comunicaci\u00f3n"], "newspaper": "elpais"}