{"id": "f7bd5f67-3efd-441e-7d3a-a3131b1810ff", "content": "Verbenas meloneras y juguetes con historia\n\nCINE. Compramos tu barrio\nA diario leemos en los medios noticias sobre la especulaci\u00f3n inmobiliaria, los desahucios o la turistificaci\u00f3n, pero rara vez le ponemos cara a las historias que se esconden detr\u00e1s de estos fen\u00f3menos, que tienen un profundo impacto sobre los barrios y las personas que los habitan. Paola Rey firma este documental, grabado a lo largo de los \u00faltimos meses en Lavapi\u00e9s, en el que se recogen los testimonios y las luchas de vecinos, asociaciones y colectivos autogestionados que luchan a diario para que su barrio se mantenga vivo.\nCu\u00e1ndo: 2 de septiembre a las 20.00.D\u00f3nde: Teatro del Barrio (c/ Zurita, 20).Precio: 4 euros\nM\u00daSICA. Billie Eilish\nSin haber cumplido los 18 y habiendo publicado su primer disco hace solo unos meses, Billie Eilish se ha convertido, en tiempo r\u00e9cord, en un aut\u00e9ntico \u00eddolo adolescente. La californiana aterriza esta semana en Espa\u00f1a, donde har\u00e1 dos paradas \u2013en Madrid y Barcelona\u2013 para presentar su \u00e1lbum When We All Fall Asleep, Where Do We Go?, que ha generado tanta expectaci\u00f3n que los recintos donde se iban a celebrar ambos conciertos han tenido que ampliar su aforo. Su estilo, sus armon\u00edas et\u00e9reas y llenas de intimidad y, sobre todo, sus poderosas letras han cautivado a un p\u00fablico que ha visto en Eilish a la artista capaz de capturar la ansiedad adolescente del siglo XXI en un pu\u00f1ado de canciones.\n\u00a0Cu\u00e1ndo: 3 de septiembre a las 21.00.D\u00f3nde: WiZink Center (Av. Felipe II, s/n).Precio: De 35 a 50 euros\n\u00a0TEATRO. Se\u00f1ora de rojo sobre fondo gris\n\u00a0Con Se\u00f1ora de rojo sobre fondo gris, Miguel Delibes exorciz\u00f3 el dolor que le produjo la muerte de su esposa, \u00c1ngeles de Castro, cuando ella ten\u00eda solo 50 a\u00f1os. El escritor siempre reconoci\u00f3 que esta p\u00e9rdida le marc\u00f3 para toda la vida y as\u00ed lo reflej\u00f3 en esta novela en la que es Nicol\u00e1s, un pintor en plena crisis creativa, quien recuerda a Ana, su mujer, que falleci\u00f3 de forma imprevista y sin la cual la vida ha dejado de tener sentido. Toda una declaraci\u00f3n de amor y dolor, adaptada al teatro por Jos\u00e9 S\u00e1mano, Jos\u00e9 Sacrist\u00e1n e In\u00e9s Cami\u00f1a e interpretada por el propio Sacrist\u00e1n, que podr\u00e1 verse en Madrid hasta el pr\u00f3ximo mes de noviembre.\nCu\u00e1ndo: Del 4 de septiembre al 17 de noviembre.D\u00f3nde: Teatro Bellas Artes (c/ Marqu\u00e9s de Casa Riera, 2).Precio: De 17 a 28 euros\n\u00a0FIESTA. La Melonera\nConocida como \u201cla \u00faltima verbena del verano\u201d, La Melonera es una de las fiestas populares m\u00e1s antiguas de la capital. Bautizada as\u00ed en honor a la Virgen del Puerto, a quien le adjudicaron este sobrenombre tan frutal por los puestos de melones y sand\u00edas que se situaban en los alrededores de su ermita del Puente de Segovia all\u00e1 por el siglo XIX, esta verbena ha experimentado un resurgimiento en los \u00faltimos a\u00f1os, de la mano de vecinos y colectivos que han querido mantener vivo el esp\u00edritu de La Melonera. Este a\u00f1o, el programa festivo se extender\u00e1 a lo largo de diez d\u00edas con multitud de conciertos, talleres infantiles, bailes y actividades deportivas.\n\u00a0Cu\u00e1ndo: Del 5 al 15 de septiembre.D\u00f3nde: Diferentes espacios de Arganzuela.Precio: Gratuito\nTEATRO. Alguien vol\u00f3 sobre el nido del cuco\n\u00a0Quien haya le\u00eddo la novela de Ken Kesey o visto la pel\u00edcula de Milo\u0161 Forman, no habr\u00e1 podido sacarse de la cabeza durante mucho tiempo a personajes como los de Randle McMurphy, la enfermera Ratched o el Jefe Bromden. La historia que cuenta Alguien vol\u00f3 sobre el nido del cuco, refleja con crudeza los m\u00e9todos de control, manipulaci\u00f3n e intimidaci\u00f3n con los que un equipo de psiquiatras pretende controlar a sus pacientes. Ahora, esta obra clave de la literatura, llega a Madrid en la c\u00e9lebre adaptaci\u00f3n teatral de Dale Wasserman con un elenco formado por Alejandro Tous, Sonia Castelo o Quim Ramos, entre otros.\n\u00a0Cu\u00e1ndo: Del 5 al 29 de Septiembre.D\u00f3nde: Teatro Calder\u00f3n (c/ Atocha, 18).Precio: Desde 19 euros\n\u00a0FERIA. Madrid Toy Show\nLa mayor feria de juguetes antiguos y de colecci\u00f3n llega a la capital este fin de semana con la primera edici\u00f3n de Madrid Toy Show que, a partir de ahora, se celebrar\u00e1 todos los primeros s\u00e1bados de mes. En los m\u00e1s de 60 expositores que participar\u00e1n, se podr\u00e1n encontrar juguetes tan m\u00edticos como el Geyperman, la Nancy, el Cine Exin o los M\u00e1sters del Universo, pasando por los LEGO, los Playmobil o los omnipresentes Funkos. Tampoco faltar\u00e1n los Scalextric, los juguetes de Star Wars, los cromos o los tebeos y, adem\u00e1s de los expositores, tambi\u00e9n habr\u00e1 talleres, conferencias y partidas. El objetivo de la feria es poner en valor los juguetes como parte fundamental de nuestra cultura e historia popular.\n\u00a0Cu\u00e1ndo: Del 7 de septiembre, todos los primeros s\u00e1bados de mes.D\u00f3nde: IES Virgen de la Paloma, pabell\u00f3n 3 (c/ Francos Rodr\u00edguez, 106).Precio: Gratuito\n\u00a0FESTIVAL. DCODE\nPara muchos madrile\u00f1os, el DCODE es el festival que \u2013simb\u00f3licamente\u2013 pone fin al verano. Y este a\u00f1o no iba a ser una excepci\u00f3n. El festival llega puntual a su cita el s\u00e1bado 7 de septiembre y lo hace con un cartel a la altura de las circunstancias. Entre las letras grandes encontramos nombres como los de Two Door Cinema Club, The Cardigans, Amaral, Eels, Viva Suecia o La Casa Azul. Adem\u00e1s, sobre el escenario del campus de la UCM, tambi\u00e9n podremos ver a bandas como Carolina Durante, Anteros, St Woods o Picture This y, por supuesto, al grupo ganador del concurso de bandas BDCODER, Staytons.\n\u00a0Cu\u00e1ndo: 7 de septiembre a partir de las 11.30.D\u00f3nde: Campus de la UCM (Av. Puerta de Hierro, 6).Precio: 66 euros\nCICLO. Constelaci\u00f3n Tarantino\nLa \u00faltima de Tarantino, \u00c9rase una vez en Hollywood, lleg\u00f3 a nuestros cines en agosto y todos aquellos que quieran profundizar un poco m\u00e1s en el universo del director estadounidense, tienen la oportunidad de hacerlo este mes de septiembre en la Filmoteca. All\u00ed se proyectar\u00e1n algunas de las pel\u00edculas que le han servido como referente en sus creaciones, entre ellas Condenados a vivir \u2013el western de Joaqu\u00edn Romero Marchent al que homenajea en su \u00faltimo trabajo y que tambi\u00e9n sirvi\u00f3 de inspiraci\u00f3n para Los odiosos ocho\u2013, Un verano para matar de Antonio Isasi-Isasmendi \u2013film al que hizo un gui\u00f1o en Kill Bill Vol. 2\u2013 o la gamberr\u00edsima Faster, Pussycat! Kill! Kill! de Russ Meyer \u2013clara inspiraci\u00f3n de Death Proof\u2013.\n\u00a0Cu\u00e1ndo: Durante el mes de septiembre.D\u00f3nde: Cine Dor\u00e9 (c/ Santa Isabel, 3).Precio: 3 euros por sesi\u00f3n\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Ayuntamiento Madrid", "Agenda cultural", "Ayuntamientos", "Madrid", "Agenda", "Comunidad de Madrid", "Gobierno municipal", "Eventos", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Cultura", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}