{"id": "f8080382-73bf-4c04-727a-188fc1f7827b", "content": "\u00bfQui\u00e9n debe pagar lo que le debemos a la Tierra?\n\nHace poco que la econom\u00eda mexicana, al igual que las del resto de Occidente, ha empezado a incluir en sus procesos de mercado los costes derivados de la extracci\u00f3n de recursos del planeta. Lo ha hecho por decisi\u00f3n propia de los oferentes, por petici\u00f3n de los demandantes, o (las m\u00e1s veces) por imposici\u00f3n del regulador estatal. Se ha abierto con ello en M\u00e9xico el ineludible debate de c\u00f3mo cubrir la deuda que hemos adquirido durante generaciones con nuestro planeta. Y lo ha hecho en un momento pol\u00edtico que exacerba las tensiones que supone el responder a esta pregunta.\nLa m\u00e1s inmediata de estas tensiones depende de c\u00f3mo decida la sociedad atribuirle valor a dicha deuda. Son dos las posiciones t\u00edpicas con las que uno se topa: por un lado, muchos defienden que es una cuesti\u00f3n de moral, de educaci\u00f3n. Una vez la sociedad est\u00e9 concienciada del coste medioambiental en nuestros patrones de consumo, el ajuste en los h\u00e1bitos tendr\u00e1 lugar. Este suele ser el enfoque de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador y sus seguidores respecto a multitud de temas: la loa constante de un pueblo moralmente virtuoso que se comportar\u00eda de acuerdo a una serie de criterios \u00e9ticos. Otros, m\u00e1s pesimistas (y, a la luz de los datos que veremos a continuaci\u00f3n, m\u00e1s realistas), consideran que es necesario que el precio de las cosas refleje la deuda con los recursos.\nCuando les preguntas por su propia predisposici\u00f3n, las personas no suelen gustar del segundo enfoque. Por ejemplo, la mayor parte de los hogares mexicanos est\u00e1 en contra de que se ponga un \"precio\" superior al consumo de recursos por razones medioambientales. Una proporci\u00f3n similar apoya, sin embargo, que se les deje a ellos comprar productos m\u00e1s eficientes, que ayuden al ahorro de recursos y energ\u00eda.\nPero al mismo tiempo y en esa misma encuesta la mayor\u00eda de hogares acepta que toma decisiones de compra productos de limpieza o electrodom\u00e9sticos gui\u00e1ndose por su precio. Los motivos de eficiencia energ\u00e9tica, en cambio, ocupan una posici\u00f3n notablemente inferior\nOtra prueba m\u00e1s de la debilidad de la hip\u00f3tesis de la educaci\u00f3n es que la juventud no aumenta, sino que disminuye, la probabilidad de seguir este tipo de criterios. Esto, a pesar de que en M\u00e9xico, como en el resto del mundo, las nuevas generaciones tienen m\u00e1s presentes las cuestiones medioambientales. En cambio los de menos edad le dan m\u00e1s importancia al precio. Es normal, si se tiene en cuenta que los hogares encabezados por j\u00f3venes suelen disponer de menor renta. Porque s\u00ed es evidente a la luz de estos datos que los n\u00facleos de estrato socioecon\u00f3mico m\u00e1s alto son m\u00e1s proclives a decidir por criterios de eficiencia, y menos por los de precio.\nEste hallazgo nos gu\u00eda hacia la segunda tensi\u00f3n fundamental. Si nos quedamos con el modelo de precio por encima de la opci\u00f3n moral, \u00bfqu\u00e9 porci\u00f3n del ajuste debe asumir cada parte de la sociedad? Esta pregunta es particularmente dif\u00edcil de responder en aquellos pa\u00edses que, como M\u00e9xico, a\u00fan disponen de mucho recorrido de crecimiento, de m\u00e1ximo aprovechamiento de sus recursos: \u00bfpor qu\u00e9, si Europa occidental o EEUU disfrutaron de licencia m\u00e1s o menos ilimitada de explotaci\u00f3n planetaria para construir su actual riqueza, los que ahora necesitan emplear la palanca de los recursos no iban a poder disfrutar de condiciones similares, dejando que sean las naciones m\u00e1s ricas quienes m\u00e1s se restrinjan en su uso de los recursos (es decir, quienes asuman la parte mayor de la deuda adquirida)? En sociedades tan desiguales como la mexicana, la traducci\u00f3n interior de este dilema implica a una clase alta acomodada y establecida (gracias en parte, de nuevo, a haber disfrutado de una especie de cheque en blanco en el uso de recursos naturales) versus segmentos populares que, en su ascenso irregular hacia niveles de renta m\u00e1s desahogados, se encuentran con que es precisamente ahora cuando el pa\u00eds decide comenzar a internalizar los costes medioambientales.\nEstas tensiones afectan al coraz\u00f3n de la coalici\u00f3n que sostiene al gobierno mexicano. El medio ambiente ha sido uno de los \u2018agujeros negros\u2019 del gobierno de AMLO desde sus inicios: el presidente ha optado por priorizar el desarrollo econ\u00f3mico (o m\u00e1s bien la consolidaci\u00f3n de una base de votantes a trav\u00e9s de prebendas) sobre el impacto ambiental.\nLo sorprendente es que para equilibrar estas decisiones no se ha implementado ninguna pol\u00edtica significativa que asegure una compensaci\u00f3n de los costes. Algo que, al menos, haga que pague m\u00e1s los hogares que dispongan de m\u00e1s capacidad. Al fin y al cabo, ya han declarado preocuparse menos por el precio, \u00bfno?\nS\u00ed: pero tambi\u00e9n afirman estar m\u00e1s centrados en los criterios de eficiencia en sus decisiones de compra. Es posible que se vean a s\u00ed mismos como m\u00e1s responsables o m\u00e1s conscientes, y por tanto menos dependientes del precio. De hecho, resulta que la gente de estratos m\u00e1s humildes est\u00e1 m\u00e1s de acuerdo con asumir precios m\u00e1s altos para ajustar el uso de recursos que el resto.\nLos segmentos medios son los que se sit\u00faan m\u00e1s frecuentemente en contra de este tipo de alternativa. Es como si sintiesen que el pago de la deuda adquirida no les corresponde ahora que son ellos los que empiezan a disponer de las rentas del crecimiento. En definitiva, quien ahora puede pagar, no quiere hacerlo. Y quien no puede, est\u00e1 m\u00e1s dispuesto (o es menos reacio) a hacerlo. Curiosamente, AMLO se sit\u00faa m\u00e1s cerca de la posici\u00f3n de los segundos que de los primeros, a pesar de que (al menos seg\u00fan sus propios discursos) el foco de su acci\u00f3n pol\u00edtica se encuentra en estos \u00faltimos.\nHasta ahora hemos hablado de la distribuci\u00f3n del coste entre los demandantes. Pero, \u00bfqu\u00e9 hay del lado de la oferta? \u00bfAcaso ellos no tienen tambi\u00e9n una responsabilidad, quiz\u00e1s la mayor de todas, con respecto a la deuda contra\u00edda? De hecho, la presencia o ausencia de compromiso por parte de los que al fin y al cabo son los jugadores m\u00e1s poderosos en el mercado puede afectar el grado de implicaci\u00f3n de quienes se ven (correctamente) a s\u00ed mismos como actores de menor importancia. Esto implica a las empresas privadas, pero tambi\u00e9n al propio Estado en tanto que provisor de bienes y servicios de alto impacto medioambiental.\nTomemos, por ejemplo, un recurso cuya escasez se hace cada vez m\u00e1s evidente: el agua. Sobre todo para las personas que habitan en regiones de alto riesgo de ascenso de las temperaturas. En M\u00e9xico, como cabr\u00eda esperar, la gente que percibe un peor servicio de agua est\u00e1 bastante menos de acuerdo con pagar m\u00e1s, y viceversa. El primer grupo, por su parte, termina adquiriendo agua embotellada en proporciones sustancialmente mayores, con el consiguiente da\u00f1o al medioambiente (que, por cierto, acaban asumiendo en mayor proporci\u00f3n los hogares de renta m\u00e1s baja, que disponen de menos recursos econ\u00f3micos).\nLe quedan, en definitiva, dos tareas al gobierno de AMLO si pretende seguir con su pol\u00edtica de corte desarrollista: internalizar los costes medioambientales centr\u00e1ndose en las capas acomodadas de la sociedad, y asegurarse de que la provisi\u00f3n de los servicios de impacto sea lo suficientemente buena como para fomentar el compromiso del conjunto de la ciudadan\u00eda (lo cual, por supuesto, tendr\u00e1 sus propios costes asociados). Ninguna de ellas ser\u00e1 n\u00edtidamente ganadoras. Pero el trabajo de un l\u00edder no se deber\u00eda limitar a \u2018seguir a sus seguidores\u2019. Los datos sugieren que, si bien no mucho, s\u00ed existe algo de espacio para pasar la cuenta de lo que la sociedad le est\u00e1 debiendo al territorio.\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/14/2019, 19:01:45", "tags": ["Consumo responsable", "M\u00e9xico", "Norteam\u00e9rica", "H\u00e1bitos consumo", "Latinoam\u00e9rica", "Consumidores", "Am\u00e9rica", "Consumo", "Desarrollo sostenible", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}