{"id": "f86a8b1d-ae9f-45e9-7c34-b9b4838e943d", "content": "M\u00e1s Madrid se reunir\u00e1 este domingo con sus bases para decidir si se presenta al 10-N y si Errej\u00f3n lo encabeza\n\nEl portavoz de M\u00e1s Madrid ser\u00eda el cabeza de lista por la capital a las generales si finalmente decide presentarse con un equipo \"fuerte\" y socios en otros territorios\nLa portavoz org\u00e1nica de M\u00e1s Madrid, Marta Higueras, ha asegurado que este domingo se reunir\u00e1 el partido con las bases para debatir si acuden a las elecciones generales, donde abrir\u00e1n el debate tambi\u00e9n de si se presenta o no como candidato el portavoz de M\u00e1s Madrid en la Asamblea de Madrid, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n. \n\"Es un encuentro con las bases y est\u00e1 ese debate y lo vamos a abrir ah\u00ed y dependiendo de ese resultado diremos algo\", ha indicado Higueras en declaraciones a los periodistas tras asistir al GayDay. Sobre si a dicho encuentro acudir\u00e1 Errej\u00f3n, Higueras ha asegurado que no sabe si estar\u00e1 o no pero que el debate lo abrir\u00e1n con las bases \"para ver\" lo que van a hacer. \n\"Creo que hay que esperar, estamos viendo, vamos a ver. Si Manuela (Carmena) ya ha dicho que no se va a presentar, ahora pues \u00cd\u00f1igo (Errej\u00f3n) tendr\u00e1 que valorar esa posibilidad\", declar\u00f3 ayer Higueras. Adem\u00e1s, garantiz\u00f3 que la ex regidora Manuela Carmena \"apoyar\u00e1 a \u00cd\u00f1igo (Errej\u00f3n) si decide presentarse\". \"Tendr\u00e1 todo el apoyo\", dijo. \nEl portavoz parlamentario de M\u00e1s Madrid ser\u00eda el cabeza de lista por Madrid a las elecciones generales si finalmente decide presentarse con un equipo \"fuerte\" y socios en otros territorios, con principal objetivo de lograr grupo parlamentario en el Congreso, seg\u00fan indicaron a Europa Press fuentes pr\u00f3ximas al pol\u00edtico madrile\u00f1o. \nEn M\u00e1s Madrid tambi\u00e9n discuten la falta de liderazgo del partido en la regi\u00f3n que supondr\u00eda la futurible marcha de su portavoz en la Asamblea. \"\u00cd\u00f1igo no est\u00e1 c\u00f3modo en Madrid, porque al final solo le llaman para hablar de la ponzo\u00f1a de la pol\u00edtica madrile\u00f1a y de las imputaciones del Partido Popular, y no de propuestas de progreso. Si se hubiera conformado un gobierno progresista, no estar\u00edamos ahora hablando de su candidatura a generales\", indican dichas fuentes.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nViva El Chaval de la Beca! queremos hacer tres comidas al d\u00eda!", "date": "09/24/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}