{"id": "f9080beb-20f0-41ad-5429-691e9131b779", "content": "Un manifiesto retr\u00f3grado\n\nJair Bolsonaro convirti\u00f3 su primera presentaci\u00f3n ante la Asamblea General de las Naciones Unidas (ONU), el martes pasado, en una exposici\u00f3n sistem\u00e1tica del credo reaccionario con que gobierna Brasil. Enton\u00f3 una exaltaci\u00f3n del nacionalismo, como oposici\u00f3n a la preocupaci\u00f3n global por el medio ambiente, que para \u00e9l afecta \u201clo m\u00e1s sagrado: nuestra soberan\u00eda\u201d. Las prevenciones ecol\u00f3gicas desatadas por los incendios en la Amazonia pusieron en conflicto a Bolsonaro con l\u00edderes del exterior. Fue indispensable el auxilio de su amigo Donald Trump para evitar que el G7 se pronunciara en su contra. La discusi\u00f3n m\u00e1s sonora fue con Emmanuel Macron, quien tambi\u00e9n aprovecha el conflicto ambiental para tomar distancia del acuerdo de comercio entre la Uni\u00f3n Europea y el Mercosur, muy resistido por el sector agropecuario franc\u00e9s. Macron acaba de encontrar un aliado en el vecindario de Bolsonaro: el chileno Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era se asoci\u00f3 a su cruzada por el medio ambiente. En cualquier momento recibir\u00e1 una respuesta altisonante en portugu\u00e9s.\nComo de costumbre, Bolsonaro identific\u00f3 globalismo con socialismo, y socialismo con corrupci\u00f3n y la criminalidad. Justific\u00f3 su condena \u201cen defensa de la familia y de los valores religiosos que sostienen nuestras tradiciones\u201d. Sin embargo, donde m\u00e1s lejos lleg\u00f3, fue en su rechazo a cualquier pol\u00edtica de defensa de las minor\u00edas. En especial, las que garanticen la igualdad de g\u00e9nero. La presentaci\u00f3n fue el remate de una estrategia sistem\u00e1tica de la diplomacia brasile\u00f1a para, a lo largo de este a\u00f1o, hacer retroceder la frontera que alcanzaron los derechos humanos a escala internacional.\nLa reuni\u00f3n de la Asamblea se inaugur\u00f3 con un d\u00fao antiliberal: Bolsonaro y Donald Trump. El presidente de los Estados Unidos, que habl\u00f3 en segundo t\u00e9rmino, levant\u00f3 la bandera ultraconservadora que busca para la acci\u00f3n pol\u00edtica una justificaci\u00f3n religiosa. Sostuvo que en su pa\u00eds creen que \u201ccada ni\u00f1o nacido o no nacido es un regalo sagrado de Dios\u201d y asegur\u00f3 que \u201ccon la ayuda de Dios eliminaremos a los enemigos de la libertad y a los opresores de la dignidad\u201d. Pero Bolsonaro fue m\u00e1s all\u00e1. Lament\u00f3 que \u201cla ideolog\u00eda ha invadido el alma humana y la ha separado de Dios\u201d. Y especific\u00f3: \u201cLa ideolog\u00eda ha invadido las escuelas de Brasil\u201d para corromper \u201cnuestra identidad m\u00e1s elemental, que es la biol\u00f3gica\u201d.\nEstas definiciones de Bolsonaro coronaron a escala presidencial las instrucciones que los diplom\u00e1ticos brasile\u00f1os recibieron del Ministerio de Relaciones Exteriores, la c\u00e9lebre canciller\u00eda de Itamaraty, para pronunciarse en los debates sobre derechos humanos de las ONU y la OEA. La oportunidad m\u00e1s sobresaliente se present\u00f3 en junio, a prop\u00f3sito de varias resoluciones del Consejo de Derechos Humanos de la ONU. Los representantes brasile\u00f1os vetaron en todos los casos el uso de la palabra \u201cg\u00e9nero\u201d y reclamaron que se sustituya por \u201cigualdad del hombre y la mujer\u201d. El respaldo a esa moci\u00f3n qued\u00f3 limitado a Rusia, Pakist\u00e1n y Arabia Saud\u00ed.\nEl canciller Ernesto Ara\u00fajo defendi\u00f3 esa posici\u00f3n durante un seminario realizado el 10 de junio pasado. All\u00ed relacion\u00f3 lo que denomina como \u201cideolog\u00eda de g\u00e9nero\u201d con el \u201cglobalismo\u201d, una corriente para la cual \u201cUsted no tiene m\u00e1s naci\u00f3n, no tiene m\u00e1s familia, no tiene hombre o mujer\u201d. Ara\u00fajo expone la dimensi\u00f3n externa de una regresi\u00f3n que Bolsonaro est\u00e1 impulsando tambi\u00e9n en la gesti\u00f3n educativa y cultural. A comienzos de este mes, el presidente instruy\u00f3 a su ministro de Educaci\u00f3n, Abraham Weintraub, para que proh\u00edba la \u201cideolog\u00eda de g\u00e9nero\u201d en la escuela primaria. Una semana antes, un decreto suspendi\u00f3 la financiaci\u00f3n de la Agencia Nacional de Cine a series con tem\u00e1tica LGBT. Tambi\u00e9n la gesti\u00f3n del turismo est\u00e1 te\u00f1ida por el mismo impulso reaccionario: \u201cNo tengo problema con el turismo sexual, como no sea homosexual\u201d, aclar\u00f3 Bolsonaro.\nEstas decisiones hacen juego, en el campo diplom\u00e1tico, con una declaraci\u00f3n del presidente durante su campa\u00f1a proselitista. Refiri\u00e9ndose al Consejo de Derecho Humanos, dijo que \u201ces un lugar de reuni\u00f3n de comunistas\u201d. La paradoja radica en que en julio pasado Brasil se postul\u00f3 para seguir ocupando una banca en el Consejo para el per\u00edodo 2020-2022, proponiendo una plataforma de la que desaparecieron las menciones a la desigualdad, derechos LGTB, condena a la tortura y g\u00e9nero, que son reemplazadas por la \u201cpromoci\u00f3n de la familia\u201d.\nSer\u00eda incorrecto dudar de la convicci\u00f3n con que Bolsonaro se ha comprometido con esta agenda. Pero no se entender\u00eda del todo su \u00e9nfasis si no se recuerda que tiene, adem\u00e1s, una motivaci\u00f3n proselitista. La obsesi\u00f3n ultramontana facilita la adhesi\u00f3n electoral de las iglesias evang\u00e9licas que est\u00e1n muy extendidas en Brasil. Tambi\u00e9n provee al gobierno brasile\u00f1o de un argumento para movilizar a esa parte de la sociedad que entiende la secularizaci\u00f3n como decadencia, en un momento en que la imagen presidencial registra una ca\u00edda. El instituto Datafolha consign\u00f3 una disminuci\u00f3n de la aprobaci\u00f3n que va de 33 a 29% durante el \u00faltimo mes. La reprobaci\u00f3n pas\u00f3 de 33 a 39%. Existe un consenso generalizado en atribuir ese deterioro a la tenacidad de la recesi\u00f3n. Es un enigma cu\u00e1nto tiempo resistir\u00e1 la estrategia de Bolsonaro de buscar consenso alrededor de interpelaciones ultraconservadoras para compensar el malestar de una econom\u00eda que se niega a reactivarse.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Jair Bolsonaro", "Brasil", "ONU", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Organizaciones internacionales", "Relaciones exteriores"], "newspaper": "elpais"}