{"id": "f94542c1-64bf-4f4b-7386-a69a7210f513", "content": "Ifema espera duplicar las ferias con la ampliaci\u00f3n de Valdebebas\n\nLa ampliaci\u00f3n del recinto ferial de Ifema en Valdebebas comenzar\u00e1 a finales de octubre. La direcci\u00f3n de la entidad present\u00f3 ayer el proyecto con el que espera duplicar el n\u00famero de ferias. Las obras, que finalizar\u00e1n en 2023, consistir\u00e1n en la construcci\u00f3n de tres pabellones, adem\u00e1s del edificio Avenida y un centro de convenciones. El pleno municipal deber\u00e1 aprobar un Plan Especial antes del inicio de la primera fase.\nEduardo L\u00f3pez-Puertas, director general de Ifema, se mostr\u00f3 ayer satisfecho por la predisposici\u00f3n del Ayuntamiento para sacar adelante el proyecto tras unos meses de nerviosismo porque, de no llevarse a cabo, podr\u00eda provocar perjuicio a los congresos ya comprometidos para 2021. L\u00f3pez-Puertas, que estuvo acompa\u00f1ado por la presidenta de la Comunidad, Isabel D\u00edaz Ayuso, y el alcalde de la capital, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, record\u00f3 que a\u00fan falta la aprobaci\u00f3n del Plan Especial para poder comenzar con los movimiento de tierras y la urbanizaci\u00f3n de la parcela.\nEl Gobierno municipal y la direcci\u00f3n de Ifema reiteraron ayer que tras el par\u00f3n por las elecciones del 26 de mayo y la formaci\u00f3n del Consistorio, han acelerado el proceso para dar luz verde al proyecto.\nFuentes del Ayuntamiento explicaron que el plan est\u00e1 \u201cen fase de estudio\u201d y que deber\u00e1 aprobarse en el pleno, aunque no especificaron para qu\u00e9 fecha est\u00e1 previsto. Clemente Gonz\u00e1lez, presidente del comit\u00e9 ejecutivo de Ifema, se\u00f1al\u00f3 por su parte que las obras van con un a\u00f1o de retraso. El alcalde compar\u00f3 el desarrollo de Ifema con \u201cla evoluci\u00f3n social y econ\u00f3mica de Madrid\u201d. La presentaci\u00f3n coincidi\u00f3 con el 40\u00ba aniversario de la Feria de Madrid. L\u00f3pez-Puertas asegur\u00f3 que a partir de agosto de 2021 ya hay contratados congresos que utilizar\u00e1n las instalaciones nuevas. \u201cNuestras ferias siguen creciendo, cada a\u00f1o creamos cinco nuevas ferias y necesitamos m\u00e1s espacio\u201d, se\u00f1al\u00f3. Seg\u00fan los datos que aport\u00f3, Ifema (segundo motor de la econom\u00eda madrile\u00f1a tras el aeropuerto de Barajas) facturaba 97 millones de euros hace tres a\u00f1os, 145 el a\u00f1o pasado y aspira llegar a los 200.\nLa ampliaci\u00f3n tendr\u00e1 lugar en dos fases. La primera est\u00e1 prevista para finales de octubre de este mes, deber\u00e1 concluir en junio de 2021 y comprender\u00e1 50.000 metros cuadrados. En ella se incluyen dos nuevos pabellones, dos n\u00facleos de conexi\u00f3n entre ambos, el edificio Avenida, que servir\u00e1 de \u00e1rea polivalente y un centro de convenciones.\nEn total, en la primera fase de los trabajos se invertir\u00e1n 125 millones de euros. La segunda fase, con un presupuesto de 55 millones, consistir\u00e1 en la construcci\u00f3n de un pabell\u00f3n m\u00e1s, la ampliaci\u00f3n del edificio Avenida, un \u00e1rea de aparcamiento y nuevas zonas exteriores.\nLa obra completa costar\u00e1 180 millones de euros y deber\u00e1 estar terminada en 2023. Ifema ya ha publicado el concurso p\u00fablico y adjudicar\u00e1 el contrato en las pr\u00f3ximas semanas. La parcela, de 500.000 metros cuadrados, es de propiedad municipal y se conceder\u00e1 una cesi\u00f3n de uso por un periodo de 50 a\u00f1os.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Ifema", "Isabel D\u00edaz Ayuso", "Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Almeida", "Recintos feriales", "Ferias", "Ayuntamiento Madrid", "Ayuntamientos", "Madrid", "Comunidad de Madrid", "Comercio", "Eventos", "Gobierno municipal", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n local", "Pol\u00edtica municipal", "Sociedad", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}