{"id": "f94c471b-2cab-4781-4415-ea30c131f389", "content": "Marcos conceptuales\n\n\u201c\u00bfPodr\u00edas venir a la tertulia el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles?\u201d \u201c\u00bfQui\u00e9nes van?\u201d \u201cAh, ok, dos independentistas, una constitucionalista y un unilateralista\u201d. Esta conversaci\u00f3n inventada refleja, sin embargo, la realidad que se vive en los \u00e1mbitos de generaci\u00f3n de opini\u00f3n en Catalu\u00f1a desde hace a\u00f1os. Cuando nos invitan a mesas de an\u00e1lisis vamos, sobre todo, en nuestra condici\u00f3n de independentistas o no, de constitucionalistas o no. Se invita a las personas asumiendo que cada cual tendr\u00e1 un marco conceptual determinado, compartido por los analistas correligionarios y rechazado por el resto. Marco conceptual que, en ocasiones, es asumido por el propio medio. Cuando se contraviene el marco predominante, adem\u00e1s del esfuerzo de sobreponerse al discurso impuesto, se genera un rechazo por el resto de tertulianos, por la audiencia y, en definitiva, un nuevo se\u00f1alamiento en \u201cde ellos\u201d o \u201cde los nuestros\u201d. No hay una conversaci\u00f3n catalana, sino dos conversaciones que transitan paralelas. Estamos ante dos marcos conceptuales que representan a una sociedad dual. Hay excepciones, personas que pretenden transitar entre los bloques, pero son las menos.\nEl marco conceptual del independentismo parte de minimizar las consecuencias de lo ocurrido a partir de la aprobaci\u00f3n en el Parlament de las leyes de desconexi\u00f3n en septiembre de 2017. Lo que ocurri\u00f3 aquellas jornadas y sus consecuencias, el 1 de octubre y la declaraci\u00f3n unilateral de independencia (fallida) fueron conductas graves pol\u00edtica y jur\u00eddicamente: ruptura constitucional, desobediencia. Y, sobre todo, supusieron la subversi\u00f3n del concepto democracia, que pasaba a identificarse, solo, con el derecho de autodeterminaci\u00f3n de Catalu\u00f1a y el mandato popular de un refer\u00e9ndum que no lo fue, y donde, contradictoriamente, una mayor\u00eda parlamentaria, que no social, pod\u00eda imponer su voluntad. Lo ocurrido no son desprop\u00f3sitos. Fueron actos de una irresponsabilidad pol\u00edtica inconmensurable. Desde hace dos a\u00f1os, a veces de forma inconsciente, para saber c\u00f3mo relacionarnos con un conciudadano nos preguntamos: \u201c\u00bfSer\u00e1 independentista? \u00bfSer\u00e1 constitucionalista?\u201d. La dualidad se ha instalado. Adem\u00e1s de la desconfianza de una mitad de catalanes, desconfianza y descr\u00e9dito entre el resto de espa\u00f1oles. Sin olvidar que Catalu\u00f1a no est\u00e1 peor que hace dos a\u00f1os, y no es culpa del 155 CE ni de los procesos judiciales en marcha. Tiene su origen en las decisiones de pol\u00edticos catalanes que no calibraron (o les dieron igual) las consecuencias de sus decisiones. Y, para cerrar, la represi\u00f3n del Estado, como si en Catalu\u00f1a las libertades fundamentales estuvieran suspendidas, y los presos pol\u00edticos. Dos realidades que se asumen como verdades absolutas entre los independentistas.\nLa dualidad social y pol\u00edtica no se superar\u00e1 si cada cual no asume al otro como un igual con el que se debe pactar\nAl otro lado, los constitucionalistas dan por cierto que la autonom\u00eda pol\u00edtica de Catalu\u00f1a es de las m\u00e1s altas del mundo, porque as\u00ed lo dicen determinados \u00edndices, obviando que estos mismos \u00edndices se\u00f1alan algunas disfunciones importantes de nuestro sistema, como la falta de autonom\u00eda pol\u00edtica en la financiaci\u00f3n, las competencias b\u00e1sicas del Estado y los llamados t\u00edtulos horizontales, entre otros. El Estado auton\u00f3mico puede ser mejorado y profundizado. De hecho, es una de las tareas pendientes del sistema constitucional espa\u00f1ol. Tambi\u00e9n desde la perspectiva constitucional, se insiste y se insisti\u00f3 en que una consulta no vinculante en Catalu\u00f1a no era constitucionalmente posible. Se han vertido ya argumentos en contra de esta premisa. Otra cosa es que un determinado Gobierno decidiera activar esta posibilidad o no. M\u00e1s recientemente, se ha asumido que en octubre de 2017 en Catalu\u00f1a se produjeron actos de rebeli\u00f3n y sedici\u00f3n. Considerar que lo sucedido el 20 de septiembre fue sedici\u00f3n supone, primero, haber asistido a pocas manifestaciones, y, en segundo lugar, poner en tela de juicio el libre ejercicio de este derecho fundamental. Por otra parte, el C\u00f3digo Penal regula la rebeli\u00f3n con un determinado prop\u00f3sito: evitar levantamientos violentos o armados. Recuerden que, en su alegato final, la Fiscal\u00eda reconoci\u00f3 que hab\u00eda que actualizar el contenido de esta figura penal a las circunstancias actuales. En derecho penal la analog\u00eda en contra del reo est\u00e1 tajantemente prohibida.\nNo es esta una exposici\u00f3n exhaustiva de los elementos de cada marco, pero sirva para poner de manifiesto dos narrativas diferentes que se excluyen y que dejan poco espacio de reconocimiento al otro. La dualidad social y pol\u00edtica no se superar\u00e1 si cada cual, tambi\u00e9n quien firma este art\u00edculo, no asume al otro como un igual con el que se debe convivir y, por tanto, pactar. En sociedades complejas como la nuestra, las repuestas no suelen estar en los blancos y en los negros, con los que es m\u00e1s f\u00e1cil identificarse, sino en los grises. Los \u201cgeneradores de opini\u00f3n\u201d debemos asumir nuestra responsabilidad y fomentar los grises, las zonas de entendimiento. Para la polarizaci\u00f3n, ya tenemos a los partidos pol \u00edticos.\nLos \u201cgeneradores de opini\u00f3n\u201d debemos asumir nuestra responsabilidad y fomentar los grises\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Independentismo", "Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Ideolog\u00edas", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}