{"id": "f9fd6636-41c1-4a17-740b-e0671a04c568", "content": "Neus Catal\u00e0 ya tiene su calle en Par\u00eds\n\nNo son m\u00e1s que un centenar de metros de zona peatonal en un bulevar de denso tr\u00e1fico, pero\u00a0Neus Catal\u00e0 seguro que estar\u00eda encantada con el paseo en Par\u00eds que, desde ayer, lleva el nombre de la activista antifascista espa\u00f1ola, republicana, miembro de la resistencia francesa y superviviente del campo de concentraci\u00f3n nazi de Ravensbr\u00fcck, fallecida en abril a los 103 a\u00f1os. Una mujer \u201cexcepcional\u201d, como coincidieron todos los asistentes al homenaje parisino, a quien la alcald\u00eda de la capital francesa, ha otorgado la medalla Grand Vermeille, su m\u00e1xima distinci\u00f3n.\nLa \u201cAll\u00e9e Neus Catal\u00e0\u201d se inaugur\u00f3 ayer en presencia de su hija Margarita y con autoridades locales. Tambi\u00e9n asistieron el conseller de Acci\u00f3n Exterior de la Generalitat, Alfred Bosch, y el diputado Joan Josep Nuet, y representantes de la embajada espa\u00f1ola, aunque no el embajador mismo, sino su consejero de Cultura, Roberto Varela. Est\u00e1 muy cerca del cementerio P\u00e8re Lachaise donde reposan tantos republicanos espa\u00f1oles exiliados en Francia. Lo flanquea la calle Alexandre Dumas, autor de aventuras que palidecen ante lo vivido por Catal\u00e0, que es un s\u00edmbolo de la lucha contra la esclavitud. Del otro extremo, corta el Paseo Neus Catal\u00e0 la rue des Vignoles, donde est\u00e1 la sede de la CNT.\nPor si fuera poco, el paseo dedicado a la activista que, como record\u00f3 su hija, luch\u00f3 hasta el final de sus d\u00edas por recuperar la memoria de \u201clas compa\u00f1eras que se quedaron en el campo y todos los republicanos espa\u00f1oles que desde el exilio o desde el interior de Espa\u00f1a lucharon por la libertad\u201d, est\u00e1 flanqueado por sendos tramos dedicados a otras dos mujeres extraordinarias. A un lado, el Paseo Maria Doriath (1913- 2005), tambi\u00e9n espa\u00f1ola, comunista y miembro de la resistencia y del otro, el Maya Surduts (1937- 2016), militante feminista y antirracista, como reza la placa en el bulevar de Charonne, donde en 1962 murieron ocho manifestantes contra la guerra de Argelia, que rinde ahora tambi\u00e9n homenaje a Catal\u00e0.\n\u201cAnticolonialismo, feminismo, libertad, resistencia. Creo que Neus Catal\u00e0 habr\u00eda apreciado este s\u00edmbolo fuerte\u201d, dijo la teniente de alcalde de Par\u00eds para la memoria hist\u00f3rica, Catherine Vieu-Charnier. La alcaldesa, Anne Hidalgo, se ausent\u00f3 por el ataque de un hombre que caus\u00f3 la muerte de cuatro polic\u00edas el pasado jueves. Tras la renovaci\u00f3n de toda la zona peatonal, estos paseos buscan convertirse en una especie de Ramblas, \u201cunas Ramblas feministas y militantes\u201d, acot\u00f3 la alcaldesa del distrito 20 de Par\u00eds, Fr\u00e9d\u00e9rique Calandra.\nFrancia y Par\u00eds forman parte fundamental de la azarosa biograf\u00eda de Neus Catal\u00e0. Una entonces joven enfermera de 25 a\u00f1os lleg\u00f3 a Francia en 1939, durante la Retirada, a cargo de m\u00e1s de 180 ni\u00f1os a su cargo, conocidos como los Ni\u00f1os de Negr\u00edn. Tras la ocupaci\u00f3n nazi de Francia, ingresa en la Resistencia junto a su primer marido, Albert Roger, a quien ver\u00eda la \u00faltima vez cuando, tras ser ambos detenidos por la Gestapo, en 1943, el tren que la llevaba a ella al campo de concentraci\u00f3n de Ravensbr\u00fcck se par\u00f3 en una estaci\u00f3n junto al que lo llevaba a \u00e9l a Bergen-Belsen, donde morir\u00eda.\nCatal\u00e0 s\u00ed logr\u00f3 sobrevivir al horror nazi \u2014como otras 77 espa\u00f1olas m\u00e1s, seg\u00fan los registros de la Amical de Ravensbr\u00fcck que presidi\u00f3 durante a\u00f1os la propia Catal\u00e0\u2014 y dedic\u00f3 el resto de su vida a asegurarse de que ese siniestro tramo de la historia europea y espa\u00f1ola no se olvidase. Sobre todo en momentos, subray\u00f3 este viernes Margarita Catal\u00e0, en que \u201cla extrema derecha est\u00e1 levantando la cabeza\u201d de nuevo. \u201cMi madre no hablaba para el pasado, hablaba para el futuro, para que el fascismo no vuelva\u201d, explic\u00f3.\nMuy cerca, dos mujeres asent\u00edan emocionadas. Marie-Christine Jen\u00e9 es hija de Monique Jen\u00e9, o Braulia C\u00e1novas, como se llamaba en realidad esta murciana que tambi\u00e9n pas\u00f3 por Ravensbr\u00fcck y luego por Bergen-Belsen. Tambi\u00e9n estaba Marie-France Cabeza, hija de Angela Cabeza, nacida en Espa\u00f1a pero naturalizada \u2014y luego desnaturalizada por el r\u00e9gimen de P\u00e9tain\u2014 francesa, igualmente internada en Ravensbr\u00fcck por sus actividades en la resistencia francesa.\nMujeres fuertes, como Neus Catal\u00e0, que les dejaron una lecci\u00f3n de vida a sus hijas, record\u00f3 Cabeza: \u201cNos ense\u00f1aron a batirnos y, sobre todo, a no doblegarnos jam\u00e1s. Y a no bajar los ojos nunca\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/04/2019, 19:01:45", "tags": ["Neus Catal\u00e0", "Par\u00eds", "Francia", "Nazismo", "Catalu\u00f1a", "Segunda Guerra Mundial", "Espa\u00f1a"], "newspaper": "elpais"}