{"id": "fa6e958b-207d-45e5-4b05-c853ebc9c120", "content": "Qu\u00e9 hacen los expertos en medio ambiente para combatir el cambio clim\u00e1tico en su d\u00eda a d\u00eda\n\n\"La crisis clim\u00e1tica ya est\u00e1 resuelta. Ya tenemos los datos y las soluciones. Lo \u00fanico que hay que hacer es despertar y cambiar\". Lejos de tratarse de la advertencia de un experto, este llamamiento fue pronunciado, con urgencia, por la ecologista sueca de 16 a\u00f1os Greta Thunberg; un nombre que, a estas alturas, no necesita casi presentaci\u00f3n. Convertida en estandarte de la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, la joven que inici\u00f3 una huelga escolar por el clima, representa un potente altavoz de los mensajes de Naciones Unidas (ONU). Aunque estos son, por s\u00ed solos, claros y contundentes, y el \u00faltimo, definitivo: tenemos solo 11 a\u00f1os para prevenir que los estragos del cambio clim\u00e1tico sean irreversibles. Pasado ese plazo, si no se limita el aumento de las temperaturas en 1,5\u00ba no habr\u00e1 vuelta atr\u00e1s y los efectos directos, como la p\u00e9rdida masiva de biodiversidad, eventos clim\u00e1ticos extremos o el derretimiento de los polos, no tendr\u00e1n remedio.\nAnte esta cuenta atr\u00e1s, la conciencia social parece haber despertado. Greta y el movimiento internacional de estudiantes que se han manifestado en diversos puntos del globo para exigir medidas dr\u00e1sticas a sus Gobiernos son un buen s\u00edntoma de ello. Pero m\u00e1s all\u00e1 del despertar, la joven activista nos invita a revisar nuestras acciones cotidianas. \u00bfQu\u00e9 estamos haciendo para cambiar? \u00bfEs suficiente para frenar el problema? \u00bfPodemos hacer m\u00e1s? Hablamos con cinco expertos en cambio clim\u00e1tico para que nos cuenten qu\u00e9 hacen en su d\u00eda a d\u00eda para luchar contra esta emergencia.\nJos\u00e9 Manuel Moreno es catedr\u00e1tico de Ecolog\u00eda de la Universidad de Castilla-La Mancha y uno de los cient\u00edficos espa\u00f1oles que ha participado en el \u00faltimo informe del Panel Intergubernamental de Expertos en Cambio Clim\u00e1tico (IPCC, por sus siglas en ingl\u00e9s). Este experto ha decidido replantear su modelo de vida empezando con la reducci\u00f3n del uso de combustibles f\u00f3siles (los\u00a0principales emisores de di\u00f3xido de carbono) desde casa. Es decir, no pone \u2014casi nunca\u2014 ni la calefacci\u00f3n ni el aire acondicionado. \"Minimizar su uso es algo que no conlleva esfuerzo y marca considerablemente la diferencia en el consumo\", sostiene.\nSolo la calefacci\u00f3n supone el 46% del consumo energ\u00e9tico de los hogares espa\u00f1oles.\" Es la factura m\u00e1s grande y bajarla un par de grados es lo que marca la diferencia. No hace falta estar a 27\u00baC o 28\u00baC grados, con 21\u00baC es suficiente\". Al igual que no es necesario poner el aire a 18\u00baC en verano. Para mantener su casa fresca, Moreno cierra las ventanas y persianas a cal y canto durante el d\u00eda, y las vuelve a abrir por la noche, cuando bajan las temperaturas.\u00a0\nFuera de su casa, el experto tambi\u00e9n contribuye a reducir las emisiones de gases invernadero en sus desplazamientos. Moreno cuenta con uno de los primeros coches h\u00edbridos que llegaron a Espa\u00f1a, que utiliza para viajes cortos. Para trayectos m\u00e1s largos, renuncia a coger el avi\u00f3n, ya que es el medio de transporte m\u00e1s contaminante tanto por kil\u00f3metro como por pasajero. Adem\u00e1s, no duda en convencer a su entorno de que es una de las maneras m\u00e1s ecol\u00f3gicas de viajar. Pr\u00f3ximamente se reunir\u00e1 con un grupo de compa\u00f1eros de diversas partes del mundo y han acordado, a instancia suya, encontrarse en el punto m\u00e1s c\u00e9ntrico para reducir el n\u00famero de desplazamientos en avi\u00f3n. \"Tengo amigos que van a pasarse todo un d\u00eda en el tren, cuando en avi\u00f3n lo hubiesen resuelto en un par de horas; es un peque\u00f1o esfuerzo que entra en la ecuaci\u00f3n del d\u00eda a d\u00eda de cada uno\", concreta.\nPara \u00c1lvaro Rodr\u00edguez, coordinador general de The Climate Reality Project, la iniciativa impulsada por el exvicepresidente de Estados Unidos Al Gore, el hogar es tambi\u00e9n el primer campo de actuaci\u00f3n. Coincide con Moreno sobre la regularizaci\u00f3n de los sistemas de climatizaci\u00f3n, pero, adem\u00e1s, ha tomado acciones un tanto m\u00e1s concretas. Entre ellas se encuentran la de colocar en las ventanas una protecci\u00f3n t\u00e9rmica contra infrarrojos (unas l\u00e1minas que evitan que entre calor en verano o que en invierno se escape), incorporar sensores en los radiadores de agua para que se apaguen al llegar a la temperatura deseada o instalar toldos que eviten un impacto directo de los rayos de sol sobre la fachada. Adem\u00e1s, ha optado por aislar la c\u00e1mara del techo con papel de peri\u00f3dico reciclado (con sales de boro para que sea ign\u00edfugo), algo que, seg\u00fan afirma, ha hecho disminuir la temperatura de la buhardilla unos 10\u00baC.\n\"He aplicado todas estas peque\u00f1as medidas en los \u00faltimos diez a\u00f1os y he reducido en un 80% el consumo de energ\u00eda\", asegura. Ahora, con la reciente aprobaci\u00f3n del nuevo Real Decreto sobre el autoconsumo, que permite la compensaci\u00f3n de excedente el\u00e9ctrico (balance neto), Rodr\u00edguez instalar\u00e1 placas solares en su tejado y as\u00ed continuar reduciendo el uso de energ\u00eda. \"Es uno de los \u00faltimos pasos; si yo no hubiese reducido el consumo energ\u00e9tico en la \u00faltima d\u00e9cada y hubiese instalado infraestructuras renovables desde el inicio, habr\u00eda acabado derrochando energ\u00eda renovable porque tendr\u00eda que haber instalado m\u00e1s capacidad\", matiza.\nLos retos que plantea el cambio clim\u00e1tico son tantos y de tal envergadura que cualquier aportaci\u00f3n parece esencial. Incluso, elecciones como la de usar Wallapop. El coordinador de The Climate Reality Project relata que cuando quiere comprar algo, primero recurre a esta app: \"Me va a salir m\u00e1s barato y adem\u00e1s voy a evitar que se produzca un bien que no tiene sentido que exista porque ya hay otro que ya est\u00e1 all\u00ed\". En palabras del experto, entre las propuestas presentadas por las Comisi\u00f3n Europea para mitigar la crisis clim\u00e1tica se encuentra la implementaci\u00f3n de una econom\u00eda circular que, para aquellos todav\u00eda no familiarizados con el t\u00e9rmino, consiste precisamente en eso, en crear un modelo econ\u00f3mico en el que se le d\u00e9 una segunda vida a los productos y se aprovechen al m\u00e1ximo los recursos naturales invertidos.\nSin usar Wallapop, Mar\u00eda Jos\u00e9 Sanz, doctora en Biolog\u00eda, directora del Centro Vasco para el Cambio Clim\u00e1tico (BC3) y coautora del \u00faltimo estudio del IPCC, Mar\u00eda Jos\u00e9 Sanz, tambi\u00e9n recurre a los productos de segunda generaci\u00f3n. \"En casa intercambiamos objetos o aparatos con los vecinos cuando los necesitamos; as\u00ed no compras cosas que luego se pierden y refuerzas los valores de la comunidad\", alega.\nSobre la misma base \u2014darle m\u00faltiples vidas a lo que parece un residuo\u2014 se sustenta el reciclaje. Se trata de un gesto cotidiano que cada vez realizan m\u00e1s ciudadanos, indica el \u00faltimo informe anual de Ecoembes, la organizaci\u00f3n que gestiona el reciclaje de envases en Espa\u00f1a. Sin embargo, todav\u00eda hay millones de envases que no terminan en los contenedores, sino en los mares y oc\u00e9anos, y a estas alturas, no cabe ninguna duda de que los pl\u00e1sticos son un grave problema para el medio ambiente. la clave para acabar con esas 8 millones de toneladas que se vierten anualmente en el mar ya las sabemos: hay que aprender a vivir sin ellos.\nSanz ya ha iniciado la cruzada contra este material. \"En casa compostamos todos los embalajes, pero m\u00e1s importante a\u00fan es que evitamos todo lo que contenga pl\u00e1stico: compramos los alimentos a granel y tenemos nuestro propio huerto, por gusto personal, pero sobre todo para reducir las emisiones asociadas a la producci\u00f3n y transporte de productos\u201d. La investigadora habla de una cantidad nada desde\u00f1able. Solo en la producci\u00f3n de un kilogramo de alimento en la Uni\u00f3n Europea se arrojan a la atm\u00f3sfera 4,5 kg de CO2, indica un informe elaborado por la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n (FAO). Un balance al que hay que sumarle las emisiones generadas por el transporte y por la importaci\u00f3n de alimentos de lugares remotos.\nDami\u00e0 Gomis,\u00a0investigador del Instituto Mediterr\u00e1neo de Estudios Avanzados (IMEDEA) y director del Laboratorio Interdisciplinario sobre Cambio Clim\u00e1tico (LINCC), es un f\u00e9rreo defensor de la compra a granel y los productos de proximidad. Adem\u00e1s, en su casa se sigue una dieta vegetariana. \u00bfEl motivo? Primero, la preocupaci\u00f3n por el bienestar animal. Luego, el no ser part\u00edcipe de la huella de carbono que genera la producci\u00f3n de carne, que seg\u00fan estimaciones de la FAO\u00a0suponen el 14% de las emisiones causadas por el hombre.\nLos esfuerzos de Gomis por reducir van m\u00e1s all\u00e1. Tiene contratada una comercializadora el\u00e9ctrica que solo vende energ\u00eda renovable, utiliza un pozo de autoconsumo de agua, no cuenta con aire acondicionado y en las \u00e9pocas de m\u00e1s fr\u00edo enciende una peque\u00f1a estufa de le\u00f1a. \"Se trata de ser consumidores responsables a todas las escalas. En casa nos fijamos en cosas m\u00e1s all\u00e1 de la energ\u00eda, como d\u00f3nde y c\u00f3mo est\u00e1 fabricada la ropa, porque el sector est\u00e1 marcado por unos altos \u00edndices de emisiones y un excesivo consumo de agua\", a\u00f1ade.\nUn informe publicado este a\u00f1o por el comit\u00e9 medioambiental de la C\u00e1mara de los Comunes brit\u00e1nica apunta a que la industria textil es una de las m\u00e1s agresivas contra el medio ambiente y que contribuye m\u00e1s al cambio clim\u00e1tico que el transporte mar\u00edtimo y a\u00e9reo juntos. Y no es que consumamos precisamente poca ropa; m\u00e1s bien al contrario. Se estima que la producci\u00f3n global en 2017 fue de 62 millones de toneladas y los consumidores cada vez compran m\u00e1s prendas. Adem\u00e1s, el tiempo que la usamos es cada vez menor, seg\u00fan recoge un informe de la Fundaci\u00f3n Ellen MacArthur, instituci\u00f3n destinada a la promoci\u00f3n de lo conocido como moda sostenible.\u00a0\n\"El modelo de consumo actual es insostenible, por eso intento consumir y tirar lo menos posible: hace a\u00f1os que no me compro ropa e intento cuidar la que tengo para que me dure lo m\u00e1ximo posible\", narra Mercedes Pardo, directora del Programa de Sociolog\u00eda del Cambio Clim\u00e1tico en la Universidad Carlos III.\nBajo esta filosof\u00eda, Pardo incluye tambi\u00e9n medidas energ\u00e9ticas de reducci\u00f3n de consumo tanto a nivel dom\u00e9stico como de movilidad (en su caso, comparte coche con una amiga). A\u00f1ade adem\u00e1s otro factor, en su opini\u00f3n, esencial: incentivar el debate sobre el clima y sobre lo que uno puede hacer, en las conversaciones cotidianas, incluso fuera de la esfera profesional.\n\"Aprovecho circunstancias puntuales, como las \u00faltimas olas de calor que ha habido en nuestro pa\u00eds, para explicar a mis vecinos o familiares que eso est\u00e1 directamente relacionado con el aumento de las temperaturas planetarias, algo de lo que todos somos responsables\". Y concluye: \"Desde un punto de vista sociol\u00f3gico, es conveniente conectar el caso concreto con el cambio clim\u00e1tico para poder combatirlo desde el conocimiento\".\nPuedes seguir Buenavida en Facebook, Twitter, Instagram o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Buenavida \nRecorremos la ciudad junto al actor al volante del nuevo Abarth 595 Pista, dise\u00f1ado para vivir la ciudad a fondo, y el Abarth 695 70\u00ba Anniversario, todo un homenaje automovil\u00edstico", "date": "08/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Reciclaje pl\u00e1stico", "Econom\u00eda circular", "Gases t\u00f3xicos", "Greta Thunberg", "Micropl\u00e1sticos", "Reciclaje basura", "Contenedores pl\u00e1sticos", "Fugas gas", "Sector pl\u00e1stico", "Contenedores residuos", "Reciclaje", "Textil", "Emisi\u00f3n gases", "Calentamiento global", "Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica", "Accidentes", "Cambio clim\u00e1tico", "Contaminaci\u00f3n", "Protecci\u00f3n ambiental", "Equipamiento urbano", "Confecci\u00f3n", "Problemas ambientales", "Sucesos", "Urbanismo", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}