{"id": "fa907ab3-3a64-49d5-48c5-ac9adb9ea170", "content": "El Supremo de Brasil abre la puerta a la libertad del expresidente Lula da Silva\n\nEl Tribunal Supremo de Brasil ha despejado el camino para la puesta en libertad del expresidente\u00a0 Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. El pol\u00edtico ha afrontado, desde abril de 2018, un proceso en prisi\u00f3n tras haber sido condenado en segunda instancia por corrupci\u00f3n y lavado de dinero. Sin embargo, este jueves la Corte ha\u00a0decidido que las penas de prisi\u00f3n no pueden empezar a ejecutarse antes de agotar todos los recursos legales. De esta forma se modificar\u00e1 la jurisprudencia que determinaba el inicio del cumplimiento de penas a partir de una condena en segunda instancia que tambi\u00e9n beneficiar\u00e1 a 4.895 reclusos.\nLa votaci\u00f3n en el Supremo termin\u00f3 con seis votos a cinco y fue el presidente de la Corte, Antonio Dias Toffoli, quien emiti\u00f3 el sufragio decisivo. Esto supone una derrota de la operaci\u00f3n Lava Jato,\u00a0que hizo del ingreso en prisi\u00f3n antes de que las sentencias pasen en autoridad de cosa juzgada un s\u00edmbolo contra la impunidad. El cambio de jurisprudencia, sin embargo, no significa que los casi 5.000 reclusos ser\u00e1n puestos en libertad porque los casos de mayor peligrosidad tendr\u00edan dictada prisi\u00f3n preventiva.\u00a0\nLos magistrados de la Corte subrayaron que, sin embargo, la decisi\u00f3n no conducir\u00e1 a la liberaci\u00f3n autom\u00e1tica de los detenidos, como el caso del Lula, de 74 a\u00f1os, ya que depender\u00e1 de los jueces de ejecuci\u00f3n de cada caso aplicar el nuevo entendimiento despu\u00e9s de la manifestaci\u00f3n de la defensa y de la acusaci\u00f3n. Los abogados del exmandatario aseguraron que solicitar\u00e1n su liberaci\u00f3n inmediata y reiteraron la solicitud para que la Corte juzgue una petici\u00f3n pendiente que pide la anulaci\u00f3n de todo el proceso. Los seguidores de Lula le apoyaron a trav\u00e9s de redes sociales con el hashtag #LulaLibreMa\u00f1ana, mientras que los fieles de su rival pol\u00edtico, Jair Bolsonaro, se lamentaron. Da Silva cumple una pena de ocho a\u00f1os y 10 meses en prisi\u00f3n desde abril de 2018.\u00a0\nFueron necesarias cinco sesiones para que se pronunciara el fallo, cuyo resultado, despu\u00e9s de que la magistrada Rosa Weber presentara su voto en la pen\u00faltima sesi\u00f3n, ya estaba m\u00e1s o menos decidido. Tanto es as\u00ed que, cuando Roberto Barroso lleg\u00f3 al Tribunal Supremo y los periodistas le preguntaron sobre su expectativa ante la resoluci\u00f3n, contest\u00f3: \u201cEstoy a la espera de un milagro\u201d. Por las declaraciones y manifestaciones de los otros diez jueces, se esperaba que cinco estar\u00edan a favor del castigo tras la condena en segunda instancia. Y los otros cinco estar\u00edan en contra. Pero, oficialmente, el voto clave le correspond\u00eda al presidente de la Corte, Dias Toffoli.\nEl Supremo Tribunal Federal de Brasil ha decidido que las condenas a prisi\u00f3n solo son ejecutables una vez que hayan quedado firmes.Es lo mismo que venimos reclamando en Argentina desde hace a\u00f1os. \u00a1Vali\u00f3 la pena la demanda de tantos!\u00a1#LulaLivreAmanh\u00e3! pic.twitter.com/vVEx0SC3LM\nVotaron a favor de la necesidad del paso en autoridad de cosa juzgada: Marco Aur\u00e9lio, Rosa Weber, Ricardo Lewandowski, Gilmar Mendes, Celso de Mello y Dias Toffoli. En contra y, por lo tanto, a favor de la posibilidad de entrada en prisi\u00f3n tras una condena en segunda instancia, votaron: Alexandre de Moraes, Edson Fachin, Roberto Barroso, Luiz Fux y C\u00e1rmen L\u00facia.\nEste jueves le toc\u00f3 nuevamente al decano, Celso de Mello, mandar un recado a quienes critican la Corte. Durante las \u00faltimas semanas han aumentado las quejas en las redes sociales de que el Supremo estar\u00eda comport\u00e1ndose con ligereza contra la corrupci\u00f3n y con los delincuentes de guante blanco al defender la necesidad de una sentencia firme previa al ingreso en prisi\u00f3n. \u201cEsta Corte Suprema no juzga en funci\u00f3n de la calidad de las personas ni de su condici\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica, social o estamental o funcional\u201d, afirm\u00f3. Y agreg\u00f3: \u201cEste juicio se refiere al examen de derecho fundamental que traduce una crucial conquista hist\u00f3rica de la ciudadan\u00eda ante el Estado. Siempre combatido, este derecho fundamental, por reg\u00edmenes desp\u00f3ticos\u201d.\nSi Celso de Mello asumi\u00f3 el papel de defensor de la instituci\u00f3n, el presidente de la Corte, Dias Toffoli quiso evitarse futuras cr\u00edticas sobre una posible liberaci\u00f3n del expresidente Lula: \u201cNo es este Tribunal Supremo Federal el que est\u00e1 decidiendo la posibilidad [de la puesta en libertad de Lula]. El propio equipo de Curitiba ya solicit\u00f3 a la jueza local la progresi\u00f3n\u201d.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Am\u00e9rica \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/08/2019, 20:01:45", "tags": ["Lula da Silva", "Operaci\u00f3n Lava Jato", "Investigaci\u00f3n policial", "Esc\u00e1ndalos pol\u00edticos", "Corrupci\u00f3n pol\u00edtica", "Brasil", "Corrupci\u00f3n", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Delitos", "Pol\u00edtica", "Justicia"], "newspaper": "elpais"}