{"id": "fa9d7457-b642-45de-7e15-2c2056918efe", "content": "Que Vox os lo premie\n\nYo estoy muy afectado. Tengo un ataque de escepticismo que me sobrecoge. El demonio del relativismo me posee, y mi idea de la historia de Espa\u00f1a me hace ser muy cauto. Nadie me comprende. Me rodea el fervor y a m\u00ed me sube la desconfianza.\nLo que se lleva es destacar la valent\u00eda de los enterradores de muertos ya enterrados, cuando para m\u00ed, valent\u00eda la tuvieron los que, habi\u00e9ndose enfrentado a muerte en la Guerra Civil, decidieron enterrar el odio en un pacto que ha dado la paz y la prosperidad m\u00e1s larga de nuestra historia. Estoy esperando todav\u00eda a los valientes que sepan bajarse de los maximalismos en que cabalgan y que nos conducen al precipicio.\nMe identifico con la idea central del editorial que le dedic\u00f3 EL PA\u00cdS, con un art\u00edculo de Ignacio Varela, en El Confidencial y con el de Daniel Gasc\u00f3n en EL PA\u00cdS del s\u00e1bado. Lo de Varela pens\u00e9 que era cosa de la edad. Pero Gasc\u00f3n es joven, y eso me desconcierta.\nPor lo dem\u00e1s solo veo ataques de solemnidad y de gozo. A m\u00ed no me queda nada ni de lo uno ni de lo otro, porque lo gast\u00e9 todo el d\u00eda en que muri\u00f3 y, sobre todo, el d\u00eda que aprobamos la Constituci\u00f3n. Esa es la losa con la que el pueblo espa\u00f1ol enterr\u00f3 a Franco y con la que puso fin al interminable y violento siglo XX, el m\u00e1s largo de la historia. Eso s\u00ed, me imaginaba al pueblo espa\u00f1ol sentado en paz sobre la losa de granito, por si acaso.\nNo soy de los que gustan de aventar las cenizas de los muertos, porque pienso que todos llevamos un siux sanguinario dentro en lo tocante a los cementerios. Y soy de los que creen que el t\u00e9trico Valle de los Ca\u00eddos era un perfecto monumento al horror de la guerra y la posguerra, que caminaba de modo inexorable hacia el musgo y el olvido. Lejos de verlo como una obra de exaltaci\u00f3n siempre lo percib\u00ed como un adefesio de reprobaci\u00f3n y de condena.\nPor eso, aun a riesgo de la incomprensi\u00f3n, voy exactamente en direcci\u00f3n contraria: hubiera sacado a todas las v\u00edctimas de esa tumba oprobiosa, y a las de todas las cunetas, y hubiera dejado a Franco en el lugar en el que al parecer no quiso ser enterrado. Yo, en su lugar, tambi\u00e9n lo hubiera rehuido, pero es lo que pasa cuando no lo dejas todo atado y bien atado.\nComo he dicho en vano a los j\u00f3venes que me rodean, nada m\u00e1s peligroso que desenterrar a un muerto que, por lo dem\u00e1s, se estaba quietecito. Cre\u00e9is haber desenterrado a Franco y lo hab\u00e9is resucitado. Disfrutadlo, que yo ya lo disfrut\u00e9 en vida. Que Vox y los independentistas os lo premien y si no, que la historia os lo demande.\nY hoy el No-Do podr\u00eda haber dicho, esta vez sin faltar a la verdad, que Franco sigue ganando batallas despu\u00e9s de muerto: le ha arrebatado a Felipe El Hermoso el r\u00e9cord de entierro m\u00e1s largo de la historia de Espa\u00f1a. Si bien esta vez, en lugar de una reina loca que lo llore, hemos dispuesto de una vicepresidenta llenando de totales de celebraci\u00f3n la prensa, la radio y la televisi\u00f3n. As\u00ed mudan los duelos en Espa\u00f1a.\n\u00a0\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "10/27/2019, 20:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Exhumaci\u00f3n Franco", "Valle de los Ca\u00eddos", "Familia dictador Franco", "Memoria hist\u00f3rica", "Franquismo", "Francisco Franco", "Historiograf\u00eda", "Fascismo", "Dictadura", "Ultraderecha", "Historia contempor\u00e1nea", "Ideolog\u00edas", "Historia", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}