{"id": "faef07a6-541b-4f88-50e6-ec73ccfcb465", "content": "Unidas Podemos acusa al PSOE de \"electoralista\" por la exhumaci\u00f3n de Franco\n\n\"Si el PSOE creyera en la memoria hist\u00f3rica habr\u00eda devuelto el Pazo de Meir\u00e1s y la Casa Grande de Cornide a los gallegos\", dice el diputado Ant\u00f3n G\u00f3mez-Reino\nLa exhumaci\u00f3n de Franco es un hecho hist\u00f3rico que apoya Unidas Podemos, pero no comparte la manera en que lo est\u00e1 llevando a cabo el PSOE. \"Nos parece claro que es una medida electoralista\", ha zanjado el diputado Ant\u00f3n G\u00f3mez-Reino, que ha sido el encargado de fijar la posici\u00f3n de su grupo parlamentario. \nEl PSOE, con la exhumaci\u00f3n de Franco, arrebata una bandera a Unidas Podemos, como es el de la memoria hist\u00f3rica, uno de los pilares del discurso morado. De ah\u00ed que la formaci\u00f3n que lidera Pablo Iglesias busque marcar distancias con los socialistas, aferrarse a otros elementos y cuestiones con los que criticar la actuaci\u00f3n de Pedro S\u00e1nchez.\n\"Si el PSOE creyera en la memoria hist\u00f3rica habr\u00eda devuelto el Pazo de Meir\u00e1s y la Casa Grande de Cornide a los gallegos. Es imprescindible que se tomen medidas de esta tipo\". Estas dos edificaciones son propiedad de la familia Franco. \nEl 16 de septiembre, los cinco partidos pol\u00edticos con representaci\u00f3n en el Ayuntamiento de La Coru\u00f1a (PSOE, PP, Marea Atl\u00e1ntica, BNG y Ciudadanos) aprobaron en el Pleno municipal una moci\u00f3n del Bloque Nacionalista Galego para que el gobierno local emprenda \"acciones legales\" para la recuperaci\u00f3n de la Casa Cornide.\nEn cuanto al Pazo de Meir\u00e1s, la Xunta espera que \"llegue a buen puerto\" el proceso judicial para que la edificaci\u00f3n, en manos en la actualidad de la familia Franco, pase al patrimonio p\u00fablico.\nEl propio Iglesias, en mitines recientes, calific\u00f3 de \"buena noticia\" el traslado de la \"momia\", pero avis\u00f3 de que ning\u00fan partido pod\u00eda atribu\u00edrselo como un logro democr\u00e1tico. Y apel\u00f3 a la figura de Billy el Ni\u00f1o y las medallas pensionadas que le concedi\u00f3 el Gobierno como una de las asignaturas que quedan pendientes. \"Debe recordar que en este pa\u00eds vivieron torturadores que est\u00e1n cobrando una pensi\u00f3n extra por haber torturado a gente que luch\u00f3 por traernos la democracia\". \"Averg\u00fcenza la dignidad de nuestras fuerzas y cuerpos de Seguridad y que esos malnacidos no hayan tenido un juicio y est\u00e9n cobrando m\u00e1s que otros polic\u00edas jubilados, por haber torturado y haber sido premiado por ello\".\n\"El Gobierno no tiene que hacer ninguna celebraci\u00f3n porque el PSOE llega 40 a\u00f1os tarde a esta cuesti\u00f3n. Si a alguien tenemos que agradecerle que Franco va a salir es a las asociaciones de memoria que llevan tanto tiempo trabajando\", ha expuesto G\u00f3mez-Reino.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nSi hubieran formando gobierno con el PSOE, a estas horas Podemos estar\u00eda celebrando la exhumaci\u00f3n de Franco y se estar\u00eda apuntando el tanto por ser los precursores de tal medida. Menudos hip\u00f3critas.", "date": "10/24/2019, 19:01:45", "tags": null, "newspaper": "elmundo"}