{"id": "fb090ebc-6bab-4bac-4a71-74fd02e37a60", "content": "Junqueras comunica a la militancia que est\u00e1 dispuesto a presentarse a las elecciones\n\nEl presidente de Esquerra Republicana, Oriol Junqueras,\u00a0ha enviado desde la c\u00e1rcel una carta a la militancia en la que muestra su voluntad de volver a encabezar la candidatura de ERC al Congreso en las\u00a0 elecciones generales del 10 de noviembre y anuncia que Ra\u00fcl Romeva tambi\u00e9n est\u00e1 dispuesto a repetir como cabeza de lista de ERC al Senado. Junqueras se encuentra en prisi\u00f3n a la espera de la sentencia por el juicio sobre el proc\u00e9s ha pedido esta misma semana al Tribunal Supremo que no la dicte mientras el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (TJUE) de Luxemburgo no resuelva sobre el alcance de su inmunidad como europarlamentario electo. Junts per Catalunya confirm\u00f3 este viernes que sus presos tambi\u00e9n est\u00e1n dispuestos a ser candidatos.\nEn la carta, el l\u00edder de Esquerra revela que en los \u00faltimos d\u00edas ha hablado e intercambiado mensajes con otros dirigentes del partido, como Marta Rovira, Pere Aragon\u00e8s y Marta Vilalta, y que ha tomado esta decisi\u00f3n: \"Os quiero anunciar que me pongo a disposici\u00f3n del partido, de la ciudadan\u00eda y de la causa de la libertad para poder volver a encabezar la candidatura de Esquerra al Congreso de los Diputados\". \"Y lo hago -a\u00f1ade- acompa\u00f1ado una vez m\u00e1s del amigo Ra\u00fcl Romeva, que se vuelve a poner al servicio del pa\u00eds para encabezar la candidatura de Esquerra al Senado\".\nJunqueras inicia su misiva agradeciendo a los afiliados que por tercera vez consecutiva le hayan elegido para dirigir el partido.\"Me llena de energ\u00eda para continuar el proyecto iniciado en Girona en 2011. Espero estar a la altura de las expectativas y de la confianza\", dice en alusi\u00f3n a las elecciones internas del domingo. Y a\u00f1ade que pese a su ingreso en prisi\u00f3n no tiene la menor duda de que Catalu\u00f1a alcanzar\u00e1 la independencia: \"Nunca como hoy he estado tan convencido de que la independencia de nuestro pa\u00eds es inevitable, pese a que somos plenamente conscientes, como siempre recuerda el amigo Romeva, que el camino no ser\u00e1 r\u00e1pido ni f\u00e1cil\", indica.\nAvui da 2 ANYS del 20 de setembre. Aquell dia vam saber contestar amb acci\u00f3 c\u00edvica i pac\u00edfica a un estat que volia frenar fos com fos el refer\u00e8ndum de l'1 d'Octubre. Vam votar i vam guanyar. Llum als ulls i for\u00e7a al bra\u00e7!#absoluci\u00f3 pic.twitter.com/JvUVqnBmI2\nEl republicano revela que cuando estaba redactando la carta para valorar su designaci\u00f3n como presidente de la formaci\u00f3n conoci\u00f3 la convocatoria de las elecciones. \"La arrogancia, la irresponsabilidad y, sobre todo, la inmadurez democr\u00e1tica del sistema pol\u00edtico espa\u00f1ol llevan hacia esta repetici\u00f3n electoral\", se\u00f1ala. Con Junqueras como cabeza de lista por Barcelona y principal reclamo de la formaci\u00f3n, Esquerra gan\u00f3 las elecciones en Catalu\u00f1a el pasado 28 de abril. Romeva reuni\u00f3 un mill\u00f3n de votos y fue el candidato al Senado m\u00e1s votado en Barcelona. La Mesa del Congreso inhabilit\u00f3 a los dos pol\u00edticos y a los tres diputados electos de Junts per Catalunya, Jordi S\u00e0nchez, Josep Rull y Jordi Turull al estar procesados por rebeli\u00f3n. La Mesa del Senado suspendi\u00f3 a Romeva.\nCuixart vaticina en una entrevista que el Supremo le condenar\u00e1 a 14 a\u00f1os de prisi\u00f3n\nEl debate sobre si los presos deben otra vez concurrir a las elecciones tambi\u00e9n est\u00e1 abierto en Junts per Catalunya. Este jueves la l\u00edder neoconvergente en el Congreso, Laura Borr\u00e0s, abri\u00f3 la puerta a que los tres presos de su formaci\u00f3n no repitan ante la probabilidad de que sean inhabilitados con la sentencia. Con todo, la diputada subray\u00f3 que ser\u00e1 decisi\u00f3n de los presos. \u201cCreo que ser\u00eda mejor que en este caso ya no formasen parte de la convocatoria electoral. Pero insisto en que ser\u00e1 una decisi\u00f3n que tomaremos teniendo en cuenta de forma primordial su opini\u00f3n\u201d, sostuvo Borr\u00e0s en una entrevista a R\u00e0dio 4. La diputada matiz\u00f3 despu\u00e9s en sus declaraciones, se\u00f1alando que la decisi\u00f3n no est\u00e1 tomada, y carg\u00f3 contra las limitaciones de \u201cla represi\u00f3n\".\nGemma Geis, de Junts per Catalunya, revela que los presos de la formaci\u00f3n est\u00e1n predispuestos a ir en las listas\nGemma Geis, portavoz adjunta de Junts per Catalunya en el Parlament, ha confirmado este mediod\u00eda que los presos est\u00e1n \"predispuestos\" a ir en las listas y que la decisi\u00f3n final se tomar\u00e1 en los \u00f3rganos correspondientes. El debate a\u00fan no est\u00e1 cerrado y ninguno de los presos de la formaci\u00f3n ha revelado cu\u00e1l es su posici\u00f3n. S\u00e0nchez s\u00ed que ha difundido este mediod\u00eda un mensaje en la red omitiendo la cuesti\u00f3n y recordando que hoy se cumplen dos a\u00f1os de la concentraci\u00f3n ante el Departamento de Econom\u00eda, en la confluencia de la Gran V\u00eda con la Rambla de Catalunya, que a la postre comport\u00f3 su ingreso en prisi\u00f3n. \u00d2mnium Cultural ha convocado un acto en el mismo chafl\u00e1n para recordar que han pasado dos a\u00f1os de aqu\u00e9lla concentraci\u00f3n en la que ejercieron los derechos de manifestaci\u00f3n y expresi\u00f3n. \"No dejaremos de denunciarlo. Lo volveremos a hacer\" afirman. Jordi Cuixart, presidente de \u00d2mnium, ha vaticinado en una entrevista a Catalunya R\u00e0dio que ser\u00e1 condenado a 14 a\u00f1os de c\u00e1rcel -el fiscal le pide 17- y ha avanzado que piensa cumplir \u00edntegramente la condena.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/20/2019, 19:01:45", "tags": ["Oriol Junqueras", "Elecciones Generales 2019", "ERC", "Elecciones Generales", "Catalu\u00f1a", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}