{"id": "fb1bcafc-383e-4891-6330-c316d8864a95", "content": "Estos son los cinco premiados por la Fundaci\u00f3n Princesa de Girona\n\nLa d\u00e9cima edici\u00f3n de los premios Fundaci\u00f3n Princesa de Girona ha reconocido este a\u00f1o a cinco j\u00f3venes que han destacado en el \u00e1mbito de las artes y las bellas artes, la empresa, la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, el campo social y, por primera vez, se concede un premio de alcance internacional. Son personas que \"destacan por su trayectoria profesional y humana y comparten la inquietud por innovar en cada uno de sus \u00e1mbitos de conocimiento y de transformar el mundo con su labor\", afirman los organizadores.\nEste es el perfil de los cinco premiados.\nA sus 32 a\u00f1os est\u00e1 considerado una de las figuras j\u00f3venes m\u00e1s interesantes de la direcci\u00f3n oper\u00edstica. En 2013 gan\u00f3 el prestigioso Premio Europeo de Direcci\u00f3n en Viena y en 2016 fue nominado a los Internacional Opera Award de Londres. Algunos de sus proyectos han sido emitidos por el canal BBC Arts y OperaVision. Estudio en el Conservatorio Crist\u00f3bal de Morales de Sevilla, es licenciado por la Real Escuela Superior de Arte Dram\u00e1tico de Madrid y m\u00e1ster en Estudios Musicales en la Universidad de Barcelona. Es director dramaturgo, escen\u00f3grafo, figurinista e iluminador y dirige la ceremonia de entrega de los premios de este lunes, en la que \u00e9l es uno de los galardonados.\nNacida en La L\u00ednea de la Concepci\u00f3n, C\u00e1diz, en 1985 es licenciada en Criminolog\u00eda y Seguridad P\u00fablica por la Universidad de esa ciudad andaluza. Ha realizado diversos posgrados relacionados con los servicios sociales y desde los 17 a\u00f1os ha trabajado para buscar alternativas a las personas m\u00e1s desfavorecidas y mejorar su vida en lugares tan diversos como la c\u00e1rcel de Algeciras o el equipo de prevenci\u00f3n del maltrato infantil y juvenil del Campo de Gibraltar. Actualmente dirige Nuevo Hogar Betania, una asociaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro nacida en 2011 que atiende a cualquier persona que se encuentre en riesgo de exclusi\u00f3n social.\nNacido en Alicante en 1983, es licenciado en licenciado en Medicina Cl\u00ednica por la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, ha realizado varios posgrados en direcci\u00f3n m\u00e9dica y gesti\u00f3n cl\u00ednica y durante diez a\u00f1os trabaj\u00f3 en el Servicio de Neurolog\u00eda del hospital Ram\u00f3n y Cajal de Madrid. Es fundador de Savana, una plataforma de inteligencia artificial que acelera y expande la investigaci\u00f3n m\u00e9dica y mejora la asistencia a los pacientes y la investigaci\u00f3n m\u00e9dica. Para ello, lee y analiza los datos de 180 millones de casos cl\u00ednicos. Tambi\u00e9n fund\u00f3 Mendelian, una plataforma que se propone democratizar el uso de la informaci\u00f3n gen\u00f3mica para el diagn\u00f3stico.\nNacida en Israel, recibe por primera vez este premio en reconocimiento a su labor como cofundadora y directora general de Humanity Crew, una organizaci\u00f3n internacional de ayuda humanitaria que ofrece servicios de salud mental y apoyo psicol\u00f3gico am los refugiados en per\u00edodo de crisis. La ONG fue creada en 2015 despu\u00e9s de que Jammal acudiera voluntaria a las costas de las islas griegas a participar en el rescate de inmigrantes. Es graduada en Derecho y Psicolog\u00eda por la Universidad de Haifa (Israel) y posee un posgrado en Derecho de Propiedad Intelectual en la Universidad George Washington, que obtuvo gracias a una beca. tambi\u00e9n es miembro de la junta de Mossawa Centre, una organizaci\u00f3n de la sociedad civil que trabaja en la ciudad de Haifa para promover la igualdad para los ciudadanos \u00e1rabes en Israel.\nNacido en Barcelona en 1988 es doctor en Matem\u00e1ticas por la Universidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a. Ha realizado estancias de investigaci\u00f3n y docencia en la Universidad de Texas en Austin (Estados Unidos) y actualmente es profesor en el Instituto de Matem\u00e1ticas de la Universidad de Z\u00farich. Ha centrado sus investigaciones en el campo de las ecuaciones en derivadas parciales y sus contribuciones y resultados se han publicado en las mejores revistas matem\u00e1ticas, hasta el punto de ser el matem\u00e1tico joven m\u00e1s citado en el planeta.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/04/2019, 20:01:45", "tags": ["Fundaci\u00f3n Princesa de Girona", "Fundaci\u00f3n cultural", "Felipe VI", "Catalu\u00f1a", "Espacios art\u00edsticos", "Instituciones culturales", "Fundaciones", "Familia Real", "Jefe de Estado", "Casa Real", "Espa\u00f1a", "Cultura", "Arte", "Sociedad", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}