{"id": "fc4c5dba-803a-4069-64ac-dbb3154f5fc6", "content": "Siete pa\u00edses amaz\u00f3nicos pactan una agenda contra la crisis ambiental\n\nSiete pa\u00edses de la cuenca del Amazonas pactaron este viernes una agenda para mejorar la coordinaci\u00f3n regional y prevenir las crisis ambientales como la que en las \u00faltimas semanas\u00a0ha reducido a cenizas miles de hect\u00e1reas de selva, principalmente en Brasil y en Bolivia. En medio de la emergencia de los incendios forestales se citaron a las puertas de la regi\u00f3n, en la ciudad colombiana de Leticia, presidentes y representantes de Per\u00fa, Ecuador, Bolivia, Brasil, Surinam, Guyana y del pa\u00eds anfitri\u00f3n.\nTodos suscribieron un acuerdo de 16 medidas, a\u00fan difusas, que en la sustancia busca \"fortalecer la acci\u00f3n coordinada para la valoraci\u00f3n de los bosques y la biodiversidad, as\u00ed como para luchar contra la deforestaci\u00f3n y degradaci\u00f3n forestal\". Para ello, los participantes convinieron \"establecer mecanismos de cooperaci\u00f3n regional y de intercambio de informaci\u00f3n que permitan combatir las actividades ilegales que atentan contra la conservaci\u00f3n de la Amazonia\". El texto contempla crear una \"Red Amaz\u00f3nica de Cooperaci\u00f3n ante desastres naturales [...] para coordinar y articular los sistemas nacionales de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de desastres con el objeto de atender de manera efectiva las emergencias de impacto regional, como incendios forestales de gran escala\". Tambi\u00e9n pide aumentar \"la participaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas y tribales y de las comunidades locales en el desarrollo sostenible\".\nAl margen de las notables diferencias pol\u00edticas entre estos Gobiernos, la minicumbre logr\u00f3 un consenso de m\u00e1ximos, esto es, sobre las l\u00edneas generales, aun sin claridad con respecto a la inversi\u00f3n requerida. \"Siempre somos capaces de ponernos de acuerdo en los trascendental y en lo fundamental\", destac\u00f3 Iv\u00e1n Duque, presidente de Colombia. El objetivo de la cita era ir m\u00e1s all\u00e1 de los tratados bilaterales existentes. As\u00ed, en cuesti\u00f3n de d\u00edas se inici\u00f3 una negociaci\u00f3n contrarreloj entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Adem\u00e1s de Duque, particip\u00f3 el mandatario ecuatoriano, Len\u00edn Moreno; el peruano, Mart\u00edn Vizcarra; el boliviano, Evo Morales; el vicepresidente de Surinam, Michael Ashwin Adhin: y el ministro de Recursos Naturales de Guyana, que se incorpor\u00f3 a la reuni\u00f3n a \u00faltima hora. Todos coincidieron en la necesidad de establecer una agenda com\u00fan y de aterrizar las propuestas.\nEl anfitri\u00f3n incidi\u00f3 en la importancia de los recursos financieros y anunci\u00f3 que solicitar\u00e1 una colaboraci\u00f3n del Banco Interamericano de Desarrollo (BID). Vizcarra se\u00f1al\u00f3 que la protecci\u00f3n de la Amazonia necesita un cambio de estrategia. \"No podemos solamente quedarnos en declaraciones de buena voluntad. Tenemos que ir mucho m\u00e1s all\u00e1\", se\u00f1al\u00f3. Morales critic\u00f3 la explotaci\u00f3n masiva de los recursos naturales y exigi\u00f3 la incorporaci\u00f3n al pacto de Venezuela, a pesar de que el Gobierno de Nicol\u00e1s Maduro debe lidiar con una emergencia social y econ\u00f3mica sin precedentes y ha roto relaciones con la mayor\u00eda de la comunidad internacional. El chavismo no fue invitado a la cita, organizada por Colombia, uno de los pa\u00edses m\u00e1s enfrentados al r\u00e9gimen.\nEl mandatario brasile\u00f1o, Jair Bolsonaro, muy criticado por la gesti\u00f3n de la emergencia, no viaj\u00f3 a Leticia por motivos de salud e intervino por videoconferencia. Lo hizo con un discurso que reivindica la soberan\u00eda de la regi\u00f3n amaz\u00f3nica y rechaza la participaci\u00f3n de terceros en la resoluci\u00f3n de la crisis, entre cr\u00edticas al presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, y asegurando que \"la crisis se est\u00e1 utilizando como propaganda contra Brasil\".\u00a0\nA falta de concreci\u00f3n sobre las medidas adoptadas y de las evidentes discrepancias ideol\u00f3gicas, sobre todo entre Morales y Bolsonaro, los participantes insistieron en que es oportuno un entendimiento a largo plazo. Este es el primer paso, bautizado como Pacto por la Amazonia, y busca convertirse en una hoja de ruta para la salvaguarda de una regi\u00f3n que abarca m\u00e1s del 25 % de la superficie del continente americano.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "09/06/2019, 19:01:45", "tags": ["Amazonas", "Jair Bolsonaro", "Per\u00fa", "Ecuador", "Bolivia", "Surinam", "Reservas naturales", "Incendios", "Colombia", "Espacios naturales", "Accidentes", "Brasil", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Sucesos", "Medio ambiente"], "newspaper": "elpais"}