{"id": "fcc8c1fc-94bf-4d74-626d-309160391e2f", "content": "Ortuzar califica la sentencia como una \"grav\u00edsima decisi\u00f3n\" que \"dibuja una Espa\u00f1a en blanco y negro\". \"Aqu\u00ed no hay colores\"\n\n\"Redunda en la irresponsable judicializaci\u00f3n de un problema pol\u00edtico\", asegura el presidente del PNV que pide al Gobierno en funciones que \"reconduzca\" sus consecuencias, \"tambi\u00e9n las personales\" y pide la libertad de los encarcelados\nEl presidente del PNV, Andoni Ortuzar, ha calificado la sentencia del proc\u00e9s de una \"grav\u00edsima decisi\u00f3n\" que dibuja \"una Espa\u00f1a en blanco y negro\". \"Aqu\u00ed no hay colores. No hay diferencias y el que se diferencia se sit\u00faa de fuera de la ley\".\nOrtuzar se ha mostrado muy cr\u00edtico con el fallo de Supremo que ha considerado que, adem\u00e1s de las consecuencias para Catalu\u00f1a y para la articulaci\u00f3n de un Estado con una nueva ordenaci\u00f3n territorial, tiene \"duras repercusiones sobre cuestiones puntales de la democracia como el derecho de manifestaci\u00f3n y de organizaci\u00f3n\". Adem\u00e1s, como ya ha manifestado el PNV en diversas ocasiones, ha considerado su presidente que la sentencia \"redunda en la irresponsable judicializaci\u00f3n de un problema pol\u00edtico\" que, a partir de ahora \"seguir\u00e1 presente con m\u00e1s fuerza a\u00fan\".\nEn opini\u00f3n de Ortuzar m\u00e1s que una decisi\u00f3n judicial nos enfrentamos a \"un respuesta del Estado\", que \"utilizando con inusitada dureza los resortes propios del poder judicial ha abordado el conflicto pol\u00edtico existente, descontextualizando una crisis que la decisi\u00f3n hoy conocida agrava notablemente\". \nEn este sentido, ha insistido en que \"en Catalu\u00f1a hay un problema pol\u00edtico cuya soluci\u00f3n no va a venir de la mano de una sentencia\", ha dicho, y ha reclamado la \"libertad de los representantes catalanes encarcelados y condenados por esta sentencia, pues entendemos que sus hechos se ci\u00f1en estrictamente al \u00e1mbito pol\u00edtico\".\nEn una declaraci\u00f3n institucional que ha le\u00eddo su presidente, el PNV insta al Gobierno en funciones a que \"reconduzca la actual crisis para que reconduzcan las consecuencias\", de la sentencia, \"tambi\u00e9n las personales\" y \"den una oportunidad al di\u00e1logo, con respeto a la diferencia\". \"Las cuestiones pol\u00edticas se solucionan por v\u00edas pol\u00edticas\", ha insistido. \nEl l\u00edder del PNV ha apelado a que haya una respuesta a la sentencia \"firme pero serena\" por \"v\u00edas democr\u00e1ticas y pac\u00edficas\" y aunque no tienen todav\u00eda decidido si se sumar\u00e1n a las manifestaciones ya convocadas tambi\u00e9n en Euskadi contra la sentencia, ha insistido en que lo har\u00e1n siempre que se respeten las v\u00edas pac\u00edficas.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\n\u00a1 Parece MENTIRA, los que mejor viven en Espa\u00f1a a CUENTA de nuestros IMPUESTOS, y son precisamente los que quieren HACERNOS creer que somos Los dem\u00e1s Espa\u00f1oles los beneficiados. \u00bf Hasta cuando el CHANTAJE permanente al estado ( NOSOTROS ) ? \u00a1 es INTOLERABLE ! \u00bf en que pa\u00eds del mundo EXISTE una naci\u00f3n as\u00ed ?", "date": "10/15/2019, 19:01:45", "tags": ["Independencia Catalu\u00f1a"], "newspaper": "elmundo"}