{"id": "fce91262-ce40-49c5-4fc3-c6257e1f4828", "content": "Vivificando el pasado\n\nLos partidos surgidos despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial sin dogmas ideol\u00f3gicos ni econ\u00f3micos, de contenido intercambiable, fueron bautizados en 1966 por el polit\u00f3logo alem\u00e1n Otto Kirchheimer como partidos \u201catrapalotodo\u201d. La imprecisi\u00f3n les permit\u00eda trascender servidumbres de grupo y sumar el voto de tirios y troyanos. El invento hab\u00eda sido patentado en Am\u00e9rica Latina por el Partido Colorado de Uruguay en 1836, que abarc\u00f3 sectores tan antag\u00f3nicos como el liberalismo, el republicanismo, el krausismo, la socialdemocracia, el conservadurismo y el pragmatismo. S\u00edrvase usted mismo.\nLa Uni\u00f3n C\u00edvica Radical argentina tambi\u00e9n fue vers\u00e1til entre 1916 y 1930, atraves\u00f3 per\u00edodos de desorientaci\u00f3n y rifirrafes, se escor\u00f3 hacia la socialdemocracia y acab\u00f3 coaligada con el conservador Macri, de quien ahora se distancia porque huele a muerto tras la resurrecci\u00f3n de la hidra peronista en las primarias. El ideario del renacido es de caj\u00f3n: ser peronista es amar la independencia nacional, sentir con el clamor del pueblo y exigir justicia social.\nLos mandamientos de los deudos de Juan Domingo Per\u00f3n podr\u00edan considerarse cebos populistas, pero no lo son del todo. El Estado benefactor, intervencionista y redistribuidor de ganancias pretendido por el pobrer\u00edo justicialista y aplicado por el general que simpatiz\u00f3 con el fascismo europeo, existe en Latinoam\u00e9rica. Funciona mientras el man\u00e1 de las exportaciones de soja, petr\u00f3leo y materias primas financie el asistencialismo de Estado.\nLas primeras pol\u00edticas del peronismo enraizaron en los arrabales y cinturones industriales, pero cuando merm\u00f3 el caudal de ingresos y continuaron el gasto p\u00fablico, el despilfarro y la corrupci\u00f3n, el endeudamiento y el populismo salieron al quite. Ocurre en un subcontinente muy dependiente del precio de sus recursos naturales, desde Durango a la Patagonia pasando por Barinas, donde los beneficiarios de Hugo Ch\u00e1vez a\u00fan le ofrendan en las urnas.\nLa adhesi\u00f3n al caudillo in memoriam se hereda cuando sus logros fueron hist\u00f3ricos, memorables. Siendo Per\u00f3n de izquierdas, de derechas y de centro, como el PRI en M\u00e9xico, promulg\u00f3 la ley que reconoci\u00f3 la igualdad de derechos pol\u00edticos entre mujeres y hombres y el sufragio universal. Sus dos primeros Gobiernos consagraron la seguridad social y derechos fundamentales: el esqueleto de un Estado de bienestar vapuleado despu\u00e9s por la ineptitud, la econom\u00eda y correcciones equivocadas.\nEl triunfo de Alberto Fern\u00e1ndez reanima al radicalismo latinoamericano que se opone al capitalismo, apela al pueblo oprimido por las oligarqu\u00edas y el imperialista y f\u00eda el futuro a la transformadora alianza entre el Estado y los movimientos sociales. Pero esas \u00e9lites de camarilla no hubieran depredado tanto sin las coartadas regaladas por un extremismo que diagnostica pero no sabe curar.\nEl peronismo, el pri\u00edsmo o el aprismo navegan ahora entre la rigidez doctrinaria, el liberalismo y el Estado interventor. Sin estadistas, consensos, ni regal\u00edas f\u00e1ciles, los ismos perdieron la br\u00fajula. La aguja de marear dej\u00f3 de ser n\u00e1utica en Am\u00e9rica Latina para se\u00f1alar rumbos aturdidos y oscilantes.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "09/10/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Alberto Fern\u00e1ndez", "Mauricio Macri", "Peronismo", "Argentina", "Ideolog\u00edas", "Sudam\u00e9rica", "Latinoam\u00e9rica", "Am\u00e9rica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}