{"id": "fd059942-5ede-43ff-7e2b-98ae34ac3677", "content": "Madrid rescata a sus emigrantes pobres\n\nA mediados de septiembre, cuando pis\u00f3 el aeropuerto de Barajas, Jos\u00e9 Luis Laguna no pens\u00f3 en que era el primer madrile\u00f1o rescatado de la pobreza de su vida en el extranjero (Colombia) con fondos de la Comunidad de Madrid; ni en el convenio de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada de 100.000 euros (repartidos a partes iguales) que lo hab\u00eda permitido gracias a la Fundaci\u00f3n +34; ni en que su ingreso en una residencia p\u00fablica pondr\u00eda punto final a m\u00e1s de un a\u00f1o viviendo sin casi moverse en su oficina, rodeado de suciedad y ratas. No. Laguna, de casi 70 a\u00f1os, pens\u00f3 en el cielo y en el olor del aeropuerto.\n\u00a0\"El cielo es igual que el de Colombia. Esto no cambia. Pero s\u00ed el olor. Sobre todo el olor. Ol\u00eda a Madrid\", cuenta este madrile\u00f1o del barrio de Arg\u00fcelles. \"Se movieron muchas cosas [por dentro]. Estoy d\u00e9bil, sensiblero\".\nLaguna lleg\u00f3 con menos de 300 d\u00f3lares en la cartera, con un osciloscopio Fluke, unos destornilladores y otras herramientas en la maleta como testigo de su trabajo como ingeniero el\u00e9ctrico, y con un pu\u00f1ado de camisetas.\nTodo, cuenta, empez\u00f3 con una gripe. Luego lleg\u00f3 la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC). Las estancias en hospitales y los medicamentos pagados de su bolsillo. Los problemas econ\u00f3micos. La crisis de p\u00e1nico. La amenaza de desahucio. La inmovilidad contada de resoplido en resoplido por culpa de los pulmones \u2014 \"Estaba doblado\", dice mientras imita un jadeo\u2014. Los meses sin casi salir de casa mientras se acumulaba la suciedad y llegaban las ratas.\nLos men\u00fas que le llevaron a adelgazar 25 kilos eran \"la nada\", cuenta mientras se se\u00f1ala la piel que le sobra porque ya no cubre el m\u00fasculo de antes. Leche y ponqu\u00e9, un bollo, para desayunar. Zumo y caldo para comer. La iniciativa de buscarle ayuda la tomaron cuatro amigos acerc\u00e1ndose al consulado.\n\"El proceso para que Jos\u00e9 Luis haya sido el pionero en este convenio con Madrid empez\u00f3 hace ya cuatro a\u00f1os en una reuni\u00f3n en la Asamblea empujada por [el diputado socialista] Diego Cruz y una joven diputada reci\u00e9n llegada llamada Isabel D\u00edaz Ayuso y apoyada por todos los grupos\", cuenta Javier Casado, director de la Fundaci\u00f3n +34, que se desplaz\u00f3 a Colombia. \"A diferencia de los acuerdos que ya ten\u00edamos firmados con ocho comunidades aut\u00f3nomas para la asistencia a los privados de libertad, el proyecto de Madrid se quiso desde un principio que fuera m\u00e1s ambicioso, dando cobertura y ayuda asistencial a todo aquel madrile\u00f1o que estuviera en situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n o abandono\", contin\u00faa sobre los 800 madrile\u00f1os que calcula que est\u00e1n en esas circunstancias en el extranjero. \"Este primer convenio, aunque no sea una cantidad muy significativa, vale para empezar a andar y poder ayudar a esos otros vecinos que por muy lejos que se encuentren y muy mal que lo est\u00e9n pasando, nunca dejar\u00e1n de ser madrile\u00f1os\".\nSeg\u00fan se establece en el acuerdo, que suma 100.000 euros, la Comunidad aporta 50.000 euros y sus servicios sociales para atender al reci\u00e9n llegado, mientras que la asociaci\u00f3n a\u00f1ade otros 50.000 euros y su apoyo en el exterior al afectado. Aunque en 2017 ya se repatri\u00f3 desde Holanda a un madrile\u00f1o, fue gracias al esfuerzo conjunto de distintas Administraciones y organizaciones, y sin un programa marco ni un acuerdo que sentara las bases para sistematizar un programa de acogida.\nLaguna es el pionero. Durante casi 20 a\u00f1os, vivi\u00f3 en M\u00e9xico, Venezuela y Colombia. Gan\u00f3 mucho dinero. Tambi\u00e9n lo perdi\u00f3. Volvi\u00f3 a Espa\u00f1a y se march\u00f3 de nuevo para seguir trabajando como ingeniero el\u00e9ctrico, montando empresas aqu\u00ed y all\u00e1, sobreviviendo, triunfando y volviendo a sobrevivir. Hasta que las cosas de la salud empezaron a ir realmente mal. Le cost\u00f3, admite, pedir ayuda, aunque a su alrededor se acumularan los problemas y la suciedad.\n\"Jos\u00e9 Luis, no vivir\u00eda as\u00ed ni aunque fuese perro\", le dijo con acento caribe\u00f1o una de las personas que le ayud\u00f3.\n\"No digas eso nunca jam\u00e1s. Eso pensaba yo. Y mira\", contest\u00f3, se\u00f1alando los muebles destartalados, la suciedad acumulada, las paredes desconchadas y esa caja que se mov\u00eda, llena de ratas.\n\"Soy el baby de la residencia\", se r\u00ede ahora Laguna mientras estudia c\u00f3mo hacerse con un m\u00f3vil, c\u00f3mo vender los muebles que dej\u00f3 en Colombia para lograr algo de dinero y c\u00f3mo puede reinventarse en su Madrid. No ha logrado contactar a\u00fan con sus dos hijas. Cree que sus circunstancias podr\u00edan ser mejores. \"Espero que esto sirva para que le vaya mejor a los otros, a los que vengan por detr\u00e1s\", dice el primer repatriado madrile\u00f1o sobre los que podr\u00edan seguirle.\nSigue con nosotros la actualidad de Madrid en Facebook, en Twitter y en nuestro Patio de Vecinos en Instagram\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Repatriaci\u00f3n", "Coslada", "Recursos p\u00fablicos", "Extranjeros", "Residencias ancianos", "Provincia Madrid", "Tercera edad", "Madrid", "Comunidad de Madrid", "Espa\u00f1a", "Relaciones exteriores", "Sociedad", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}