{"id": "fd11ccce-bf0b-430a-6881-79f8b3d18a84", "content": "As\u00ed le hemos contado el segundo aniversario del 1 de octubre\n\nEste martes se ha celebrado el segundo aniversario del refer\u00e9ndum ilegal del 1-O sobre la independencia de Catalu\u00f1a. A pocos d\u00edas de que el Tribunal Supremo dicte sentencia por el juicio del proc\u00e9s y los l\u00edderes secesionistas juzgados sepan si han de afrontar condenas de c\u00e1rcel, la jornada de hoy se presentaba para los partidos y entidades separatistas como una oportunidad previa para movilizar a la ciudadan\u00eda. Todos los colectivos independentistas han hecho un llamamiento conjunto para responder de \"forma masiva y no violenta\" a la sentencia del proc\u00e9s, que anticipan previsiblemente condenatoria. Por la tarde, 18.000 personas, seg\u00fan la Gu\u00e0rdia Urbana \u201450.000 seg\u00fan los organizadores\u2014, han protestado en Barcelona. La marcha ha empezado en la Plaza de Catalu\u00f1a y ha acabado en el Instituto Joan Balmes, donde se produjeron algunas cargas policiales el 1-O. Al final de la protesta se han producido peque\u00f1os disturbios. Otras manifestaciones se han celebrado en Lleida, Girona y Tarragona. La reciente detenci\u00f3n de siete miembros de los Comit\u00e9s de Defensa de la Rep\u00fablica (CDR), acusados de terrorismo, ha avivado la discusi\u00f3n pol\u00edtica y las movilizaciones. El president de la Generalitat, Quim Torra, que tendr\u00e1 que afrontar el 7 de octubre una moci\u00f3n de censura impulsada por Ciudadanos que fracasar\u00e1 por falta de apoyos, ha defendido este martes que su Gobierno\u00a0\"se compromete con la radicalidad democr\u00e1tica, con el di\u00e1logo, a avanzar hacia la rep\u00fablica catalana\". El expresident, Carles Puigdemont, ha comparecido en Bruselas, donde ha rechazado la violencia y su posible vinculaci\u00f3n con los CDR arrestados.\nAs\u00ed le hemos contado el desarrollo de la jornada:\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Refer\u00e9ndum 1 de Octubre", "Catalu\u00f1a", "Autodeterminaci\u00f3n", "Generalitat Catalu\u00f1a", "Refer\u00e9ndum", "Elecciones", "Gobierno auton\u00f3mico", "Conflictos pol\u00edticos", "Pol\u00edtica auton\u00f3mica", "Comunidades aut\u00f3nomas", "Administraci\u00f3n auton\u00f3mica", "Espa\u00f1a", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}