{"id": "fd5fb13c-d9e1-41b4-7dcf-1368abca3778", "content": "El Gobierno de La Rioja tendr\u00e1 nueve consejer\u00edas y Podemos ocupar\u00e1 la de Participaci\u00f3n\n\nEl acuerdo tendr\u00e1 medidas \"progresistas y de izquierdas\" y pone fin a 24 a\u00f1os ininterrumpidos de Gobierno del PP\nPSOE, IU y Podemos-Equo han alcanzado este martes un acuerdo para gobernar La Rioja con \"medidas progresistas y de izquierdas\", que pondr\u00e1 fin a 24 a\u00f1os de Ejecutivos del PP en esta comunidad y que, tras las elecciones del 26 de mayo, era la \u00fanica que a\u00fan no hab\u00eda formado Gobierno.\nEn un comunicado conjunto, ambas formaciones indican que el acuerdo alcanzado garantiza la gobernabilidad y estabilidad de La Rioja durante la d\u00e9cima legislatura auton\u00f3mica. El Ejecutivo resultante contar\u00e1 con nueve Consejer\u00edas y Podemos ocupar\u00e1 la de Participaci\u00f3n, Derechos Humanos y Cooperaci\u00f3n. Un puesto que estar\u00e1 ocupado por una mujer aunque a\u00fan no se ha desvelado el nombre\nTambi\u00e9n avanzan que las tres formaciones pol\u00edticas comparecer\u00e1n ma\u00f1ana, mi\u00e9rcoles, para firmar el documento y explicar y valorar el acuerdo alcanzado, que se ha producido 86 d\u00edas despu\u00e9s de la celebraci\u00f3n de las elecciones auton\u00f3micas del pasado 26 de mayo.\nEl PSOE e IU, el pasado mes de julio, alcanzaron un acuerdo program\u00e1tico para la investidura de la socialista Concha Andreu como presidenta del Gobierno de La Rioja, lo que no se materializ\u00f3 al oponerse la diputada de Podemos, Raquel Romero.\nEl pasado 12 de agosto, el PSOE y Podemos retomaron las negociaciones para lograr la investidura de Andreu, que han finalizado esta ma\u00f1ana tras intensas reuniones, en las que ha predominado el hermetismo y la discreci\u00f3n, sin que hayan trascendido las medidas acordadas ni el n\u00famero exacto de consejer\u00edas que ocupar\u00e1 la formaci\u00f3n morada.\nEl desacuerdo entre socialistas y Romero en julio se centr\u00f3, sobre todo, en que el PSOE no admiti\u00f3 la petici\u00f3n de Podemos de formar parte del futuro Gobierno con la titularidad de varias consejer\u00edas.\nLo poco que ha trascendido de las negociaciones indican que Podemos participar\u00e1 en el Consejo de Gobierno, al menos, con una consejer\u00eda; mientras que IU mantiene su postura de no formar parte del Ejecutivo.\nLa diputada de IU, Henar Moreno, que es vicepresidenta primera del Parlamento riojano con el apoyo del PSOE, ha avanzado esta ma\u00f1ana que el acuerdo entre los socialistas y Podemos estaba \"pr\u00e1cticamente cerrado\" y que ser\u00eda un \"acuerdo a tres\", al tener que ratificarlo su formaci\u00f3n pol\u00edtica.\nHa se\u00f1alado que la intenci\u00f3n era firmar un acuerdo entre PSOE, Podemos e IU, \"donde se recojan las obligaciones de las tres formaciones que van a soportar el Gobierno, con distinto grado de implicaci\u00f3n\".\nAndreu necesita el apoyo de los 15 diputados del PSOE, de Romero y de Moreno para ser investida presidenta del Gobierno de La Rioja, que la convertir\u00e1 en la primera mujer que ocupar\u00e1 este cargo.\nA partir de ahora, la previsi\u00f3n es que el PSOE y Podemos sometan a sus bases el acuerdo alcanzado este martes, tras lo que el presidente del Parlamento, el socialista Jes\u00fas Mar\u00eda Garc\u00eda, deber\u00e1 reunirse con los grupos de la C\u00e1mara para designar a un candidato a la Presidencia del Gobierno de La Rioja.\nEl pleno de investidura podr\u00eda celebrarse la pr\u00f3xima semana en el Parlamento regional, formado por 15 diputados del PSOE, 12 del PP, 4 Ciudadanos, una de Podemos y una de IU, estas dos \u00faltimas concurrieron a las elecciones, junto a Equo, en la coalici\u00f3n de Unidas Podemos, que, despu\u00e9s, IU dio por finalizada.\nConforme a los criterios deThe Trust Project\nEl director de El Mundo selecciona las noticias de mayor inter\u00e9s para ti.\n\nEstos sanchista critica a Vox , pero luego resulta que se alian con un partido de la ultra izquierda radical como Podemos . C\u00ednicos a tope.", "date": "08/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Pol\u00edtica"], "newspaper": "elmundo"}