{"id": "fdcd0efd-83f6-43f3-4d30-340150e306c7", "content": "Feij\u00f3o insiste ante Casado en su rechazo a la coalici\u00f3n Espa\u00f1a Suma\n\nAnte las dudas, Pablo Casado y Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o han vuelto este s\u00e1bado a escenificar su hormigonada uni\u00f3n en una carballeira gallega. El presidente del Partido Popular en Espa\u00f1a ha volado a Galicia para participar en la tradicional apertura del curso pol\u00edtico de la formaci\u00f3n en la comunidad, en un momento crucial para las siglas tanto a nivel estatal como gallego, con las elecciones auton\u00f3micas en el horizonte. En la fiesta que desde hace cuatro a\u00f1os se celebra en el municipio anexionado de Cerdedo-Cotobade (Pontevedra), Feij\u00f3o ha dejado patente su rechazo a una f\u00f3rmula como la de la coalici\u00f3n Espa\u00f1a Suma mientras que Casado ha respondido a unas declaraciones formuladas minutos antes por el presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nchez, que ha admitido que existe \"riesgo cierto\" de que haya elecciones el pr\u00f3ximo 10 de noviembre. Seg\u00fan Casado, que ha celebrado que \"por fin\" S\u00e1nchez \"reconozca\" esa posibilidad, \"el riesgo cierto para Espa\u00f1a\" es el propio l\u00edder socialista. \"Un experto en nadar en la incertidumbre\", ha dicho, que \"quiere que haya elecciones\" para \"acabar de rematar la jugada\" y continuar gobernando en funciones sin hacer \"absolutamente nada\".\n\"S\u00e1nchez quiere seguir en funciones pagando la campa\u00f1a electoral con nuestros impuestos\u201d, ha sentenciado, pero \"sin hacer absolutamente nada de lo que se le pide a un presidente del Gobierno\". En su d\u00eda, ha recordado tambi\u00e9n el presidente del PP, el PSOE y Unidas Podemos acordaron una moci\u00f3n de censura contra Mariano Rajoy apoyada en \"una mentira\" y que ahora \"no son capaces de salir de una reuni\u00f3n sin insultarse\".\nAdem\u00e1s del presidente de la Xunta y buena parte de los representantes del PP en las provincias gallegas, a este acto pol\u00edtico en la Carballeira de San Xusto (con un puesto de pulpo que mand\u00f3 instalar el alcalde del pueblo, Jorge Cubela), han acudido tambi\u00e9n con Casado la vicesecretaria de organizaci\u00f3n, Ana Beltr\u00e1n, y el de participaci\u00f3n, Jaime de Olano. El presidente del PP ha dado explicaciones de su cambio de planes (que hace una semana pasaban por no acudir a la cita con Feij\u00f3o) asegurando que hizo un \"esfuerzo\" para retocar la agenda. Ayer viernes hasta la noche, dijo, asist\u00eda al centenario del \"negocio familiar\" de su esposa (jard\u00edn hist\u00f3rico nacional Huerto del Cura), y hoy de madrugada antes de volar a Compostela para acudir en coche a Cerdedo-Cotobade ha visitado Mallorca. Una vez aqu\u00ed, Feij\u00f3o se ha comprometido con \u00e9l de forma rotunda para disipar cualquier suspicacia: \"Espa\u00f1a necesita un presidente que tenga el apoyo de su partido m\u00e1s que nunca. Y esto te venimos a decir, Pablo: tendr\u00e1s el apoyo del PP de Galicia m\u00e1s que nunca\".\nY en su turno, Casado ha respondido a Feij\u00f3o: \"Este a\u00f1o es muy especial para ti y fundamental para el PP, querido Alberto. Te necesitamos y esta tierra sigue necesit\u00e1ndote. A buen entendedor, pocas palabras bastan\", ha concluido retomando el dicho que hoy han empleado en sus discursos varios de los participantes en el acto despu\u00e9s de que lo pronunciara el alcalde local.\nFrente al\u00a0proyecto Espa\u00f1a Suma del l\u00edder del PP el presidente de la Xunta ha descartado cualquier adici\u00f3n (C's, Vox) que venga de fuera de la formaci\u00f3n: \"La suma en Galicia es el PP de Galicia\", ha afirmado, y a continuaci\u00f3n ha reivindicado la \"unidad dentro del PP\". \"Ellos [por el PSOE] llegaron al Gobierno porque nos dividimos, y desde que est\u00e1n en el Gobierno est\u00e1n logrando que nos unamos con m\u00e1s intensidad\", ha proclamado: \"Somos el gran partido de centro-derecha-liberal-reformista\".\n\"A trav\u00e9s del PP y del presidente Casado lo vamos a conseguir\", ha sacado pecho acto seguido Feij\u00f3o ante todos sus simpatizantes. \"Hoy somos m\u00e1s fuertes en la adversidad, mientras Espa\u00f1a asiste a una lecci\u00f3n diaria de fracaso con el Gobierno de S\u00e1nchez. No han sabido gestionar la victoria, y eso les llevar\u00e1 a la derrota\", ha augurado el l\u00edder gallego. \"Llevamos meses de frivolidad, egocentrismo y una campa\u00f1a pol\u00edtica basada en series de televisi\u00f3n. El protagonista de la inestabilidad en Espa\u00f1a solo tiene un nombre, Pedro S\u00e1nchez, y ya estamos hartos de su sectarismo, sus desprecios y sus chantajes\".\n\"No tengo ni idea de si va a haber elecciones\", ha comentado m\u00e1s tarde Pablo Casado, pero \"el PP est\u00e1 preparado para ir a ellas y devolver a Espa\u00f1a el futuro y la esperanza de una gran naci\u00f3n\". \"A nuestro partido le vendr\u00edan bien\" estos nuevos comicios, ha afirmado, \"no hay comentarista pol\u00edtico que no diga que el PP ha crecido en estos meses\". Y varias veces, antes y despu\u00e9s, el presidente nacional de los populares ha insistido en que la suya es una fuerza \"centrista\", \"centrada\" y \"central\", pero tambi\u00e9n ha recordado que \u00e9l no es \"una persona de trinchera, sino de pactos\".\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/07/2019, 19:01:45", "tags": ["Cerdedo", "Cotobade", "Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o", "Pedro S\u00e1nchez", "Pablo Casado", "Presidencia Gobierno", "Investidura parlamentaria", "Gobierno de Espa\u00f1a", "XIII Legislatura Espa\u00f1a", "Provincia Pontevedra", "PP", "Congreso Diputados", "Legislaturas pol\u00edticas", "Galicia", "Parlamento", "Partidos pol\u00edticos", "Gobierno", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}