{"id": "fdda4158-15fc-4558-4a28-ca5f25c2cc6e", "content": "Puig asegura que la tasa tur\u00edstica no es una prioridad\n\nEl presidente de la Generalitat, Ximo Puig, ha reconocido este mi\u00e9rcoles que la aplicaci\u00f3n de una tasa tur\u00edstica en la Comunidad Valenciana, como plantea el vicepresidente segundo de la Generalitat, Rub\u00e9n Mart\u00ednez Dalmau, es interesante pero no una prioridad en la estrategia pol\u00edtica sobre turismo.\nPuig, que ha hecho un par\u00e9ntesis en las vacaciones, para acompa\u00f1ar a la ministra de Sanidad, Mar\u00eda Luisa Carcedo, durante su visita a Valencia, ha respondido as\u00ed a las declaraciones del vicepresidente, de Unides Podem. En los acuerdos del Bot\u00e0nic II no hubo consenso claro entre los tres partidos que lo rubricaron en torno a la implantaci\u00f3n de la tasa.\nEl jefe del Consell ha destacado que se puede \"dialogar, discutir y hablar\" de \"todas las cuestiones\", pero ha hecho hincapi\u00e9 en que, en materia tur\u00edstica, la prioridad del Consell tiene que ver sobre todo con \"la desestacionalizaci\u00f3n, con la profesionalizaci\u00f3n y con acabar con la precaridad de los trabajadores y las trabajadoras\".\n\"Esta es la gran prioridad\" en la estrategia tur\u00edstica, ha aseverado Puig, quien ha a\u00f1adido que despu\u00e9s se puede hablar de la fiscalidad aplicable, de la que \"habr\u00e1 que hablar, por supuesto, en el marco general tambi\u00e9n de lo que debe ser el futuro de la fiscalidad\".\nLa falta de Gobierno y de unos Presupuestos Generales del Estado salpica de lleno a las comunidades aut\u00f3nomas. Puig ha asegurado este mi\u00e9rcoles que no habr\u00e1 ajustes en los \u00e1mbitos de la dependencia, la sanidad o la educaci\u00f3n pero habr\u00e1 que tomar decisiones ante la falta de los anticipos a cuenta del Estado.\nCatalu\u00f1a ha anunciado hoy que reclamar\u00e1 judicialmente al Estado los anticipos a cuenta pero Puig se ha mostrado esc\u00e9ptico con esta medida y ha preferido hablar de \"di\u00e1logo\" para encontrar una soluci\u00f3n a los problemas de financiaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas.\nSeg\u00fan ha dicho, se ver\u00e1 si hay algunas partidas determinadas cuyo gasto se puede trasladar al a\u00f1o que viene. \"Lo que haremos es, con los escasos recursos que tendremos, intentar priorizar las cuestiones fundamentales, que tienen que ver con la sanidad, la educaci\u00f3n y la protecci\u00f3n social\".\nPuig confirma que no hay una cifra de ajustes cerrada, ya que en estos momentos el consejero de Hacienda, Vicent Soler, y su equipo est\u00e1n viendo \"de qu\u00e9 manera se pueden superar las dificultades\" que existen. \"Reitero, esto no es una decisi\u00f3n pol\u00edtica del Gobierno valenciano ni del de Espa\u00f1a, es una decisi\u00f3n de las Cortes Generales que mayoritariamente, en esa extra\u00f1a alianza entre las derechas y los independentistas consigui\u00f3 que no hubiera presupuestos\".\nLas obras del centro de salud y especialidades de alta resoluci\u00f3n del nuevo Espai Sanitari Campanar-Ernest Lluch se iniciar\u00e1n en noviembre y permitir\u00e1n recuperar \"la presencia de la sanidad\" en esta zona de Valencia y atender \"a casi 300.000 personas\".\n\"En estos momentos se empieza a desarrollar un proyecto de reconstrucci\u00f3n de lo que fue el escenario de una parte fundamental de nuestra sanidad\", ha remarcado el presidente de la Generalitat, Ximo Puig, quien ha calificado adem\u00e1s esta iniciativa de \"tremendamente ambiciosa\" para el sistema de salud p\u00fablico valenciano.\nLa ministra de Sanidad en funciones ha asegurado que el proyecto est\u00e1 dise\u00f1ado \"pensando en el futuro y en las necesidades de la poblaci\u00f3n\", y ha destacado que combina la atenci\u00f3n quir\u00fargica r\u00e1pida con espacios para la rehabilitaci\u00f3n, la cronicidad o la salud mental, \u00e1reas en las que se est\u00e1 incidiendo desde el Sistema Nacional de Salud.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "08/21/2019, 19:01:45", "tags": ["Ximo Puig", "Tasa tur\u00edstica", "Rub\u00e9n Mart\u00ednez Dalmau", "Mar\u00eda Luisa Carcedo", "Presupuestos auton\u00f3micos", "Pol\u00edtica tur\u00edstica", "Ingresos turismo", "Ministerio de Sanidad", "Financiaci\u00f3n auton\u00f3mica", "Recortes presupuestarios", "Ocupaci\u00f3n tur\u00edstica", "Gobierno de Espa\u00f1a", "Comunidad Valenciana", "Impuestos", "Tributos", "Finanzas p\u00fablicas", "Gobierno", "Ministerios", "Turismo", "Administraci\u00f3n Estado", "Espa\u00f1a", "Finanzas", "Pol\u00edtica", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}