{"id": "fdf56e25-b078-4c6c-5dac-8477e206b83e", "content": "Ant\u00f3nio Costa, el m\u00e1s h\u00e1bil de la clase (salvo en el \u00faltimo d\u00eda de campa\u00f1a)\n\nLas salidas de tono de Ant\u00f3nio Costa, cada vez m\u00e1s frecuentes, protagonizaron el final de la campa\u00f1a electoral, cuando un jubilado le increp\u00f3 el viernes por haberse ido de vacaciones durante la tragedia de los incendios de 2017, lo que no era verdad. En un v\u00eddeo que se ha convertido en viral a pocas horas de los comicios de este domingo, en los que el primer ministro socialista aspira a revalidar su mandato, se ve c\u00f3mo Costa en un principio replica al hombre dici\u00e9ndole que eso es mentira y se marcha. Pero luego vuelve sobre sus pasos para ampliar su contestaci\u00f3n en un tono que ya es m\u00e1s dudoso que viniera a cuento.\nEl primer ministro se irrita si no se le reconocen sus m\u00e9ritos, pero es un equilibrista con los pactos en la pol\u00edtica, los mismos que le han permitido navegar con \u00e9xito durante una complicada legislatura con un Gobierno en minor\u00eda. A no ser que a medianoche se acabe el mundo, Ant\u00f3nio Costa (Lisboa, 58 a\u00f1os) seguir\u00e1 al frente del Gobierno de Portugal. La diferencia respecto a 2015 es que esta vez va a ganar las elecciones, si no pierde los nervios tambi\u00e9n en el d\u00eda de reflexi\u00f3n y en el de la votaci\u00f3n.\nDesde que la Revoluci\u00f3n de los Claveles (1974) instaur\u00f3 la democracia, el pa\u00eds siempre hab\u00eda sido gobernado por el l\u00edder del partido m\u00e1s votado. La \u00fanica excepci\u00f3n se llama Ant\u00f3nio Costa, argumento suficiente para probar la habilidad de este pol\u00edtico socialista, un gran equilibrista que, pese a la derrota de 2015 (seis puntos por debajo del conservador Pedro Passos Coelho), consigui\u00f3 formar una mayor\u00eda parlamentaria con los partidos a su izquierda, el Bloco y el PC, convirtiendo en asombrosa victoria una estrepitosa derrota frente al hombre que hab\u00eda ejecutado a rajatabla el programa de austeridad de la troika.\nEl Gobierno del entonces patito feo de la Uni\u00f3n Europea \u20144,4% de d\u00e9ficit, 130% de deuda\u2014 se hab\u00eda aliado con partidos que quer\u00edan abandonar el euro y renegociar la deuda. Si hoy parece natural, entonces era un anatema para todos. Los partidos de la oposici\u00f3n anunciaron el caos, elecciones en un a\u00f1o y un sinf\u00edn de males del Gobierno de Costa que el exvicepresidente Paulo Portas bautiz\u00f3 como el de la geringon\u00e7a (jerigonza), el de los l\u00edos.\nNada de eso pas\u00f3 y hoy el Gobierno de la geringon\u00e7a es referencia internacional de buenas pr\u00e1cticas pol\u00edticas y econ\u00f3micas. Ha cumplido los cuatro a\u00f1os de la legislatura, en los que se han aprobado cuatro presupuestos anuales y ejecutados sin rectificaci\u00f3n alguna, contentado a Bruselas y a sus socios antieurope\u00edstas, r\u00e9cords para apuntar en el haber de Costa.\nPero la habilidad m\u00e1s que en los \u00e9xitos se demuestra en los fracasos. Si Costa puede ser generoso en compartir los aplausos con sus ministros, especialmente con el de Finanzas, M\u00e1rio Centeno, con sus aliados parlamentarios y hasta con el presidente del pa\u00eds, Marcelo Rebelo de Sousa (del partido rival, PSD), m\u00e1s m\u00e9rito tiene que las desgracias y los esc\u00e1ndalos que brotaron en este tiempo en Portugal siempre acabaron pareciendo ajenos al Gobierno.\nPorque si pol\u00edticamente la vida parlamentaria ha sido un mar de rosas \u2014las dos mociones de censura se acabaron volviendo contra el partido que las present\u00f3, el derechista CDS\u2014, la vida de los portugueses sufri\u00f3 sobresaltos extraordinarios. En junio de 2017 mor\u00edan 66 personas en los incendios de Pedr\u00f3g\u00e3o, en octubre, 50 m\u00e1s mor\u00edan en otros incendios. La desgracia no debilit\u00f3 al Gobierno de Costa, que repart\u00eda culpas entre la compa\u00f1\u00eda telef\u00f3nica, los eucaliptus o los propietarios de los montes. Su templanza en momentos de crisis contrasta con sus salidas de tono en las r\u00e9plicas parlamentarias a la l\u00edder del CDS, Assun\u00e7\u00e3o Cristas, cuando Costa, por ejemplo, sin venir a cuento, se refiri\u00f3 al tono negruzco de su piel. \"Debe ser por el color de mi piel que me pregunta por si condeno o no los actos de vandalismo en Portugal\", le espet\u00f3 a Cristas sin venir a cuento.\nCosta ha sido mucho m\u00e1s h\u00e1bil para salir indemne de los esc\u00e1ndalos que han saltado durante su cuatrienio. Ha escapado sin un rasgu\u00f1o del caso de corrupci\u00f3n del ex primer ministro Jos\u00e9 S\u00f3crates \u2014pendiente de juicio\u2014, con quien comparti\u00f3 Consejo de Ministros, o del conocido en Portugal como el familygate, la proliferaci\u00f3n de familiares y amigos en su Gobierno, o del asalto al polvor\u00edn de Tancos, una \u00f3pera bufa donde su ministro de Defensa ha sido imputado por cuatro delitos. Si se mide por su capacidad para estar en el ojo del hurac\u00e1n, salir ileso y poder contar lo que a otros les ha pasado, la habilidad de Costa es casi infinita.\nAbogado de origen profesional, imbatible en las distancias cortas, destac\u00f3 desde joven por su activismo. Con carn\u00e9 socialista a los 14 a\u00f1os, ha pasado por todos los escalones agridulces de la pol\u00edtica. A los 32 a\u00f1os disput\u00f3 la alcald\u00eda de Loures, un feudo del PC en el extrarradio de Lisboa. Para llamar la atenci\u00f3n de los medios sobre los p\u00e9simos accesos de la ciudad organiz\u00f3 una carrera entre un Ferrari y un burro. Gan\u00f3 el burro y \u00e9l \u2014aunque perdiera\u2014 la fama.\nEn 1995 fue ministro con Ant\u00f3nio Guterres, el hoy secretario general de la ONU. En la cartera de Asuntos Parlamentarios consigui\u00f3 que por primera vez un Gobierno en minor\u00eda acabara la legislatura, as\u00ed que su trabajo de equilibrista le viene de lejos. En 2005, con el triunfo de S\u00f3crates volvi\u00f3 al Consejo de Ministros para llevar Administraci\u00f3n Interna, cargo que abandon\u00f3 para disputar la alcald\u00eda de Lisboa. Fueron ocho a\u00f1os al frente de una ciudad que cambi\u00f3 absolutamente bajo su liderazgo. Reelegido con el 51% de los votos, en 2015 dio el salto a la secretar\u00eda general del partido y organiz\u00f3 la carambola gubernativa.\nDespu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de geringon\u00e7a, de acuerdos con el Bloco y de \u201cposiciones coincidentes\u201d con el PC, Costa busca una mayor\u00eda absoluta como la de su alcald\u00eda. Y no ha dejado nada al albur. Si en la derrota de 2015 se cuid\u00f3 m\u00e1s de lo que dec\u00edan allende sus fronteras, en esta campa\u00f1a se ha volcado en la opini\u00f3n p\u00fablica portuguesa. Entonces el pa\u00eds preocupaba a Europa, ahora tiene los elogios de la prensa econ\u00f3mica internacional, pero le falta el refrendo popular para una mayor\u00eda \u201cexpresiva\u201d. En esta campa\u00f1a, Costa ha accedido a todos los debates con todos los candidatos, ha dado entrevistas a todos los medios nacionales, regionales y locales y ha frenado al \u00fanico peri\u00f3dico abiertamente hostil con los socialistas, el diario amarillo Correio da Manh\u00e3, que vive pendiente de autorizaci\u00f3n para comprar el mayor grupo multimedia del pa\u00eds.\nNadie niega su determinaci\u00f3n. Una an\u00e9cdota que lo ilustra: un columnista se quej\u00f3 porque Costa hab\u00eda dado fiesta a las escuelas y se iba a tener que quedar en casa para cuidar del hijo, perdiendo un d\u00eda de trabajo. A la ma\u00f1ana siguiente, el primer ministro llam\u00f3 a su puerta y le hizo de canguro. El improvisado Doubtfire lleva cuatro a\u00f1os como amo de la casa portuguesa.\nEs la hora de la victoria total, que el pueblo portugu\u00e9s reconozca a Costa en las urnas los cuatro a\u00f1os de un Gobierno que lleg\u00f3 para \u201cpasar la p\u00e1gina de la austeridad\u201d y que, realmente, cumpli\u00f3 con sus promesas. Ya no quiere ser el m\u00e1s h\u00e1bil de la clase, ahora quiere ser el m\u00e1s reconocido.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Internacional \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "10/05/2019, 19:01:45", "tags": ["Antonio Costa", "PS Portugal", "Elecciones Portugal", "Portugal", "Europa occidental", "Elecciones", "Partidos pol\u00edticos", "Europa", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}