{"id": "fe46b5a2-591e-4bcd-6587-6b0c340d4d17", "content": "Fomento dice que impacto de las huelgas de transporte ha sido m\u00ednimo frente al de otros veranos\n\nEl ministro de Fomento en funciones, Jos\u00e9 Luis \u00c1balos, ha defendido la labor de prevenci\u00f3n y mediaci\u00f3n que ha realizado su departamento, gracias a la cual se ha conseguido que las distintas huelgas que han sufrido los aeropuertos, Renfe y varias aerol\u00edneas haya tenido escasa repercusi\u00f3n.\nSobre Ryanair, el ministro de Fomento se limit\u00f3 a se\u00f1alar que su departamento quiere iniciar una \u201cnegociaci\u00f3n calmada\u201d con empresa y sindicatos para impedir el cierre de las cuatro bases (Las Palmas, Tenerife Sur, Lanzarote y Girona) anunciado por la aerol\u00ednea, que puede suponer el despido de alrededor de m\u00e1s de 500 empleados entre tripulantes de cabina y pilotos.\n\u00c1balos compar\u00f3 su gesti\u00f3n con la que tuvo su antecesor en el cargo, \u00cd\u00f1igo de la Serna, del anterior gobierno del PP y que derivaron en largas esperas en los controles de seguridad de los aeropuertos y cancelaciones y molestias en las huelgas que tuvieron lugar en verano de 2017.\nComo prueba de esa baja incidencia, el ministro se\u00f1al\u00f3 que en el aeropuerto de El Prat solo se han presentado hasta el 30 de agosto 38 reclamaciones por la huelga del personal de los controles de seguridad y tres por los paros protagonizados por el personal de tierra de Iberia.\nEl ministro remarc\u00f3 que pese a que su Ministerio no tiene competencias para intervenir en los conflictos laborales que han motivado las huelgas, se ha intentado mediar en los mismos, y se han establecido servicios m\u00ednimos necesarios para garantizar la movilidad.\n\u00c1balos ha restado importancia a la incidencia de la huelga de Renfe, y ha dicho que mientras el paro convocado por CC OO fue secundado por 260 trabajadores de 4.000, los de la CGT fueron seguidos por 100 efectivos sobre 5.000 empleados.\n\"El escaso seguimiento de los paros es muestra del esfuerzo del Gobierno por avanzar en los convenios colectivos\", ha dicho, una vez que ha argumentado que la tasa de reposici\u00f3n de Renfe es actualmente la m\u00e1s alta de la historia de la operadora, de un 105% sobre las bajas causadas en 2018, y que supone un ingreso de 1.032 efectivos nuevos.\n\u00c1balos ha recordado el segundo convenio colectivo de Renfe cerrado en diciembre de 2018 y la renovaci\u00f3n de otros muchos convenios paralizados desde hace a\u00f1os, como el de Correos, Adif o Puertos del Estado.\n\"Hay una comunicaci\u00f3n fluida con los sindicatos y no han sido pocas las convocatorias que, gracias a los contactos, no se han desarrollado. Han sido m\u00e1s las anunciadas que las realizadas\", ha aseverado,.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "09/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Jos\u00e9 Luis \u00c1balos", "Aeropuerto El Prat", "Huelgas sectoriales", "Aeropuertos", "Huelgas", "Ministerio de Fomento", "Renfe", "Conflictos laborales", "Ministerios", "Empresas transporte", "Transporte a\u00e9reo", "Relaciones laborales", "Administraci\u00f3n Estado", "Transporte ferroviario", "Empresas", "Transporte", "Econom\u00eda", "Trabajo", "Administraci\u00f3n p\u00fablica"], "newspaper": "elpais"}