{"id": "fe737c9b-a082-4e6d-513d-ff3ed2feb2aa", "content": "La lenta pero segura \u2018favelizaci\u00f3n\u2019 de Ruman\u00eda\n\nRuman\u00eda se enfrenta a una grave escasez de viviendas sociales. La elitizaci\u00f3n del centro de la ciudad y la devoluci\u00f3n de las propiedades privadas confiscadas durante la \u00e9poca comunista expulsan a los inquilinos con pocos recursos. \"Cada a\u00f1o se desplaza a miles de personas, y en el futuro ser\u00e1n m\u00e1s. La asequibilidad de la vivienda se tiene que convertir en una prioridad pol\u00edtica. De lo contrario, lo que vemos hoy en d\u00eda no ser\u00e1 m\u00e1s que el principio de la favelizaci\u00f3n de Ruman\u00eda\", denuncia Adrian Dohoratu, un activista por el derecho a la vivienda y actualmente miembro del Parlamento.\nLos problemas de escasez se deben en parte a la ley de restituci\u00f3n (10/2001), que aunque parece tener solo efectos localizados, ha sido en realidad muy destructiva, produciendo oleadas de desalojos, gentrificaciones, aumentos de alquileres y transformaciones de viviendas en otros proyectos con fines de lucro. Esta ley fue respaldada por el discurso anticomunista dominante, que afirma que el r\u00e9gimen socialista perjudic\u00f3 a los propietarios de entreguerras cuando nacionaliz\u00f3 sus propiedades, y que estos y sus herederos tienen derecho leg\u00edtimamente a recuperarlas, independientemente de lo que pueda suceder a los inquilinos que actualmente las habitan. Esos vecinos que ahora se ven afectados por los desalojos pertenecen, a menudo, a grupos sociales vulnerables. Los desahucios casi no reciben atenci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n y los desalojados apenas cuentan con apoyo de las autoridades y de la opini\u00f3n p\u00fablica, porque el derecho de propiedad prevalece sobre el de los inquilinos y porque las personas que pertenecen a grupos sociales vulnerables est\u00e1n sometidas a un estigma social invisibilizado y marginado.\nLos ni\u00f1os son los m\u00e1s afectados; suelen sufrir discriminaci\u00f3n en el colegio, y de hecho, no asistieron a la escuela hasta que los trabajadores sociales del proyecto Pata-Cluj comenzaron a inscribirlos y llevarlos a Cojocna y Cluj, a las escuelas que accedieron a aceptarlos. El hecho de que los colegios piensen si los admiten o no da una idea de la discriminaci\u00f3n que sufren.\nLa Comisi\u00f3n Europea indica que el 26% de los roman\u00edes sufri\u00f3 segregaci\u00f3n en las escuelas ordinarias. La Agencia Europea de Derechos Fundamentales (EUFRA, 2008) ha reconocido recientemente que los ni\u00f1os roman\u00edes, a pesar del n\u00famero creciente de programas que se les dedican, siguen sufriendo niveles particularmente altos de discriminaci\u00f3n en el sistema educativo. Adem\u00e1s, un documento reciente de la Comisi\u00f3n Europea sobre la contribuci\u00f3n de los Fondos Estructurales a la inclusi\u00f3n de la poblaci\u00f3n roman\u00ed indica que persisten desventajas en la educaci\u00f3n, incluida una baja asistencia escolar y una representaci\u00f3n excesiva en las llamadas 'escuelas especiales'. Esto har\u00e1 muy probable que la pr\u00f3xima generaci\u00f3n de gitanos permanezca en la pobreza extrema y cada vez m\u00e1s marginados a no ser que se realice una fuerte intervenci\u00f3n pol\u00edtica apoyada por inversiones y grandes programas de creaci\u00f3n de capacidades.\nRuman\u00eda tiene una gran comunidad roman\u00ed: el censo m\u00e1s reciente indica que son 622.000, sin embargo, seg\u00fan el Banco Mundial, el pa\u00eds alberga 2,5 millones en una poblaci\u00f3n de unos 19 millones. Aproximadamente el 90% de estas familias vive en la pobreza extrema y son v\u00edctimas de racismo. El n\u00famero de miembros de esta etnia que se encuentra en la pobreza triplica al de cualquier otro grupo \u00e9tnico, seg\u00fan la ONG Small Steps Project.\nSe calcula que 500.000 gitanos roman\u00edes son totalmente analfabetos. Solo uno de cada 10 puede leer y escribir, y todav\u00eda hay renuencia en la comunidad gitana de ir a la escuela secundaria despu\u00e9s de los 10 u 11 a\u00f1os, seg\u00fan la organizaci\u00f3n People 2 People. La causa principal es la falta de acceso a la educaci\u00f3n preescolar y la incapacidad para mantenerse al d\u00eda en la escuela primaria con los ni\u00f1os de su edad.\nEl Ayuntamiento de Cluj lleva desde 2012 trabajando en la ampliaci\u00f3n del vertedero de Pata Rat con fondos de la Uni\u00f3n Europea para la construcci\u00f3n de un nuevo basurero, hasta ahora sin acabar. Al parecer, los trabajos se desarrollan sin tener en cuenta su impacto medioambiental. Las autoridades esperan cerrar el vertedero a fines de este a\u00f1o, pues es uno de los mayores problemas ecol\u00f3gicos en el condado de Cluj. Un deslizamiento de tierra ocurrido en julio de 2017 caus\u00f3 el drenaje de aguas residuales en un arroyo cercano.\nEn una entrevista concedida a la revista 'Adev\u0103rul', la Inspecci\u00f3n de Alivio de Desastres afirma, por ejemplo, que hasta el 4 de octubre de 2017 tuvieron que intervenir 27 veces. En total, eliminaron 20 toneladas de basura. ", "date": "08/01/2019, 19:01:45", "tags": ["Ruman\u00eda", "Gitanos", "Chabolas", "Minor\u00edas raciales", "Minor\u00edas sociales", "Infravivienda", "Chabolismo", "Balcanes", "Pobreza", "Europa sur", "Minor\u00edas \u00e9tnicas", "Vivienda", "Europa este", "Etnias", "Grupos sociales", "Europa", "Urbanismo", "Problemas sociales", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}