{"id": "fec5543c-d59c-4c20-4fff-8d4e24dbee64", "content": "Baleares: hacia una atenci\u00f3n p\u00fablica biling\u00fce\n\nEn Baleares los ecosoberanistas de M\u00e9s per Mallorca, hist\u00f3ricos socios de gobierno del PSOE en la comunidad, tienen en sus manos el desarrollo de la pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica auton\u00f3mica como ocurri\u00f3 en la pasada legislatura. Los equilibrios de poder entre Unidas Podemos y M\u00e9s per Mallorca, compa\u00f1eros de viaje de la presidenta Francina Armengol, desembocaron en la creaci\u00f3n de la Secretar\u00eda auton\u00f3mica de Universidad, Investigaci\u00f3n y Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica, gestionada por los ecosoberanistas pero dependiente de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n en manos del PSOE.\nEste departamento est\u00e1 dirigido por Agustina Vilaret, que es actualmente el \u00fanico miembro del Gobierno auton\u00f3mico procedente de Esquerra Republicana de Catalunya (ERC). La formaci\u00f3n catalana, con implantaci\u00f3n en las islas, acord\u00f3 concurrir a los comicios integrada en la lista de M\u00e9s per Mallorca, que a\u00fana tambi\u00e9n a perfiles procedentes de otras formaciones. La nueva secretaria auton\u00f3mica milita en ERC desde 2010, es licenciada en Historia y durante 30 a\u00f1os fue profesora en un instituto de Educaci\u00f3n Secundaria. A finales de la pasada legislatura tom\u00f3 posesi\u00f3n de su acta de diputada tras la marcha de dos compa\u00f1eros del partido y no dud\u00f3 en exhibir el lazo amarillo en favor de los presos independentistas y asistir a concentraciones organizadas para apoyar a los pol\u00edticos y activistas catalanes encarcelados.\nCon un perfil pol\u00edtico discreto, una de sus primeras actuaciones fue la recepci\u00f3n a una trabajadora del aeropuerto de Palma que denunci\u00f3 haber sufrido un caso de discriminaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica por parte de agentes de la Guardia Civil.\nLos acuerdos firmados el pasado julio por los partidos que integran el pacto de gobierno en Baleares \u2014PSOE, M\u00e9s per Mallorca y Unidas Podemos\u2014 recogen como uno de los objetivos de esta legislatura garantizar el derecho de los ciudadanos a ser atendidos en las dos lenguas oficiales de la comunidad y la creaci\u00f3n de una oficina de defensa de los derechos ling\u00fc\u00edsticos.\nLa pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica dej\u00f3 de ser uno de los principales motivos de preocupaci\u00f3n para los partidos de izquierda cuando la socialista Francina Armengol lleg\u00f3 al poder en 2015 y en su primer Consejo de Gobierno enterr\u00f3 el decreto del Tratamiento Integrado de Lenguas en las aulas impuesto por el Ejecutivo del entonces presidente del PP, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Bauz\u00e1. Un sistema que restaba horas a la ense\u00f1anza en catal\u00e1n y que puso en pie de guerra a gran parte del estamento educativo de las Baleares, que sali\u00f3 a la calle a protestar en la manifestaci\u00f3n m\u00e1s multitudinaria que se recuerdan en las islas.\nLa \u00faltima legislatura socialista estuvo marcada por las protestas de una parte del sector sanitario, al que se le exige el conocimiento de un nivel b\u00e1sico del catal\u00e1n para poder promocionar y pedir traslados, pero cuyo aprendizaje no es obligatorio para obtener un puesto de trabajo.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Actualidad \nAprovecha nuestro cup\u00f3n del 5%\nConsigue hasta un 50% de descuento\nConsigue un 10% de descuento\nAprovecha nuestro cup\u00f3n de 6\u20ac\nSi vas a contratar una hipoteca\n\u00a1No te las pierdas!\n\u00a1Desc\u00fabrelas!\nTe damos unos consejos\n\u00a1M\u00e1s por menos!\nSelecci\u00f3n de viviendas con dos plantas\nNo te pierdas nuestra selecci\u00f3n para terminar el a\u00f1o\nComedores para grandes familias\n\u00a1Lidera proyectos a nivel internacional!\n\u00a1Con 96% de descuento!\n\u00a1Escribe tu propia historia!\nExperto Universitario en Peritaje Inform\u00e1tico\nS\u00e1cale el m\u00e1ximo partido a tu voz con este curso 100% online\nFinancialo en c\u00f3modas cuotas\nCon 89% de descuento\nEstudia desde casa y a tu ritmo\nEl Valle de Zillertal es el para\u00edso de los deportes de invierno.\nValent\u00edn Dieste, nuestro experto, os acompa\u00f1a en este viaje. 1.610\u20ac/pers.\nRecorre Nueva Zelanda y los escenarios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la saga.\nLa joya oculta del asi\u00e1tico. 2.970\u20ac/pers.\nCuyo precio en Amazon no supera los 75 euros\nPara regalar en Navidad\nM\u00e1s vendidas en Amazon\nPara personas mayores por menos de 50 euros", "date": "08/19/2019, 19:01:45", "tags": ["Francina Armengol", "Pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica", "Baleares", "Lengua", "Cultura", "Espa\u00f1a", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}