{"id": "ff0bc059-6912-42c7-5ea7-a0e96f3bdb19", "content": "La estetizaci\u00f3n de la pol\u00edtica\n\nHasta hace alg\u00fan tiempo, el primer d\u00eda de colegio produc\u00eda escenas dram\u00e1ticas. La angustiosa inquietud de los ni\u00f1os, la mirada compasiva de las madres (los padres sol\u00edan ahorrarse el trago) ante lo que viv\u00edan como un abandono prematuro de sus criaturas, y la sonrisa serena de maestras y maestros que parec\u00edan perfectamente preparados para afrontar la crisis. \u00bfQu\u00e9 era lo que los padres sab\u00edan \u2014pero callaban\u2014 y los ni\u00f1os adivinaban como una infame faena ideada para amargarles la vida? Era, ni m\u00e1s ni menos, que al cruzar el umbral de la escuela, como v\u00edctimas de una epidemia que hab\u00eda que combatir, los peque\u00f1os iban a ser \u201cdespiojados\u201d de su identidad. Una vez dentro del aula, ya no les valdr\u00eda invocar a sus pap\u00e1s, y sus mimos, l\u00e1grimas y caranto\u00f1as no conmover\u00edan al maestro, en cuyos ojos no hab\u00eda rastro de complicidad, sino \u00fanicamente el brillo del imperativo que se hab\u00eda ense\u00f1oreado de la pizarra, ya fuera \u00e9ste el teorema de Pit\u00e1goras, el \u00e1rbol del sintagma nominal o la cronolog\u00eda de las guerras m\u00e9dicas.\nLa filosof\u00eda y el rid\u00edculo (03/08/2019)\nElogio del car\u00e1cter (02/04/2019)\nPeque\u00f1o gran libro (26/11/2018)\nAnte semejantes entidades, los ni\u00f1os sent\u00edan c\u00f3mo se eclipsaban sus nombres y apellidos y todos ellos se volv\u00edan tr\u00e1gicamente iguales. Se trataba de un aut\u00e9ntico rito de iniciaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda moderna a trav\u00e9s de uno de sus rasgos estructurales: la radical distinci\u00f3n entre la igualdad y la identidad. La primera designa la condici\u00f3n que los ciudadanos adquieren al ingresar en el espacio p\u00fablico. La segunda, la que configura su vida privada.\nPor supuesto, este es solamente el esquema ideal de la sociedad moderna. Todos sabemos que, con la excusa de que eran \u201casuntos privados\u201d, se han enmascarado y perpetuado muchas desigualdades de hecho que pervert\u00edan la igualdad formal. Pero el que sea un ideal no significa que sea un enga\u00f1o para ingenuos o una coartada ideol\u00f3gica. Significa que es la condici\u00f3n insoslayable bajo la cual los parlamentarios tienen que legislar, los jueces que dictar sentencias, los Gobiernos que gobernar y los periodistas que informar, precisamente con la intenci\u00f3n de que la distancia entre los hechos y los derechos sea cada vez menor. Porque la identidad, convertida en categor\u00eda pol\u00edtica, es inseparable del conflicto social. No s\u00f3lo porque es fuente de conflictos, sino porque se alimenta de ellos: las identidades se constituyen contra otras identidades rivales por las que se sienten agraviadas.\nLas pol\u00edticas identitarias son inseparables de los conflictos sociales porque se alimentan de ellos\nLas instituciones jur\u00eddicas gestionan estos conflictos tratando a todos los ciudadanos como iguales (en derechos), independientemente de su identidad. Pero el largo trecho entre el ideal y la realidad se pone de manifiesto cuando en el espacio p\u00fablico se advierte que hay ciudadanos que, por no serlo del todo, est\u00e1n marcados por su identidad. Es decir, que son desiguales. La escuela p\u00fablica, tal y como la he presentado hace un momento, representa uno de los m\u00e1s importantes mecanismos para eliminar esas desigualdades.\nPero ya he advertido que esta imagen es antigua. Hoy, en el patio del colegio, la identidad le ha ganado bastante terreno a la igualdad. El tan denostado \u201cuniforme\u201d ha dejado paso a una org\u00eda de signos externos que marcan la identidad de sus portadores, y no es extra\u00f1o que, en su nombre, se exija que la hipotenusa, el complemento del nombre o Tem\u00edstocles se adapten a sus necesidades expresivas, de la misma manera que los nacionalistas exigen que las Constituciones se adapten a sus sentimientos nacionales. Incluso, el alineamiento con un partido pol\u00edtico, que empez\u00f3 siendo una forma de participar en los asuntos p\u00fablicos, se ha convertido hoy en un signo de aversi\u00f3n tribal al enemigo m\u00e1s que en un cauce de resoluci\u00f3n de conflictos.\nEn el origen de este cambio hay, sin duda, muy buenas intenciones: ante todo, las de sacar del terreno de lo privado los estigmas que imped\u00edan a ciertos colectivos alcanzar la ciudadan\u00eda plena. No dir\u00e9 que esto es una trampa del neoliberalismo para confundir las lenguas de los oprimidos en la torre de Babel de la diversidad y as\u00ed desactivar la revoluci\u00f3n proletaria. No tengo nostalgia de las barricadas y las semanas tr\u00e1gicas, y mucho menos de las cazas de brujas que hac\u00edan de los diversos el chivo expiatorio de todas las desdichas. Y entiendo que esta exhibici\u00f3n p\u00fablica de la diversidad sea sentida por muchos como una forma de reivindicar la igualdad, reivindicaci\u00f3n que comparto sin matices. Este tipo de demandas pol\u00edticas adquieren un refuerzo simb\u00f3lico cuando los demandantes se hacen visibles en el espacio p\u00fablico. Pero no creo que su objetivo sea hacerse visibles \u2014ya lo son demasiado para quienes les discriminan\u2014, sino hacerse iguales.\nEn las escuelas p\u00fablicas se visibiliza la diversidad, pero los maestros pueden hacer poco para corregir desigualdades\nWalter Benjamin hablaba en 1936 de cierto proyecto pol\u00edtico cuya meta era satisfacer el deseo de los explotados de exhibirse y expresarse, precisamente para evitar as\u00ed que reclamasen sus derechos. En una coyuntura personal y pol\u00edticamente infernal, \u00e9l llamaba a ese proyecto \u201cfascismo\u201d. Yo, que no estoy tan apurado, me limito a reparar en que la crisis econ\u00f3mica ha restringido las pol\u00edticas de igualdad que fueron la base del bienestar jur\u00eddico y social de la posguerra mundial, y que requieren una formidable inversi\u00f3n p\u00fablica. Y que estas han sido a menudo sustituidas por las pol\u00edticas de identidad, que, por operar ante todo en el dominio simb\u00f3lico (es decir, en el de la expresi\u00f3n y la exhibici\u00f3n), resultan a corto plazo m\u00e1s baratas.\nA largo plazo, sin embargo, pueden generar el espejismo de que los derechos de los ciudadanos se apoyan, no en lo que tienen en com\u00fan con todos los dem\u00e1s (por ejemplo, el teorema de Pit\u00e1goras), sino en lo que les distingue de ellos. Esto es lo que Benjamin llamaba \u201cla estetizaci\u00f3n de la pol\u00edtica\u201d, algo que, seg\u00fan \u00e9l, culmina necesariamente en la est\u00e9tica de la guerra. Y aunque esta guerra se libre s\u00f3lo en el terreno simb\u00f3lico y su principal campo de batalla sean las \u201credes sociales\u201d, en ella la igualdad tiende a confundirse con un privilegio que nace de la identidad, y a quienes disfrutan de derechos civiles plenos, como privilegiados por su identidad (ideol\u00f3gica, sexual, religiosa, \u00e9tnica, cultural, ling\u00fc\u00edstica, etc\u00e9tera). Y el resentimiento que as\u00ed se genera contra la propia noci\u00f3n de ciudadan\u00eda malamente pueden aplacarlo las instituciones del Estado de derecho que se sustentan en esa noci\u00f3n. De ah\u00ed la enorme popularidad que han adquirido el antagonismo irreductible, el ciberbullying y las ofensas a la identidad como conceptos pol\u00edticos, en detrimento de la desgastada noci\u00f3n de \u201cconsenso\u201d.\nY es por todo ello que los nuevos escenarios pol\u00edticos muestran una inequ\u00edvoca afinidad con los igualmente nuevos patios de las escuelas p\u00fablicas, en los que todo el mundo puede visibilizar inmediatamente la diversidad, pero los maestros pueden ya hacer muy poco para corregir las desigualdades que se disimulan demag\u00f3gicamente.\nJos\u00e9 Luis Pardo es escritor.\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de Opini\u00f3n \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres\nINICIA SESI\u00d3N PARA SEGUIR LEYENDO\nSolo con tener una cuenta ya puedes leer este art\u00edculo, es gratis.\nGracias por leer EL PA\u00cdS\n\u00bfNo est\u00e1s registrado? Crea tu cuenta", "date": "10/12/2019, 19:01:45", "tags": ["Opini\u00f3n", "Desigualdad econ\u00f3mica", "Cultura", "Educaci\u00f3n", "Econom\u00eda", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}