{"id": "ff83ad1f-be3b-488c-5b48-8079b913b2c1", "content": "Sof\u00e1, cuento y manta: 10 novedades de literatura infantil\n\nRecopilamos doce \u00e1lbumes ilustrados infantiles, novedades editoriales de los \u00faltimos meses, que son perfectas para amenizar las tardes-noches de fr\u00edo con los m\u00e1s peque\u00f1os de la casa. Porque el \u201csof\u00e1, peli y manta\u201d tambi\u00e9n admite variantes como \u201csof\u00e1, cuento y manta\u201d.\n\u201cA veces las mayores historias tienen los principios m\u00e1s peque\u00f1os\u201d, se puede leer en la portada del \u00faltimo \u00e1lbum ilustrado del superventas Benji Davies. Y ese eslogan es un resumen perfecto de Nita, una joya maravillosamente ilustrada y narrada por el autor brit\u00e1nico. En ella Davies cuenta el proceso de crecimiento de una peque\u00f1a renacuaja, Nita, hasta convertirse en rana en un estanque en el que la supervivencia la pone a prueba un pez grande, viejo y malo, el Gran Blob. Un canto a c\u00f3mo los peligros pueden ser una plataforma para coger impulso y crecer.\nLa ilustradora asturiana Raquel Bonita ha conseguido con Revanchaun \u00e1lbum ilustrado divertido, fresco y un punto gamberro, repleto de vida con sus colores fl\u00faor, que narra la venganza de una ni\u00f1a peque\u00f1a harta de soportar las caranto\u00f1as, mordisquitos, abrazos, besucones, gritos supuestamente cari\u00f1osos y meneos varios de los adultos. Un libro para reflexionar, desde el humor, sobre c\u00f3mo nos acercamos a los m\u00e1s peque\u00f1os y sobre la presi\u00f3n que muchas veces depositamos en ellos para que sean amables, saluden y besen a todo aquel que se lo pide. Y si no quieren, \u00bfqu\u00e9?\nEl personal\u00edsimo estilo de Mar\u00eda Ramos, tan diferente al de otros ilustradores e ilustradoras, es una met\u00e1fora perfecta de su \u00faltima creaci\u00f3n, Bubble gum boy, un \u00e1lbum ilustrado colorido y precioso que, sin necesidad de mucho texto, muchas p\u00e1ginas o mucha teor\u00eda, deja un mensaje imborrable: \u201cSer iguales es un rollo\u2026 \u00a1Distintos es mejor!\u201d. Eso, precisamente, es lo que tras el primer d\u00eda en su nuevo colegio, al que teme llegar por ser el \u00fanico ni\u00f1o chicle, aprende el entra\u00f1able protagonista de la historia, Bubble. Una delicia.\n\u201cTomi Ungerer fue uno de los grandes. Cuando vi sus libros por primera vez, me sorprendi\u00f3 su mezcla de diversi\u00f3n infantil genuina y arte extraordinario\u201d, afirmaba en una entrevista reciente el autor norteamericano Jon Agee. Prueba de la genialidad de Ungerer es el nuevo t\u00edtulo que Blackie Books ha sumado a su colecci\u00f3n Gran literatura para peque\u00f1os lectores, La bestia del se\u00f1or Racine. El t\u00edtulo, publicado originalmente en 1972, es un compendio perfecto de lo mejor del trabajo de Ungerer en el campo de la literatura infantil, al que antes de fallecer en este 2019 dej\u00f3 en forma de legado m\u00e1s de 140 libros. Imposible no encari\u00f1arse con el se\u00f1or Racine y no leer toda esta historia con una sonrisa de oreja a oreja\nEl protagonista del \u00e1lbum escrito por Teresa Ben\u00e9itez e ilustrado por Henrique Heras es un ni\u00f1o. Un ni\u00f1o indio. Siempre sentado en mal sitio es su nombre de guerra. \u00c9l no entiende el porqu\u00e9 de su nombre, aunque se pasa el d\u00eda teniendo accidentes que mucho tienen que ver con estar sentado mal o en malos sitios. Pero es un ni\u00f1o y como tal no tiene tiempo para reparar en ello. La vida es jugar, cazar, pescar, divertirse. Un inesperado traspi\u00e9, sin embargo, le har\u00e1 reparar en el significado de su nombre y comprender por qu\u00e9 le llaman as\u00ed. Tomar conciencia de ello, por supuesto, no le va a librar de otros peligros\u2026\nHay \u00e1lbumes ilustrados que son pura poes\u00eda. Libros en los que la po\u00e9tica del texto se une a la belleza y el realismo de las im\u00e1genes para crear un algo que remueve, que emociona, que despierta la nostalgia, que invita a recapacitar. Hay \u00e1lbumes como El collar de l\u00e1grimas, escrito por Franca Perini e ilustrado por Anna Pedron, que son pura emoci\u00f3n, que recorren nuestra vida y nuestras circunstancias con apenas unas pocas palabras. Finalista del XI Premio Internacional Compostela de \u00c1lbum Ilustrado, El collar de l\u00e1grimas es un \u00e1lbum-joya, un t\u00edtulo que desprende aroma a cl\u00e1sico imperecedero.\nEn 2019 se celebra el centenario del nacimiento del autor e ilustrador norteamericano Richard Scarry, considerado uno de los grandes autores de la literatura infantil de todos los tiempos. Los n\u00fameros le avalan: m\u00e1s de 300 t\u00edtulos publicados, traducciones a 30 idiomas y m\u00e1s de 100 millones de ejemplares vendidos en todo el mundo. Aprovechando la efem\u00e9ride y el hecho de que solo unos pocos de los t\u00edtulos de Scarry han sido traducidos al espa\u00f1ol, Duomo Ediciones ha lanzado al mercado dos de sus t\u00edtulos m\u00e1s cl\u00e1sicos y exitosos, Todo sobre ruedas y Todos al trabajo, dos \u00e1lbumes ilustrados de gran formato plagados de detalles, de esos que te invitan a mirar y remirar porque uno siempre tiene la sensaci\u00f3n de estar perdi\u00e9ndose algo.\nLa tortuguita protagonista de este \u00e1lbum ilustrado es feliz en el mar. Le encantan sus colores, llenos de vida, y las sorpresas que esconde en cada uno de sus infinitos rincones. Un d\u00eda, sin embargo, ese mar colorido se vuelve oscuro, cegado por la contaminaci\u00f3n y por el pl\u00e1stico que todo lo invade. \u00bfHabr\u00e1 salvaci\u00f3n para tortuguita? Becky Davies y Jennie Poh dan forma en La tortuguita y el mar a una historia que busca crear conciencia desde la m\u00e1s tierna infancia sobre la necesidad de cuidar los mares y sobre las consecuencias que el pl\u00e1stico que acaba en los mares tiene para los animales que los habitan.\nLa escritora Serenella Quarello y la ilustradora Francesca Cerrutti dan vida a la estrafalaria se\u00f1ora Potip\u00f3, que busca casa pero no da con ninguna que colme sus aspiraciones o a la que al menos no vea un defecto o un problema. Porque hasta una casa hecha de dulce, como la de Hansel y Gretel, puede tener una pega: la vecina. La se\u00f1ora Potip\u00f3 busca casaes un divertido paseo por distintos tipos de h\u00e1bitats y casas, reales e imaginarias, y una excusa para hablar sobre la indecisi\u00f3n, que queramos o no forma parte de nuestras vidas.\nEscrito originalmente en 1998, el \u00e1lbum del autor sueco Ulf Stark, ilustrado por Eva Eriksson, llega ahora a Espa\u00f1a a manos de la editorial Galimatazo. Cuando pap\u00e1 me ense\u00f1\u00f3 el universo narra el recuerdo que un ni\u00f1o tiene del d\u00eda en que se fue con su padre a un prado a las afueras de la ciudad para ver las estrellas. Un relato entra\u00f1able de una relaci\u00f3n padre-hijo plagado de peque\u00f1os gags humor\u00edsticos que tienen su culmen en el desternillante final. Porque las cosas nunca salen como uno las hab\u00eda planeado.\nPuedes seguir De mamas & de papas en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.\n NEWSLETTER \n Recibe el bolet\u00edn de De Mamas & De Papas \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/11/2019, 20:01:45", "tags": ["Crianza hijos", "Madres", "Hijos", "Padres", "Literatura infantil", "Ni\u00f1os", "Parentesco", "Familia", "Infancia", "Libros", "Literatura", "Cultura", "Espa\u00f1a", "Sociedad"], "newspaper": "elpais"}