{"id": "ffacbcd5-6534-4e99-764c-057469c8f4ee", "content": "Junts per Catalunya rinde homenaje a los pol\u00edticos presos junto a la c\u00e1rcel de Lledoners\n\nUno de los actos principales de Junts per Catalunya en la campa\u00f1a de las generales del 10-N se ha convertido en un homenaje a los pol\u00edticos presos. Sin menci\u00f3n a la contienda electoral, sin referencias a los competidores. Sin mensajes subliminales ni directas, sin peticiones de voto. En la explanada situada detr\u00e1s de la prisi\u00f3n de Lledoners, un gran letrero luminoso con los rostros de los pol\u00edticos y l\u00edderes sociales en la c\u00e1rcel tras la sentencia del Tribunal Supremo ha presidido un acto al que han asistido entre 300 y 400 personas que han acudido al que ha sido el primer mitin central de Junts Per Catalunya en el que las alusiones a las elecciones del 10-N no han existido.\n\u201cHace justo dos a\u00f1os que medio gobierno catal\u00e1n viajaba a Madrid para acudir a la citaci\u00f3n judicial. Al d\u00eda siguiente entraron en prisi\u00f3n, 12 d\u00edas despu\u00e9s de que fueran encarcelados Jordi S\u00e1nchez y Jordi Cuixart. Han pasado dos a\u00f1os de castigo y de exilio del otro medio gobierno catal\u00e1n con un proceso que no busca justicia, sino venganza y castigo. Pretenden escarmentar a millones de personas, pero no lo conseguir\u00e1n\u201d, ha afirmado Meritxell Llu\u00eds, pareja de Josep Rull que habl\u00f3 en nombre de todos los familiares de los pol\u00edticos presos.\nUn acto con una importante carga emotiva y en el que se proyectaron intervenciones de Jordi S\u00e1nchez, Josep Rull, Jordi Turull y Joaquim Forn tras las que en la pantalla aparec\u00eda, impresionada, la condena impuesta a cada uno de ellos. \u201cVenimos aqu\u00ed porque ellos est\u00e1n aqu\u00ed y queremos estar cerca de ellos, sean del partido que sean. Todos son presos pol\u00edticos por igual\u201d, ha insistido Josep Llu\u00eds Cleries, director de la campa\u00f1a de Junts per Catalunya.\nUn discreto grupo de CDR, que se colocaron a un lado de la explanada portando pancartas protestando por la falta de unidad de los partidos independentistas con la leyenda \u201cVergonya de politics\u201d, optaron por retirar las pancartas \u201cpor respeto a los presos\u201d y a petici\u00f3n de la cabeza de lista por Barcelona, Laura Borr\u00e0s.\nLa diputada ha empezado su intervenci\u00f3n, precisamente, enumerando los d\u00edas que llevan en prisi\u00f3n todos y cada uno de ellos y los d\u00edas de \u201cexilio\u201d -732- de Carles Puigdemont, y el resto de los pol\u00edticos que huyeron hace casi dos a\u00f1os. \u201cHoy es un d\u00eda de reivindicaci\u00f3n para ellos. Yo os pido que no normalic\u00e9is lo que no lo es. Y no nos tenemos que acostumbrar a que ellos no est\u00e9n\u201d.\nEn la misma l\u00ednea se ha expresado Puigdemont desde Bruselas: \u201cEs especial poder hablar a pocos metros de donde est\u00e1n ellos. Hace dos a\u00f1os nos dese\u00e1bamos suerte porque no sab\u00edamos qu\u00e9 pasar\u00eda aunque \u00e9ramos conscientes de que el Estado empezaba con la represi\u00f3n\u201d. Puigdemont ha recalcado que \"Espa\u00f1a se alinea con Turquia y China y no sabe c\u00f3mo explicar la situaci\u00f3n de los presos pol\u00edticos en el resto de Europa\".\nEl acto ha concluido con Els Segadors y con el saludo de \"Bona nit\" por megafon\u00eda a todos y cada uno de los pol\u00edticos presos que contestaban a gritos desde dentro. El m\u00e1s audible de todos ha sido Oriol Junqueras.\n NEWSLETTER \n Recibe la mejor informaci\u00f3n en tu bandeja de entrada \nUna breve gu\u00eda para que el hombre moderno (o sea, t\u00fa) sepa c\u00f3mo regalar joyas estas navidades evitando compras fallidas de \u00faltima hora y triste desaciertos. Si ya no triunfas regalando, es porque no quieres", "date": "11/01/2019, 20:01:45", "tags": ["Barca", "JuntsxCat", "Laura Borr\u00e0s", "Carles Puigdemont", "Elecciones Generales 2019", "Elecciones Generales", "Provincia Soria", "Coaliciones electorales", "Castilla y Le\u00f3n", "Coaliciones pol\u00edticas", "CDC", "Catalu\u00f1a", "PdeCat", "Partidos pol\u00edticos", "Elecciones", "Empresas", "Espa\u00f1a", "Econom\u00eda", "Pol\u00edtica"], "newspaper": "elpais"}